1 Samuel  24 : 1 - 22

24 Assim que Saul voltou, depois de perseguir os filisteus, disseram-lhe: “David está no deserto de En-Gedi.”

2 Por conseguinte, Saul escolheu 3000 dos melhores homens de todo o Israel e foi à procura de David e dos seus homens nos penhascos das cabras-montesas. 3 Saul chegou aos currais de pedra para ovelhas ao longo da estrada, onde havia uma caverna, e entrou nela para fazer as suas necessidades.[*] Acontece que David e os seus homens estavam escondidos mesmo no fundo da caverna. 4 Os homens de David disseram-lhe: “Este é o dia em que Jeová te diz: ‘Entrego-te o teu inimigo nas tuas mãos, e podes fazer o que quiseres com ele.’” Assim, David foi com muito cuidado e cortou uma ponta da túnica sem mangas de Saul. 5 Depois disso, porém, o coração[*] de David acusava-o por ter cortado a ponta da túnica de Saul. 6 Ele disse aos seus homens: “Por respeito a Jeová, eu jamais faria uma coisa destas ao meu senhor, o ungido de Jeová; eu não levantaria a minha mão contra ele, pois ele é o ungido de Jeová.” 7 Assim, David conteve[*] os seus homens com estas palavras e não lhes permitiu que atacassem Saul. Então, Saul saiu da caverna e seguiu o seu caminho.

8 Depois, David saiu da caverna e gritou para Saul: “Ó rei, meu senhor!” Quando Saul olhou para trás, David curvou-se e prostrou-se com o rosto por terra. 9 David disse a Saul: “Porque é que o senhor dá ouvidos aos que dizem que eu lhe quero fazer mal? 10 No dia de hoje, viu com os seus próprios olhos como Jeová o entregou nas minhas mãos, na caverna. Mas quando alguém me disse para matá-lo, tive compaixão de si e disse: ‘Não levantarei a minha mão contra o meu senhor, pois ele é o ungido de Jeová.’ 11 E olhe, meu pai, veja a ponta da sua túnica na minha mão. Quando cortei a sua túnica, eu não o matei. Agora, pode ver que não tenho a intenção de lhe fazer mal nem de me rebelar. Também não pequei contra si, embora esteja a perseguir-me para me tirar a vida.[*] 12 Que Jeová seja o juiz entre nós os dois e que Jeová me vingue de si, mas eu não levantarei a minha mão contra si. 13 Assim diz o velho ditado: ‘É dos maus que vem a maldade’, mas eu não levantarei a minha mão contra si. 14 Atrás de quem é que o rei de Israel saiu? Quem é que está a perseguir? Um cão morto? Uma simples pulga? 15 Que Jeová seja o juiz, e ele julgará entre nós os dois; ele vai examinar o assunto, defender a minha causa, fazer justiça e livrar-me de si.”[*]

16 Assim que David acabou de dizer estas palavras, Saul perguntou-lhe: “És tu, meu filho David?” De seguida, Saul começou a chorar alto 17 e disse a David: “És mais justo do que eu, porque me fizeste o bem, e eu retribuí-te com o mal. 18 Hoje, falaste-me do bem que me fizeste por não me matares quando Jeová me entregou nas tuas mãos. 19 Pois, que homem é que encontra o seu inimigo e deixa que ele se vá embora sem lhe fazer nenhum mal? Jeová vai recompensar-te com o bem pelo que fizeste por mim hoje. 20 Agora, sei que, com certeza, tu serás rei, e que o reino de Israel continuará firme nas tuas mãos. 21 Portanto, jura-me por Jeová que não eliminarás os meus descendentes[*] e que não apagarás o meu nome da casa do meu pai.” 22 Por conseguinte, David jurou-o a Saul. Depois, Saul foi para casa, mas David e os seus homens voltaram para o refúgio.

^ 1 Sam. 24:3 Lit.: “para cobrir os seus pés”.

^ 1 Sam. 24:5 Ou: “a consciência”.

^ 1 Sam. 24:7 Ou, possivelmente: “dispersou”.

^ 1 Sam. 24:11 Ou: “alma”.

^ 1 Sam. 24:15 Ou: “das suas mãos”.

^ 1 Sam. 24:21 Lit.: “a minha semente”.

1 Samuel  25 : 1 - 44

25 Depois de algum tempo, Samuel morreu, e todo o Israel se reuniu para lamentá-lo e enterrá-lo perto da sua casa, em Ramá. Então, David foi para o deserto de Parã.

2 Em Maom, havia um homem que trabalhava em Carmelo.[*] Ele era muito rico; tinha 3000 ovelhas e 1000 cabras, e estava a tosquiar as suas ovelhas em Carmelo. 3 O homem chamava-se Nabal, e a sua esposa, Abigail. A esposa era sensata e bonita, mas o marido, descendente de Caleb, era rude e mau. 4 No deserto, David ouviu dizer que Nabal estava a tosquiar as suas ovelhas. 5 Portanto, David enviou dez homens a Nabal e disse-lhes: “Subam até Carmelo e, quando encontrarem Nabal, perguntem-lhe como é que ele está, em meu nome. 6 Depois, digam-lhe: ‘Que tenha uma vida longa e que tudo vá bem[*] consigo, com os da sua casa e com tudo o que tem. 7 Ouvi dizer que o senhor está a tosquiar as ovelhas. Quando os seus pastores estiveram connosco, não lhes fizemos nenhum mal, e eles não deram pela falta de nada durante todo o tempo que passaram em Carmelo. 8 Pergunte aos seus homens e eles confirmarão isso mesmo. Que os meus homens achem favor aos seus olhos, pois viemos numa ocasião alegre.[*] Por favor, dê qualquer coisa aos seus servos e ao seu filho David. Dê aquilo que puder dar.’”

9 Assim, os homens de David foram e transmitiram a Nabal todas estas palavras de David. Quando terminaram, 10 Nabal disse aos servos de David: “Quem é David e quem é o filho de Jessé? Hoje em dia, há muitos servos que fogem dos seus senhores. 11 Porque é que eu deveria agarrar no meu pão, na minha água e na carne dos animais que abati para os meus tosquiadores e dá-los a homens que vieram não sei de onde?”

12 Em vista disso, os homens de David voltaram e contaram-lhe tudo o que Nabal tinha dito. 13 David disse imediatamente aos seus homens: “Ponham todos a espada na cintura!” Então, todos puseram a espada na cintura, e David também pôs a espada na cintura. Cerca de 400 homens foram com David, ao passo que 200 ficaram com a bagagem.

14 Entretanto, um dos servos disse a Abigail, esposa de Nabal: “David enviou mensageiros a partir do deserto, a fim de desejar o bem ao nosso senhor, mas ele insultou-os. 15 Esses homens foram muito bons connosco. Não nos fizeram nenhum mal, e não demos pela falta de nada durante todo o tempo que passámos com eles no campo. 16 De dia e de noite, eles foram como uma muralha protetora à nossa volta, durante todo o tempo que passámos com eles a guardar o rebanho. 17 Agora, decida o que vai fazer, porque isto, com certeza, vai resultar num desastre para o nosso senhor e todos os da sua casa. Ele é um homem tão imprestável[*] que ninguém consegue falar com ele.”

18 Assim, Abigail pegou rapidamente em duzentos pães, dois odres grandes de vinho, cinco ovelhas preparadas, cinco seás[*] de grãos torrados, cem tortas de passas e duzentas tortas de figos prensados, e colocou tudo sobre os jumentos. 19 Então, ela disse aos seus servos: “Vão à minha frente e eu irei atrás.” No entanto, ela não disse nada a Nabal, seu marido.

20 Enquanto ela descia num jumento por um caminho escondido pela montanha, encontrou David e os seus homens, que vinham na sua direção. 21 David tinha dito: “Não adiantou nada proteger tudo o que pertence a este homem no deserto. Não desapareceu nada do que lhe pertence e, ainda assim, ele paga-me o bem com o mal. 22 Que Deus faça o mesmo ou até pior aos inimigos de David,[*] se até ao amanhecer eu deixar vivo um único homem[*] que pertence a Nabal.”

23 Quando Abigail viu David, desceu depressa do jumento e prostrou-se diante de David, com o rosto por terra. 24 Prostrada aos seus pés, ela disse: “Que a culpa recaia sobre mim, meu senhor. Deixe a sua serva falar, e escute as palavras da sua serva. 25 Por favor, meu senhor, não dê atenção a este homem imprestável, Nabal, pois ele faz jus ao seu nome. O nome dele é Nabal,[*] e ele é um insensato. Mas eu, sua serva, não vi os homens que o meu senhor enviou. 26 E agora, meu senhor, tão certo como Jeová vive e como o senhor[*] vive, foi Jeová quem o impediu de incorrer em culpa de sangue e de fazer justiça[*] com as próprias mãos. Que os seus inimigos e os que procuram fazer mal ao meu senhor se tornem como Nabal. 27 Agora, dê este presente,[*] que a sua serva trouxe ao meu senhor, aos homens que o acompanham. 28 Por favor, perdoe a transgressão da sua serva, pois Jeová certamente estabelecerá para o meu senhor uma casa permanente, pois o meu senhor está a travar as guerras de Jeová e não se achou nenhum mal no meu senhor durante todos os seus dias. 29 Quando alguém o perseguir e tentar tirar a sua vida,[*] a vida[*] do meu senhor estará bem guardada na bolsa da vida junto a Jeová, seu Deus, mas a vida[*] dos seus inimigos ele lançará para longe, como pedras atiradas de uma funda.[*] 30 E, quando Jeová tiver feito ao meu senhor todas as coisas boas que prometeu e o designar como líder de Israel, 31 o senhor não terá nenhum remorso nem arrependimento[*] no coração por ter derramado sangue sem motivo ou por ter feito justiça[*] com as suas próprias mãos. Quando Jeová fizer o bem ao meu senhor, lembre-se da sua serva.”

32 Então, David disse a Abigail: “Louvado seja Jeová, o Deus de Israel, que, neste dia, te enviou ao meu encontro! 33 Bendita seja a tua sensatez! Que sejas abençoada por, neste dia, me teres impedido de incorrer em culpa de sangue e de fazer justiça[*] com as minhas próprias mãos. 34 Caso contrário, tão certo como vive Jeová, o Deus de Israel, que me impediu de te fazer mal, se não tivesses vindo depressa ao meu encontro, amanhã cedo, não teria restado nem sequer um único homem[*] dos que pertencem a Nabal.” 35 Assim, David aceitou o que ela tinha trazido e disse-lhe: “Vai em paz para a tua casa. Eu ouvi o que disseste e vou atender ao teu pedido.”

36 Mais tarde, quando Abigail voltou a Nabal, ele estava a banquetear-se como um rei na sua casa. Nabal[*] estava alegre e completamente bêbado. Ela não lhe disse nada até à manhã seguinte. 37 De manhã, quando Nabal estava sóbrio, a sua esposa contou-lhe tudo. Então, o coração dele ficou como o de um morto, e ele ficou paralisado, como uma pedra. 38 Cerca de dez dias depois, Jeová entregou Nabal à morte.

39 Quando David soube que Nabal tinha morrido, disse: “Louvado seja Jeová, que defendeu a minha causa e que me livrou da humilhação que Nabal trouxe sobre mim, e que impediu o seu servo de fazer o mal. Jeová fez a maldade de Nabal recair sobre a sua própria cabeça!” Então, David mandou uma mensagem a Abigail, propondo-lhe que se tornasse sua esposa. 40 Quando os servos de David foram ao encontro de Abigail, em Carmelo, disseram-lhe: “David ordenou que viéssemos buscar-te, para que te tornes sua esposa.” 41 Ela curvou-se imediatamente com o rosto por terra e disse: “Estou disposta a tornar-me uma serva para lavar os pés dos servos do meu senhor.” 42 Então, Abigail preparou-se depressa, montou o jumento e, acompanhada por cinco criadas, foi com os mensageiros de David e tornou-se sua esposa.

43 David também se tinha casado com Ainoã, de Jezreel, e as duas mulheres tornaram-se suas esposas.

44 Saul, porém, tinha dado sua filha Mical, esposa de David, a Palti, filho de Laís, que era de Galim.

^ 1 Sam. 25:2 Uma cidade em Judá, sem nenhuma relação com o monte Carmelo.

^ 1 Sam. 25:6 Ou: “que haja paz”.

^ 1 Sam. 25:8 Lit.: “num bom dia”.

^ 1 Sam. 25:17 Ou: “inútil”.

^ 1 Sam. 25:18 Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Sam. 25:22 Ou, possivelmente: “e até pior a David”.

^ 1 Sam. 25:22 Lit.: “alguém que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e que se refere a homens.

^ 1 Sam. 25:25 Que significa “insensato; tolo”.

^ 1 Sam. 25:26 Ou: “a sua alma”.

^ 1 Sam. 25:26 Ou: “trazer salvação”.

^ 1 Sam. 25:27 Lit.: “esta bênção”.

^ 1 Sam. 25:29 Ou: “e procurar a sua alma”.

^ 1 Sam. 25:29 Ou: “alma”.

^ 1 Sam. 25:29 Ou: “alma”.

^ 1 Sam. 25:29 Ou: “como que da concavidade de uma funda”.

^ 1 Sam. 25:31 Lit.: “cambaleio ou tropeço”.

^ 1 Sam. 25:31 Ou: “trazido salvação”.

^ 1 Sam. 25:33 Ou: “trazer salvação”.

^ 1 Sam. 25:34 Lit.: “ninguém que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e que se refere a homens.

^ 1 Sam. 25:36 Lit.: “O coração de Nabal”.

1 Samuel  26 : 1 - 25

26 Com o tempo, os homens de Zife foram até Saul, em Gibeá, e disseram-lhe: “David está escondido na colina de Haquilá, que fica em frente a Jesimom.”[*] 2 Então, Saul desceu ao deserto de Zife com 3000 dos melhores soldados de Israel, a fim de procurar David. 3 Saul acampou na colina de Haquilá, que fica em frente a Jesimom, perto da estrada. David estava então a viver no deserto e soube que Saul tinha vindo atrás dele no deserto. 4 Portanto, David enviou espiões para verificar se Saul tinha realmente vindo. 5 Mais tarde, David foi ao lugar onde Saul estava acampado e viu onde Saul e Abner, filho de Ner, chefe do seu exército, estavam a dormir. Saul dormia no acampamento, e os soldados estavam acampados à sua volta. 6 Então, David perguntou a Aimeleque, o hitita, e a Abisai, filho de Zeruia e irmão de Joabe: “Quem é que vai comigo ao acampamento, até Saul?” Abisai respondeu: “Eu vou contigo.” 7 Assim, David e Abisai entraram no acampamento de noite e encontraram Saul a dormir, com a lança espetada no chão perto da sua cabeça; Abner e os soldados estavam deitados à sua volta.

8 Abisai disse então a David: “Hoje, Deus entregou-te o teu inimigo nas tuas mãos. E agora, deixa-me espetá-lo no chão com a lança. Vou dar-lhe um único golpe, não precisarei de outro.” 9 No entanto, David disse a Abisai: “Não lhe faças nenhum mal, pois quem é que pode levantar a mão contra o ungido de Jeová e ficar inocente?” 10 David acrescentou: “Tão certo como Jeová vive, o próprio Jeová há de matá-lo, ou virá o dia em que ele morrerá ou, então, irá para uma batalha e será morto. 11 Por respeito a Jeová, eu jamais levantaria a minha mão contra o ungido de Jeová! Portanto, peguemos agora na lança e na bilha de água que estão junto à sua cabeça e vamos embora.” 12 Assim, David pegou na lança e na bilha de água que estavam junto à cabeça de Saul, e eles foram-se embora. Ninguém os viu nem se apercebeu da sua presença, nem acordou. Todos estavam a dormir, porque Jeová tinha feito com que eles caíssem num sono profundo. 13 Então, David foi para o outro lado e permaneceu de pé no cume do monte, a uma boa distância deles.

14 David gritou aos soldados e a Abner, filho de Ner: “Abner, estás a ouvir-me?” Abner respondeu: “Quem é que está gritar para o rei?” 15 David disse a Abner: “Não és homem? E quem é que é igual a ti em Israel? Então, porque é que não vigiaste o teu senhor, o rei? Pois um dos soldados entrou no acampamento para matar o teu senhor, o rei. 16 O que fizeste não é bom. Tão certo como Jeová vive, vocês merecem morrer, porque não vigiaram o vosso senhor, o ungido de Jeová. Agora, olha em volta! Onde é que estão a lança do rei e a bilha de água que estavam junto à sua cabeça?”

17 Então, Saul reconheceu a voz de David e perguntou: “És tu, meu filho David?” David respondeu: “Sim, sou eu, meu senhor, o rei.” 18 Ele acrescentou: “Porque é que o senhor está a perseguir o seu servo? O que é que eu fiz? De que é que eu sou culpado? 19 Por favor, meu senhor, o rei, escute as palavras do seu servo: Se foi Jeová quem o instigou contra mim, que ele aceite[*] a minha oferta de cereais. Mas, se foram homens que o instigaram, malditos sejam eles perante Jeová, porque me expulsaram, não permitindo que eu participasse da herança de Jeová, e disseram: ‘Vai, serve outros deuses!’ 20 E agora, não permita que o meu sangue seja derramado no chão, longe da presença de Jeová, pois o rei de Israel saiu à procura de uma simples pulga, como se estivesse a caçar uma perdiz nos montes.”

21 Então, Saul disse: “Pequei. Volta, meu filho David, não voltarei a fazer-te mal, porque hoje consideraste a minha vida[*] preciosa. Eu realmente agi como um tolo e cometi um grande erro.” 22 David disse: “Aqui está a lança do rei. Mande um dos homens vir buscá-la. 23 Jeová é quem retribuirá a cada um a sua justiça e a sua fidelidade, pois, hoje, Jeová entregou-o nas minhas mãos, mas eu não quis levantar a minha mão contra o ungido de Jeová. 24 Assim como hoje considerei a sua vida[*] preciosa, que Jeová também considere a minha vida[*] preciosa, e que me livre de toda a aflição.” 25 Saul respondeu a David: “Que sejas abençoado, meu filho David. Certamente, farás grandes coisas e serás bem-sucedido.” Depois, David seguiu o seu caminho, e Saul voltou para casa.

^ 1 Sam. 26:1 Ou, possivelmente: “ao deserto; ao ermo”.

^ 1 Sam. 26:19 Lit.: “cheire”.

^ 1 Sam. 26:21 Ou: “alma”.

^ 1 Sam. 26:24 Ou: “alma”.

^ 1 Sam. 26:24 Ou: “alma”.

1 Samuel  27 : 1 - 12

27 No entanto, David disse no seu coração: “Um dia, Saul vai matar-me. O melhor que posso fazer é fugir para a terra dos filisteus; então, Saul vai desistir de andar à minha procura em todo o território de Israel, e eu hei de escapar-lhe.” 2 Portanto, David e os 600 homens que estavam com ele foram a Aquis, filho de Maoque, rei de Gate. 3 David e os seus homens, cada um com a sua família, ficaram com Aquis em Gate. David levou as suas duas esposas, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, a carmelita, viúva de Nabal. 4 Quando Saul foi informado de que David tinha fugido para Gate, deixou de procurá-lo.

5 David disse então a Aquis: “Se eu tiver achado favor aos seus olhos, dê-me um lugar para morar num dos povoados da zona rural. Porque deveria o seu servo morar com o senhor na cidade real?” 6 Portanto, naquele dia, Aquis deu-lhe Ziclague. É por isso que Ziclague pertence aos reis de Judá até hoje.

7 O tempo[*] que David morou na zona rural dos filisteus foi de um ano e quatro meses. 8 David e os seus homens atacavam os gesuritas, os girzitas e os amalequitas, pois habitavam a região que se estendia desde Telão até Sur, descendo até à terra do Egito. 9 Quando atacava a região, David não preservava com vida nenhum homem ou mulher. Saqueava ovelhas, bois, jumentos, camelos e roupas; depois, retornava a Aquis. 10 E quando Aquis lhe perguntava: “O que é que atacaste hoje?” David respondia-lhe: “O sul[*] de Judá”, ou “O sul do território dos jerameelitas”, ou “O sul do território dos queneus”. 11 David não poupava homens nem mulheres, para que não fossem levados a Gate, pois dizia: “Eles poderão denunciar-nos, por contarem o que eu fiz.” (Foi isso que ele fez durante todo o tempo em que morou na zona rural dos filisteus.) 12 Assim, Aquis acreditava em David e pensava: ‘Sem dúvida, ele passou a ser odiado pelo[*] seu povo, Israel; agora, ele será sempre meu servo.’

^ 1 Sam. 27:7 Lit.: “número de dias”.

^ 1 Sam. 27:10 Ou: “O Neguebe”.

^ 1 Sam. 27:12 Ou: “ele tornou-se um mau cheiro entre o”.

1 Samuel  28 : 1 - 25

28 Naqueles dias, os filisteus reuniram as suas tropas para guerrear contra Israel. Então, Aquis disse a David: “Naturalmente, sabes que tu e os teus homens irão comigo à batalha.” 2 David disse a Aquis: “O senhor sabe muito bem o que o seu servo vai fazer.” De seguida, Aquis disse a David: “É por isso que vou designar-te como meu guarda-costas permanente.”[*]

3 Samuel tinha morrido, e todo o Israel o tinha lamentado e enterrado em Ramá, a sua cidade natal. E Saul tinha expulsado do país os que invocavam espíritos e os adivinhos.

4 Os filisteus reuniram-se, vieram e acamparam em Suném. Em vista disso, Saul reuniu todo o Israel, e acamparam em Gilboa. 5 Quando Saul viu o acampamento dos filisteus, ficou com medo e o seu coração começou a tremer muito. 6 Embora Saul consultasse a Jeová, Jeová nunca lhe respondia, nem em sonhos, nem pelo Urim, nem por meio dos profetas. 7 Por fim, Saul disse aos seus servos: “Procurem uma mulher que invoque espíritos, para que eu vá consultá-la.” Os seus servos disseram-lhe: “Em En-Dor, há uma mulher que invoca espíritos.”

8 Assim, Saul disfarçou-se, vestindo roupas diferentes, e foi com dois dos seus homens falar com a mulher à noite. Ele disse-lhe: “Por favor, revela-me o futuro, invocando espíritos, e faz subir aquele que eu te indicar.” 9 A mulher, porém, disse-lhe: “Deves saber o que Saul fez, que ele eliminou do país os que invocavam espíritos e os adivinhos. Então, porque é que me armas uma cilada[*] para que eu seja morta?” 10 Saul jurou-lhe então por Jeová, dizendo: “Tão certo como Jeová vive, tu não terás culpa nenhuma neste assunto!” 11 De seguida, a mulher perguntou: “Quem é que eu te farei subir?” Ele respondeu: “Faz com que Samuel suba.” 12 Quando a mulher viu “Samuel”,[*] deu um grito bem alto e disse a Saul: “Porque é que me enganou? O senhor é Saul!” 13 O rei disse-lhe: “Não tenhas medo. O que é que vês?” A mulher respondeu a Saul: “Vejo alguém semelhante a um deus a subir da terra.” 14 Imediatamente, ele perguntou: “Como é que é a aparência dele?” Ela respondeu: “É um homem idoso que está a subir, e ele usa uma túnica sem mangas.” Percebendo que se tratava de “Samuel”, Saul curvou-se e prostrou-se com o rosto por terra.

15 Então, “Samuel” disse a Saul: “Porque é que me incomodaste, por me fazeres subir?” Saul respondeu: “Estou numa situação muito difícil. Os filisteus estão a lutar contra mim, e Deus abandonou-me. Ele já não me responde, nem por meio dos profetas, nem em sonhos; foi por isso que o chamei, para que me dissesse o que devo fazer.”

16 Nisto, “Samuel” disse: “Porque é que me consultas, agora que Jeová te abandonou e que se tornou teu inimigo? 17 Jeová fará o que predisse por meu intermédio: Jeová vai arrancar o reino das tuas mãos e dá-lo ao teu próximo, a David. 18 No dia de hoje, Jeová está a fazer isto contigo, porque não obedeceste à voz de Jeová e não eliminaste os amalequitas, que despertaram a ira ardente dele. 19 Além disso, Jeová vai entregar-te a ti e a Israel nas mãos dos filisteus e, amanhã, tu e os teus filhos estarão comigo. Jeová também entregará o exército de Israel nas mãos dos filisteus.”

20 Imediatamente, Saul caiu e ficou estendido no chão com muito medo, por causa das palavras de “Samuel”. E ele estava sem forças, porque não tinha comido nada durante todo o dia e toda a noite. 21 Quando a mulher se aproximou de Saul e viu que ele estava muito perturbado, disse-lhe: “A sua serva obedeceu-lhe; arrisquei a minha vida[*] e fiz o que pediu. 22 Agora, por favor, escute o que a sua serva tem a dizer. Deixe-me servir-lhe um bocado de pão para que coma e tenha forças para seguir o seu caminho.” 23 Todavia, ele recusou e disse: “Não vou comer.” Contudo, os seus servos e a mulher continuaram a insistir com ele. Finalmente, ele deu-lhes ouvidos, levantou-se do chão e sentou-se na cama. 24 A mulher foi rapidamente abater[*] um bezerro gordo que tinha em casa. Depois, pegou em farinha, amassou-a e cozeu pães sem fermento. 25 Serviu-os então a Saul e aos seus servos, e eles comeram. De seguida, eles levantaram-se e foram-se embora durante a noite.

^ 1 Sam. 28:2 Lit.: “como guardião da minha cabeça todos os dias”.

^ 1 Sam. 28:9 Ou: “armas uma cilada para a minha alma”.

^ 1 Sam. 28:12 Ou: “o que parecia ser Samuel”.

^ 1 Sam. 28:21 Ou: “pus a minha alma na mão”.

^ 1 Sam. 28:24 Ou: “sacrificar”.

1 Samuel  29 : 1 - 11

29 Os filisteus reuniram todas as suas tropas em Afeque, enquanto os israelitas se acamparam junto à fonte em Jezreel. 2 Os governantes dos filisteus avançavam com os seus grupos de cem e de mil, e David e os seus homens marchavam atrás com Aquis. 3 No entanto, os príncipes dos filisteus disseram: “Porque é que estes hebreus estão aqui?” Aquis respondeu: “Este é David, servo de Saul, rei de Israel. Já está comigo há um ano ou mais, e não vi nada de mal nele, desde o dia em que desertou e passou para o meu lado até hoje.” 4 Porém, os príncipes dos filisteus ficaram indignados com ele e disseram-lhe: “Mande esse homem de volta para o lugar que lhe designou. Não o deixe ir connosco à batalha, para que não se vire contra nós durante o combate. Pois que melhor maneira teria ele de ganhar a aprovação do seu senhor do que com a cabeça dos nossos homens? 5 Não é este David aquele sobre quem cantavam nas danças, dizendo:

‘Saul matou milhares,

E David dezenas de milhares’?”

6 Portanto, Aquis chamou David e disse-lhe: “Tão certo como Jeová vive, és um homem justo, e estou contente por teres vindo com o meu exército à batalha, pois não vi nada de mal em ti, desde o dia em que chegaste até hoje. Os governantes, porém, não confiam em ti. 7 Por isso, volta em paz e não faças nada que desagrade os governantes dos filisteus.” 8 Todavia, David perguntou a Aquis: “Porquê? O que é que eu fiz? O que é que viu de errado no seu servo desde o dia em que me apresentei a si até hoje? Porque é que não posso ir e lutar contra os inimigos do meu senhor, o rei?” 9 Aquis respondeu: “Do meu ponto de vista, tu és bom como um anjo de Deus. Mas os príncipes dos filisteus disseram: ‘Não o leve connosco à batalha.’ 10 Portanto, levantem-se amanhã bem cedo, tu e os servos do teu senhor que vieram contigo, e voltem logo que amanhecer.”

11 Então, David e os seus homens levantaram-se de manhã cedo para voltar à terra dos filisteus. E os filisteus subiram a Jezreel.

1 Samuel  30 : 1 - 31

30 Quando David e os seus homens chegaram a Ziclague, no terceiro dia, os amalequitas tinham invadido o sul[*] e Ziclague, e tinham atacado Ziclague, queimando-a com fogo. 2 Eles tinham levado as mulheres e todos os que estavam na cidade, desde o menor até ao maior. Foram-se embora e levaram-nos consigo, mas não mataram ninguém. 3 Quando David e os seus homens chegaram à cidade, viram que tinha sido queimada, e que as suas esposas, os seus filhos e as suas filhas tinham sido levados cativos. 4 Então, David e os seus homens começaram a chorar em voz alta, até não terem mais forças para chorar. 5 Também tinham sido levadas cativas as duas esposas de David: Ainoã, de Jezreel, e Abigail, viúva de Nabal, o carmelita. 6 David estava muito aflito, pois todos os homens[*] tinham ficado muito amargurados por terem perdido os seus filhos e as suas filhas, e falavam em apedrejá-lo. Porém, David fortaleceu-se em Jeová, seu Deus.

7 Por conseguinte, David disse a Abiatar, o sacerdote, filho de Aimeleque: “Por favor, traz aqui o éfode.” E Abiatar levou o éfode a David. 8 David consultou a Jeová: “Será que devo ir atrás deste bando de saqueadores? Será que consigo alcançá-los?” Ele respondeu: “Vai atrás deles, pois certamente vais alcançá-los e recuperar tudo o que foi levado.”

9 David e os 600 homens que estavam com ele partiram imediatamente. Quando chegaram ao vale[*] de Besor, alguns deles ficaram por lá. 10 David continuou a perseguição com 400 homens, mas 200 homens ficaram para trás, pois estavam demasiado cansados para atravessar o vale de Besor.

11 Eles encontraram um egípcio no campo e levaram-no a David. Deram-lhe comida e água, 12 bem como uma fatia de torta de figos prensados e duas tortas de passas. Depois de comer, ele recuperou as forças,[*] pois tinha passado três dias e três noites sem comer e sem beber. 13 David perguntou-lhe: “A quem é que pertences e de onde és?” Ele respondeu: “Sou egípcio, escravo de um amalequita, mas o meu senhor abandonou-me, porque fiquei doente há três dias. 14 Nós atacámos o sul[*] do território dos queretitas, o território de Judá e o sul[*] do território de Caleb, e queimámos Ziclague com fogo.” 15 Então, David perguntou-lhe: “Levas-me até esse bando de saqueadores?” Ele respondeu: “Se o senhor jurar por Deus que não me matará nem me entregará nas mãos do meu senhor, eu levo-o até ao bando de saqueadores.”

16 Assim, ele levou David até eles. Os amalequitas estavam espalhados por toda a região, a comer, a beber e a festejar por causa da grande quantidade de despojos que tinham tirado da terra dos filisteus e da terra de Judá. 17 Então, David golpeou-os desde a madrugada até ao anoitecer;[*] nenhum deles escapou, exceto 400 homens que fugiram montados em camelos. 18 David recuperou tudo o que os amalequitas tinham levado e libertou as suas duas esposas. 19 Não ficou a faltar nada nem ninguém, desde o menor até ao maior. Eles recuperaram os filhos, as filhas e o despojo. David recuperou tudo o que tinha sido levado. 20 E David levou todas as ovelhas e bois, e os seus homens conduziram-nos à frente dos seus próprios animais, e disseram: “Este é o despojo de David.”

21 Seguidamente, David retornou aos 200 homens que tinham ficado demasiado cansados para acompanhá-lo e que tinham ficado para trás, junto ao vale de Besor. Eles vieram ao encontro de David e dos que estavam com ele. Ao aproximar-se deles, David perguntou-lhes como estavam. 22 No entanto, alguns homens maus e imprestáveis que tinham ido com David disseram: “Visto que eles não foram connosco, não lhes daremos nada do despojo que recuperámos. Que cada um deles leve apenas a sua esposa e os seus filhos e que se vá embora.” 23 No entanto, David disse: “Meus irmãos, não façam isso com o que Jeová nos deu. Ele protegeu-nos e entregou-nos nas mãos o bando de saqueadores que veio contra nós. 24 Quem é que concordaria com o que vocês estão a dizer? A parte de quem foi à batalha será igual à de quem ficou com a bagagem. Todos receberão uma parte do despojo.” 25 Daquele dia em diante, David estabeleceu isto como um decreto e uma norma para Israel, até hoje.

26 Quando David voltou a Ziclague, enviou parte do despojo aos anciãos de Judá que eram seus amigos, com a seguinte mensagem: “Este é um presente[*] para vocês, tirado do despojo dos inimigos de Jeová.” 27 Ele enviou o presente aos que estavam em Betel, em Ramote do Neguebe,[*] em Jatir, 28 em Aroer, em Sifmote, em Estemoa, 29 em Racal, nas cidades dos jerameelitas, nas cidades dos queneus, 30 em Hormá, em Borasã, em Ataque, 31 em Hébron e em todos os lugares onde David e os seus homens tinham estado.

^ 1 Sam. 30:1 Ou: “o Neguebe”.

^ 1 Sam. 30:6 Ou: “pois as almas de todo o povo”.

^ 1 Sam. 30:9 Ou: “uádi”. Veja o Glossário.

^ 1 Sam. 30:12 Lit.: “o seu espírito voltou a ele”.

^ 1 Sam. 30:14 Ou: “o Neguebe”.

^ 1 Sam. 30:14 Ou: “o Neguebe”.

^ 1 Sam. 30:17 Ou: “até ao anoitecer seguinte”.

^ 1 Sam. 30:26 Lit.: “Esta é uma bênção”.

^ 1 Sam. 30:27 Ou: “do sul”.

1 Samuel  31 : 1 - 13

31 Os filisteus estavam a lutar contra Israel. Os homens de Israel fugiram dos filisteus, e muitos foram mortos no monte Gilboa. 2 Os filisteus perseguiram Saul e os seus filhos a uma curta distância, e os filisteus mataram Jonatã, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul. 3 A luta intensificou-se contra Saul; os arqueiros encontraram-no, e ele foi ferido gravemente pelos arqueiros. 4 Nisto, Saul disse ao seu escudeiro: “Puxa da espada e mata-me, para que estes incircuncisos não me tratem com crueldade[*] e me matem.” O seu escudeiro, contudo, não quis fazer isso, porque estava com muito medo. Então, Saul pegou na espada e lançou-se sobre ela. 5 Ao ver que Saul estava morto, o seu escudeiro também se lançou sobre a sua espada e morreu com ele. 6 Assim, Saul, os seus três filhos, o seu escudeiro e todos os seus homens morreram naquele dia. 7 Quando os israelitas que estavam na região do vale[*] e na região do Jordão viram que o exército de Israel tinha fugido e que Saul e os seus filhos tinham morrido, abandonaram as cidades e fugiram. Depois disso, vieram os filisteus e ocuparam-nas.

8 No dia seguinte, quando os filisteus foram recolher o despojo dos cadáveres, encontraram Saul e os seus três filhos mortos no monte Gilboa. 9 Então, deceparam a cabeça de Saul, tiraram-lhe a armadura e enviaram mensageiros por toda a terra dos filisteus para espalhar a notícia nas casas[*] dos seus ídolos e entre o povo. 10 Então, puseram a armadura dele na casa de Astorete e penduraram o seu cadáver na muralha de Bete-Sã. 11 Quando os habitantes de Jabes-Gileade souberam o que os filisteus tinham feito a Saul, 12 todos os guerreiros viajaram toda a noite e tiraram os corpos de Saul e dos seus filhos da muralha de Bete-Sã; depois, voltaram a Jabes, onde os queimaram. 13 Pegaram então nos ossos, enterraram-nos debaixo da tamargueira em Jabes e jejuaram por sete dias.

^ 1 Sam. 31:4 Ou: “maldade”.

^ 1 Sam. 31:7 Ou: “da planície”.

^ 1 Sam. 31:9 Ou: “nos templos”.

2 Samuel  1 : 1 - 27

O SEGUNDO DE SAMUEL

1 Depois da morte de Saul, quando David retornou após derrotar[*] os amalequitas, David permaneceu dois dias em Ziclague. 2 No terceiro dia, veio um homem do acampamento de Saul, com as roupas rasgadas e com terra na cabeça. Quando ele se aproximou de David, prostrou-se, lançando-se por terra.

3 David perguntou-lhe: “De onde vens?” Ele respondeu: “Escapei do acampamento de Israel.” 4 David perguntou-lhe: “O que é que aconteceu? Conta-me, por favor.” Ele disse: “Os soldados fugiram[*] da batalha, e muitos foram feridos e morreram. Até mesmo Saul e o seu filho Jonatã morreram.” 5 David perguntou ao homem que lhe trouxe a notícia: “Como é que sabes que Saul e o seu filho Jonatã morreram?” 6 O homem respondeu: “Eu, por acaso, estava no monte Gilboa, e vi Saul a apoiar-se na sua lança, e os carros de guerra e os cavaleiros estavam a aproximar-se dele. 7 Quando olhou para trás, viu-me e chamou-me. Eu disse-lhe: ‘Estou aqui!’ 8 Ele perguntou-me: ‘Quem és tu?’ Eu respondi: ‘Sou amalequita.’ 9 Então, ele disse: ‘Anda cá e mata-me, pois estou em grande agonia, mas ainda estou vivo.’[*] 10 Por isso, fui até ele e matei-o, porque sabia que ele não conseguiria sobreviver depois de ter sido gravemente ferido. Então, tirei-lhe a coroa[*] da cabeça e o bracelete do seu braço e trouxe-os até aqui, ao meu senhor.”

11 Em vista disso, David agarrou as suas roupas e rasgou-as, e todos os homens que estavam com ele fizeram o mesmo. 12 Eles lamentaram, choraram e jejuaram até ao anoitecer, por Saul, pelo seu filho Jonatã, pelo povo de Jeová e pela casa de Israel, porque tinham caído pela espada.

13 David perguntou ao homem que lhe trouxe a notícia: “De onde és?” Ele respondeu: “Sou filho de um residente estrangeiro amalequita.” 14 David disse-lhe: “Porque é que não temeste levantar a mão para matar o ungido de Jeová?” 15 Então, David chamou um dos seus homens e ordenou-lhe: “Vem até aqui e mata-o!” Portanto, o homem golpeou-o e ele morreu. 16 David disse-lhe: “Que o teu sangue recaia sobre a tua cabeça, porque foi a tua própria boca que te condenou, quando disse: ‘Eu matei o ungido de Jeová.’”

17 Então, David cantou um cântico fúnebre por Saul e pelo seu filho Jonatã, 18 e disse que se devia ensiná-lo ao povo de Judá. Esse cântico, chamado “O Arco”, está escrito no livro de Jasar e diz:

19 “A tua beleza, ó Israel, pereceu sobre os montes.

Como caíram os valentes!

20 Não o relatem em Gate;

Não o anunciem nas ruas de Ascalom,

Para que não se alegrem as filhas dos filisteus,

Para que não exultem as filhas dos incircuncisos.

21 Ó montes de Gilboa,

Não haja orvalho ou chuva sobre vocês,

Nem campos que produzam contribuições sagradas,

Porque ali foi profanado o escudo dos valentes,

O escudo de Saul já não está ungido com óleo.

22 Do sangue dos que eram mortos, da gordura dos valentes,

O arco de Jonatã não recuava,

E a espada de Saul não voltava sem êxito.

23 Saul e Jonatã, tão amados e queridos[*] durante a sua vida,

Nem na morte foram separados.

Eram mais velozes do que as águias

E mais fortes do que os leões.

24 Ó filhas de Israel, chorem por Saul,

Que vos vestiu de escarlate e com adornos,

Que colocou enfeites de ouro na vossa roupa.

25 Como caíram os valentes na batalha!

Jonatã está morto sobre os montes!

26 Estou aflito por ti, meu irmão Jonatã;

Eras um amigo muito querido.

Para mim, o teu amor era superior ao amor das mulheres.

27 Como caíram os valentes,

E pereceram as armas de guerra!”

^ 2 Sam. 1:1 Ou: “golpear”.

^ 2 Sam. 1:4 Ou: “O povo fugiu”.

^ 2 Sam. 1:9 Ou: “porque toda a minha alma ainda está em mim”.

^ 2 Sam. 1:10 Ou: “o diadema”.

^ 2 Sam. 1:23 Ou: “e agradáveis”.

2 Samuel  2 : 1 - 32

2 Depois disso, David consultou a Jeová: “Devo ir para uma das cidades de Judá?” Jeová respondeu-lhe: “Vai.” David perguntou: “Para onde devo ir?” Ele respondeu: “Para Hébron.” 2 Então, David dirigiu-se para lá com as suas duas esposas: Ainoã, de Jezreel, e Abigail, viúva de Nabal, o carmelita. 3 David levou também os seus homens, cada um com os da sua casa, e eles estabeleceram-se nas cidades ao redor de Hébron. 4 De seguida, vieram os homens de Judá e ali ungiram David rei sobre a casa de Judá.

Eles disseram a David: “Foram os homens de Jabes-Gileade que enterraram Saul.” 5 Assim, David enviou mensageiros aos homens de Jabes-Gileade para lhes dizer: “Que Jeová vos abençoe, porque demonstraram amor leal para com Saul, vosso senhor, enterrando-o. 6 E que Jeová demonstre amor leal e fidelidade para convosco. Eu também demonstrarei bondade convosco pelo que fizeram. 7 Agora, fortaleçam as vossas mãos e sejam corajosos, pois o vosso senhor Saul está morto, e a casa de Judá ungiu-me rei sobre eles.”

8 No entanto, Abner, filho de Ner, chefe do exército de Saul, levou Is-Bosete, filho de Saul, a Maanaim, que fica do outro lado do rio, 9 e fez dele rei sobre Gileade, sobre os asuritas, sobre Jezreel, sobre Efraim, sobre Benjamim e sobre todo o Israel. 10 Is-Bosete, filho de Saul, tinha 40 anos de idade quando se tornou rei de Israel e reinou por dois anos. Porém, a casa de Judá apoiava David. 11 O tempo[*] durante o qual David reinou sobre a casa de Judá, em Hébron, foi de sete anos e seis meses.

12 Depois de algum tempo, Abner, filho de Ner, e os servos de Is-Bosete, filho de Saul, foram de Maanaim para Gibeão. 13 Joabe, filho de Zeruia, e os servos de David também saíram e encontraram-se no reservatório de água de Gibeão. Um grupo ficou de um lado do reservatório, e o outro, do lado oposto. 14 Por fim, Abner disse a Joabe: “Que os homens se preparem e lutem[*] diante de nós.” Joabe respondeu: “Que eles se preparem.” 15 Então, eles apresentaram-se e atravessaram para lutar. Foram escolhidos 12 benjaminitas do grupo de Is-Bosete, filho de Saul, e 12 servos de David. 16 Eles agarraram-se mutuamente pela cabeça, cada um enfiou a espada no lado do seu adversário e todos caíram mortos ao mesmo tempo. Por isso, chamou-se Helcate-Hazurim àquele lugar, que fica em Gibeão.

17 A batalha que se seguiu naquele dia foi muito violenta. Por fim, Abner e os homens de Israel foram derrotados pelos servos de David. 18 Os três filhos de Zeruia — Joabe, Abisai e Asael — estavam lá. Asael era capaz de correr como uma gazela em campo aberto. 19 Asael começou a perseguir Abner. Ele corria atrás de Abner sem se desviar nem para a direita nem para a esquerda. 20 Quando Abner olhou para trás, perguntou: “És tu, Asael?” Ele respondeu: “Sim, sou eu.” 21 Abner disse-lhe então: “Desvia-te para a direita ou para a esquerda, apanha um destes homens e fica com as coisas dele.” Contudo, Asael não quis parar de persegui-lo. 22 Abner disse novamente a Asael: “Para de me perseguir, senão, serei obrigado a matar-te. Depois disso, como é que eu poderia encarar o teu irmão Joabe?” 23 Todavia, Asael não parou. Então, Abner golpeou-o na barriga com a parte de trás da lança, de modo que esta lhe saiu pelas costas, e ele caiu e morreu ali onde estava. Todos os que passavam pelo lugar onde Asael tinha caído e morrido paravam.

24 Depois disso, Joabe e Abisai foram atrás de Abner. Ao pôr do sol, chegaram à colina de Amá, que fica em frente a Gia, no caminho para o deserto[*] de Gibeão. 25 Lá, os benjaminitas juntaram-se a Abner; eles formaram um só grupo de soldados, tomando posição no cume de uma colina. 26 Então, Abner gritou para Joabe: “Até quando é que a espada vai devorar? Não sabes que as consequências serão amargas? Quando é que vais ordenar aos teus homens[*] que parem de perseguir os seus irmãos?” 27 Joabe respondeu: “Tão certo como o verdadeiro Deus vive, se não tivesses falado, os homens só iriam parar de perseguir os seus irmãos pela manhã.” 28 De seguida, Joabe tocou a buzina e os seus homens pararam de perseguir Israel; e a batalha terminou.

29 Durante toda aquela noite, Abner e os seus homens caminharam através do Arabá, atravessaram o Jordão, passaram por todo o vale[*] e, por fim, chegaram a Maanaim. 30 Depois de parar de perseguir Abner, Joabe reuniu todo o povo. Além de Asael, faltavam 19 dos servos de David. 31 No entanto, os servos de David tinham derrotado os benjaminitas e os homens de Abner — 360 deles tinham morrido. 32 Eles levaram Asael e enterraram-no no túmulo do seu pai, em Belém. Depois, Joabe e os seus homens caminharam durante toda a noite e chegaram a Hébron ao amanhecer.

^ 2 Sam. 2:11 Lit.: “O número de dias”.

^ 2 Sam. 2:14 Ou: “participem numa competição”.

^ 2 Sam. 2:24 Veja o Glossário.

^ 2 Sam. 2:26 Ou: “ao povo”.

^ 2 Sam. 2:29 Ou, possivelmente: “por todo o Bitrom”.

2 Samuel  3 : 1 - 39

3 A guerra entre a casa de Saul e a casa de David continuou por um bom tempo; e, enquanto David se fortalecia, a casa de Saul enfraquecia cada vez mais.

2 Entretanto, David teve filhos em Hébron. O primogénito foi Amnom, filho de Ainoã, de Jezreel; 3 o segundo foi Quileabe, filho de Abigail, viúva de Nabal, o carmelita; o terceiro foi Absalão, filho de Maacá, filha de Talmai, rei de Gesur; 4 o quarto foi Adonias, filho de Hagite; o quinto foi Sefatias, filho de Abital; 5 e o sexto foi Itreão, filho de Eglá, esposa de David. Estes foram os filhos que David teve em Hébron.

6 Enquanto continuava a guerra entre a casa de Saul e a casa de David, Abner fortalecia cada vez mais a sua posição na casa de Saul. 7 Saul tinha tido uma concubina chamada Rispa, filha de Aiá. Um dia, Is-Bosete disse a Abner: “Porque é que tiveste relações com a concubina do meu pai?” 8 Abner ficou muito zangado com as palavras de Is-Bosete e disse: “Por acaso, sou algum cão[*] de Judá? Até hoje, tenho demonstrado amor leal para com a casa de Saul, teu pai, e para com os seus irmãos e amigos, e não te entreguei nas mãos de David. Ainda assim, chamas-me para prestar contas por causa de um erro referente a uma mulher. 9 Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se eu não fizer por David aquilo que Jeová lhe jurou, 10 ou seja, tirar o reino da casa de Saul e estabelecer o trono de David sobre Israel e sobre Judá, desde Dã até Berseba.” 11 Is-Bosete não disse mais nenhuma palavra em resposta a Abner, porque tinha medo dele.

12 Abner enviou imediatamente mensageiros para dizer a David: “A quem é que o país pertence?” E acrescentou: “Faça um pacto comigo, e eu farei tudo o que puder[*] para trazer todo o Israel para o seu lado.” 13 David respondeu: “Muito bem! Farei um pacto contigo. Só te peço que, quando me vieres ver, não compareças na minha presença sem antes trazeres Mical, filha de Saul.” 14 Então, David enviou mensageiros para dizer a Is-Bosete, filho de Saul: “Entrega-me a minha esposa Mical, de quem fiquei noivo por cem prepúcios dos filisteus.” 15 Assim, Is-Bosete mandou tirá-la ao seu marido, Paltiel, filho de Laís. 16 Contudo, o seu marido foi atrás dela e seguiu-a, enquanto chorava, até Baurim. Por conseguinte, Abner disse-lhe: “Vai, volta para casa!” E ele voltou.

17 Entretanto, Abner enviou a seguinte mensagem aos anciãos de Israel: “Já há algum tempo que querem ter David como rei. 18 Agora, ajam, porque Jeová disse a David: ‘Por meio de David, meu servo, salvarei o meu povo Israel das mãos dos filisteus e das mãos de todos os seus inimigos.’” 19 De seguida, Abner falou com o povo de Benjamim. Abner também foi a Hébron para falar com David em particular e contar-lhe o que Israel e toda a casa de Benjamim tinham resolvido.

20 Quando Abner, acompanhado de 20 homens, foi ter com David em Hébron, David ofereceu um banquete a Abner e aos homens que estavam com ele. 21 Abner disse então a David: “Permita-me ir e reunir todo o Israel para o meu senhor, o rei, a fim de que façam um pacto consigo, e o senhor será rei sobre tudo o que desejar.”[*] Portanto, David dispensou Abner, e ele foi-se embora em paz.

22 Naquele momento, Joabe e os homens de David voltavam de um ataque rápido, trazendo consigo muitos despojos. Abner já não estava com David em Hébron, porque David o tinha deixado ir-se embora em paz. 23 Quando Joabe chegou com todo o exército, disseram-lhe: “Abner, filho de Ner, veio ter com o rei, que o dispensou; e ele partiu em paz.” 24 Portanto, Joabe compareceu perante o rei e disse: “O que é que o senhor fez? Abner veio falar consigo, e o senhor deixou-o ir-se embora e escapar? 25 O senhor conhece Abner, filho de Ner! Ele veio cá para enganá-lo, para ficar a conhecer cada um dos seus passos e para descobrir tudo o que faz.”

26 Seguidamente, Joabe saiu da presença de David e enviou mensageiros atrás de Abner. Eles trouxeram-no de volta da cisterna de Sirá, mas David não sabia de nada. 27 Quando Abner voltou a Hébron, Joabe levou-o à parte, junto ao portão da cidade, para falar com ele em particular. No entanto, Joabe enfiou-lhe a espada na barriga, e ele morreu; fez isso por causa de ele ter matado o[*] seu irmão Asael. 28 Mais tarde, quando David soube o que aconteceu, disse: “Perante Jeová, eu e o meu reino somos inocentes do sangue de Abner, filho de Ner, para sempre. 29 Que a culpa de sangue recaia sobre a cabeça de Joabe e sobre toda a casa do seu pai. Que nunca falte na casa de Joabe um homem que tenha um fluxo, ou um leproso, ou um homem que trabalhe numa roda de fiar,[*] ou alguém que seja morto à espada, ou alguém que passe fome!” 30 Assim, Joabe e o seu irmão Abisai mataram Abner por causa de ele ter matado Asael, irmão deles, na batalha em Gibeão.

31 David disse então a Joabe e a todos os homens que estavam com ele: “Rasguem as vossas roupas, vistam-se de serapilheira e chorem por Abner.” O próprio rei David ia atrás do caixão.[*] 32 Abner foi enterrado em Hébron e o rei chorou em voz alta junto ao túmulo de Abner. Todo o povo chorou também. 33 E o rei entoou o seguinte cântico fúnebre por Abner:

“Porque é que Abner teve de morrer como um insensato?

34 As tuas mãos não estavam amarradas,

E os teus pés não estavam acorrentados.[*]

Caíste como quem cai diante de criminosos.”[*]

Então, todo o povo chorou novamente por ele.

35 Mais tarde, o povo levou pão para consolar[*] David enquanto ainda era dia, mas ele jurou: “Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se eu comer pão ou qualquer outra coisa antes do pôr do sol!” 36 Todo o povo viu isso e gostou. De facto, isso agradou ao povo, assim como tudo o que o rei fazia. 37 Assim, todos os homens de David e todo o Israel souberam naquele dia que o rei não era responsável pela morte de Abner, filho de Ner. 38 Assim, o rei disse aos seus servos: “Saibam que foi um príncipe e um grande homem que caiu hoje em Israel. 39 Hoje, sou fraco, embora ungido rei, e estes homens, os filhos de Zeruia, são demasiado violentos para mim. Que Jeová retribua ao malfeitor de acordo com a sua maldade.”

^ 2 Sam. 3:8 Ou: “a cabeça de um cão”.

^ 2 Sam. 3:12 Lit.: “e eis que a minha mão está consigo”.

^ 2 Sam. 3:21 Ou: “o que a sua alma desejar”.

^ 2 Sam. 3:27 Lit.: “pelo sangue do”.

^ 2 Sam. 3:29 Talvez se refira a um aleijado que precisava de fazer o trabalho de uma mulher.

^ 2 Sam. 3:31 Lit.: “da maca funerária”.

^ 2 Sam. 3:34 Lit.: “não estavam em cobre”.

^ 2 Sam. 3:34 Lit.: “diante dos filhos da injustiça”.

^ 2 Sam. 3:35 Ou: “pão de luto para”.

2 Samuel  4 : 1 - 12

4 Quando Is-Bosete, filho de Saul, soube que Abner tinha morrido em Hébron, perdeu a coragem,[*] e todos os israelitas ficaram com medo. 2 Havia dois homens que comandavam os bandos de saqueadores que pertenciam ao filho de Saul: um chamava-se Baaná, e o outro Recabe. Eles eram filhos de Rimom, o beerotita, da tribo de Benjamim. (Pois Beerote também era considerada como parte de Benjamim. 3 Os beerotitas fugiram para Gitaim, e residem lá como estrangeiros até hoje.)

4 Jonatã, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés.[*] Ele tinha cinco anos de idade quando a notícia da morte de Saul e de Jonatã chegou de Jezreel. Nessa altura, a sua ama agarrou nele e fugiu, mas, enquanto ela fugia em pânico, ele caiu e ficou aleijado. O seu nome era Mefibosete.

5 Recabe e Baaná, filhos de Rimom, o beerotita, foram à casa de Is-Bosete durante a hora mais quente do dia, enquanto ele descansava, ao meio-dia. 6 Eles entraram na casa como se tivessem ido buscar trigo e golpearam-no na barriga. Depois, Recabe e o seu irmão Baaná fugiram. 7 Quando eles entraram na casa, Is-Bosete estava no seu quarto, deitado na cama. Eles golpearam-no, mataram-no e, depois, cortaram-lhe a cabeça. Então, pegaram na cabeça e andaram durante toda a noite pela estrada do Arabá. 8 Chegaram a Hébron, apresentaram a cabeça de Is-Bosete ao rei David e disseram: “Aqui está a cabeça de Is-Bosete, filho de Saul, o seu inimigo, que lhe queria tirar a vida.[*] Hoje, Jeová vingou o meu senhor, o rei, de Saul e dos seus descendentes.”

9 No entanto, David disse a Recabe e ao seu irmão Baaná, filhos de Rimom, o beerotita: “Tão certo como vive Jeová, que me livrou[*] de toda a aflição, 10 quando alguém me veio dizer: ‘Saul está morto!’, achando que me trazia boas notícias, eu agarrei-o e matei-o em Ziclague. Essa foi a recompensa de mensageiro que eu lhe dei! 11 Tenho muito mais motivos para fazê-lo com homens maus que mataram um homem justo na sua própria casa, na sua cama! Será que não vos devo exigir o sangue dele e eliminar-vos da face da terra?” 12 Então, David mandou que os seus homens os matassem. Eles amputaram-lhes as mãos e os pés e penduraram os seus corpos junto ao reservatório de água de Hébron. Porém, pegaram na cabeça de Is-Bosete e enterraram-na na sepultura de Abner, em Hébron.

^ 2 Sam. 4:1 Lit.: “as suas mãos ficaram fracas”.

^ 2 Sam. 4:4 Ou: “coxo”.

^ 2 Sam. 4:8 Ou: “procurava a sua alma”.

^ 2 Sam. 4:9 Lit.: “que remiu a minha alma”.

2 Samuel  5 : 1 - 25

5 Com o tempo, todas as tribos de Israel foram ter com David, em Hébron, e disseram-lhe: “Somos do mesmo sangue.[*] 2 No passado, quando Saul era o nosso rei, era o senhor que liderava Israel nas suas campanhas militares.[*] E Jeová disse-lhe: ‘Pastorearás o meu povo Israel e irás tornar-te líder de Israel.’” 3 Assim, todos os anciãos de Israel foram ter com o rei David em Hébron, e o rei David fez um pacto com eles em Hébron, perante Jeová. Depois, ungiram David como rei sobre Israel.

4 David tinha 30 anos de idade quando se tornou rei e reinou por 40 anos. 5 Em Hébron, ele reinou sobre Judá durante sete anos e seis meses, e em Jerusalém reinou durante 33 anos sobre todo o Israel e Judá. 6 E o rei e os seus homens foram a Jerusalém para lutar contra os jebuseus que moravam naquela região. Eles fizeram pouco de David: “Nunca entrarás aqui! Até os cegos e os coxos te vão expulsar.” Eles pensavam: ‘David nunca entrará aqui.’ 7 No entanto, David apoderou-se da fortaleza de Sião, que hoje é a Cidade de David. 8 David disse naquele dia: “Os que atacam os jebuseus devem ir pelo túnel de água para golpear os ‘cegos e coxos’, que David[*] odeia!” É por isso que se diz: “Os cegos e os coxos nunca entrarão nesta casa.” 9 Então, David passou a morar na fortaleza, que recebeu o nome de[*] Cidade de David. E David fez construções em todo o seu redor, do Aterro[*] para dentro. 10 Assim, David tornou-se cada vez mais poderoso, e Jeová, o Deus dos exércitos, estava com ele.

11 Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a David. Ele mandou também madeiras de cedro, carpinteiros e pedreiros para que erguessem os muros, e eles construíram uma casa[*] para David. 12 E David percebeu que Jeová o tinha estabelecido firmemente como rei sobre Israel e que tinha exaltado o seu reino por causa do Seu povo Israel.

13 Depois de se ter mudado de Hébron, David tomou mais concubinas e esposas em Jerusalém; e David teve mais filhos e filhas. 14 Estes são os nomes dos seus filhos que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão, 15 Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia, 16 Elisama, Eliada e Elifelete.

17 Quando os filisteus souberam que David tinha sido ungido rei sobre Israel, todos eles foram à procura de David. Ao saber disso, David foi para o refúgio. 18 Então, os filisteus vieram e espalharam-se pelo vale[*] de Refaim. 19 David consultou a Jeová: “Será que devo atacar os filisteus? Será que os vais entregar nas minhas mãos?” Jeová respondeu a David: “Vai, porque certamente entregarei os filisteus nas tuas mãos.” 20 Portanto, David foi a Baal-Perazim e golpeou-os. Por isso, David disse: “Jeová rompeu as fileiras dos meus inimigos diante de mim, como águas que abrem uma brecha.” Foi por isso que deu àquele lugar o nome de Baal-Perazim.[*] 21 Os filisteus abandonaram lá os seus ídolos, e David e os seus homens levaram-nos embora.

22 Mais tarde, os filisteus vieram novamente e espalharam-se pelo vale[*] de Refaim. 23 David consultou a Jeová, que disse: “Não os ataques pela frente. Dá a volta por trás deles e ataca-os em frente aos balsameiros. 24 Quando ouvires o som de marcha nas copas dos balsameiros, age com determinação, pois Jeová terá ido à tua frente para golpear o exército dos filisteus.” 25 Portanto, David fez exatamente como Jeová lhe ordenou, e ele golpeou os filisteus desde Geba até Gezer.

^ 2 Sam. 5:1 Lit.: “o seu osso e a sua carne”.

^ 2 Sam. 5:2 Lit.: “era aquele que fazia sair e aquele que fazia entrar Israel”.

^ 2 Sam. 5:8 Ou: “que a alma de David”.

^ 2 Sam. 5:9 Ou, possivelmente: “e ele chamou-lhe”.

^ 2 Sam. 5:9 Ou: “de Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

^ 2 Sam. 5:11 Ou: “um palácio”.

^ 2 Sam. 5:18 Ou: “pela planície”.

^ 2 Sam. 5:20 Que significa “senhor das brechas”.

^ 2 Sam. 5:22 Ou: “pela planície”.

2 Samuel  6 : 1 - 23

6 David reuniu novamente todos os melhores soldados de Israel, 30 000 homens. 2 Então, David e todos os homens que estavam com ele foram a Baal-Judá buscar a Arca do verdadeiro Deus, diante da qual se invoca o nome de Jeová dos exércitos, que está sentado no seu trono acima dos[*] querubins. 3 No entanto, eles colocaram a Arca do verdadeiro Deus numa carroça nova a fim de levá-la da casa de Abinadabe, que ficava na colina. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, conduziam a carroça.

4 Assim, eles levaram a Arca do verdadeiro Deus da casa de Abinadabe, que ficava na colina. Aiô caminhava à frente da Arca. 5 David e toda a casa de Israel festejavam perante Jeová com todo o tipo de instrumentos de madeira de junípero, com harpas e outros instrumentos de cordas, com pandeiretas, com chocalhos e com címbalos. 6 Contudo, quando chegaram à eira de Nacom, Uzá estendeu a mão e segurou a Arca do verdadeiro Deus, pois os bois quase a derrubaram. 7 Então, a ira de Jeová acendeu-se contra Uzá, e o verdadeiro Deus executou-o ali mesmo pelo seu ato irreverente, e ele morreu ali, ao lado da Arca do verdadeiro Deus. 8 No entanto, David ficou indignado[*] porque a ira de Jeová tinha irrompido contra Uzá. E, até hoje, chamam Peres-Uzá[*] àquele lugar. 9 Naquele dia, David ficou com medo de Jeová e disse: “Como é que poderei levar a Arca de Jeová para a minha cidade?” 10 David já não quis levar a Arca de Jeová para onde ele estava, na Cidade de David. Em vez disso, David ordenou que a levassem para a casa de Obede-Edom, o geteu.

11 A Arca de Jeová ficou durante três meses na casa de Obede-Edom, o geteu. Jeová abençoava Obede-Edom e todos os da sua casa. 12 Relatou-se ao rei David: “Jeová abençoou a casa de Obede-Edom e tudo o que lhe pertence por causa da Arca do verdadeiro Deus.” Então, David, com alegria, foi à casa de Obede-Edom buscar a Arca do verdadeiro Deus, a fim de levá-la para a Cidade de David. 13 Quando os que carregavam a Arca de Jeová tinham dado seis passos, ele sacrificou um touro e um bezerro gordo.[*]

14 David estava a dançar perante Jeová com todas as suas forças; e David usava[*] um éfode de linho. 15 David e toda a casa de Israel levavam a Arca de Jeová com gritos de alegria e ao som da buzina. 16 Todavia, quando a Arca de Jeová chegou à Cidade de David, Mical, filha de Saul, olhou pela janela e viu o rei David a saltar e a dançar perante Jeová; e ela começou a desprezá-lo no coração. 17 Então, levaram a Arca de Jeová para a tenda que David tinha armado para ela e colocaram-na no seu lugar. Depois, David fez ofertas queimadas e sacrifícios de participação em comum perante Jeová. 18 Quando David acabou de fazer as ofertas queimadas e os sacrifícios de participação em comum, abençoou o povo em nome de Jeová dos exércitos. 19 Além disso, ele distribuiu a todo o povo, a toda a multidão de Israel, a cada homem e a cada mulher, um pão em forma de anel, um bolo de tâmaras e um bolo de passas. Depois, todo o povo partiu, cada um para a sua casa.

20 Quando David voltou para abençoar os da sua casa, Mical, filha de Saul, foi ao seu encontro. Ela disse: “Como se fez glorioso o rei de Israel, no dia de hoje, despindo-se aos olhos das escravas dos seus servos, assim como faz um tolo!” 21 Então, David disse a Mical: “Eu estava a festejar perante Jeová, que me escolheu a mim em vez do teu pai e de todos os da sua casa, e que me designou líder do povo de Jeová, Israel. Por isso, vou festejar perante Jeová, 22 e vou humilhar-me ainda mais e serei rebaixado até mesmo aos meus próprios olhos. Contudo, eu serei glorificado pelas escravas que mencionaste.” 23 Assim, Mical, filha de Saul, não teve nenhum filho até ao dia da sua morte.

^ 2 Sam. 6:2 Ou, possivelmente: “entre os”.

^ 2 Sam. 6:8 Ou: “aborrecido”.

^ 2 Sam. 6:8 Que significa “brecha contra Uzá”.

^ 2 Sam. 6:13 Ou: “animal cevado”.

^ 2 Sam. 6:14 Lit.: “estava cingido com”.

2 Samuel  7 : 1 - 29

7 Quando o rei já morava na sua casa[*] e Jeová lhe tinha dado descanso de todos os inimigos ao seu redor, 2 o rei disse a Natã, o profeta: “Vê, moro numa casa de cedros, enquanto a Arca do verdadeiro Deus está numa tenda.” 3 Então, Natã disse ao rei: “Faça tudo o que o seu coração desejar, porque Jeová está consigo.”

4 Naquela mesma noite, Natã recebeu a seguinte palavra de Jeová: 5 “Vai e diz ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová: “Porque é que deverias construir-me uma casa para eu morar? 6 Eu nunca morei numa casa desde o dia em que tirei o povo de Israel do Egito até hoje, mas tenho mudado[*] de um lugar para o outro, numa tenda e num tabernáculo. 7 Durante todo o tempo em que andei com todos os israelitas,[*] será que alguma vez perguntei a um dos líderes das tribos de Israel a quem designei para pastorear o meu povo Israel: ‘Porque é que vocês não me construíram uma casa de cedros?’”’ 8 Agora, diz o seguinte ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Tirei-te das pastagens, de trás do rebanho, para que te tornasses líder do meu povo Israel. 9 Estarei contigo por onde quer que andares e vou eliminar[*] todos os teus inimigos de diante de ti. E farei um grande nome para ti, igual ao nome dos grandes homens da terra. 10 Vou designar um lugar para o meu povo Israel e estabelecê-lo lá. Eles viverão nesse lugar e não voltarão a ser perturbados; os maus não voltarão a oprimi-los como fizeram no passado, 11 desde o dia em que designei juízes sobre o meu povo Israel. Vou dar-te descanso de todos os teus inimigos.

“‘“Além disso, Jeová diz-te que Jeová edificará uma casa[*] para ti 12 Quando chegar o fim dos teus dias e descansares com os teus antepassados, farei surgir o teu descendente,[*] o teu próprio filho,[*] e estabelecerei firmemente o seu reino. 13 Ele é quem construirá uma casa para o meu nome, e eu estabelecerei firmemente o trono do seu reino para sempre. 14 Eu vou tornar-me seu pai e ele vai tornar-se meu filho. Quando ele fizer o que é errado, vou puni-lo com a vara dos homens e com os golpes dos filhos dos homens.[*] 15 Não lhe retirarei o meu amor leal, assim como o retirei de Saul, a quem removi de diante de ti. 16 Quanto a ti, a tua casa e o teu reino estarão firmes diante de ti para sempre; o teu trono ficará firmemente estabelecido para sempre.”’”

17 Natã transmitiu a David todas estas palavras e toda esta visão.

18 Em vista disso, o rei David entrou e sentou-se diante de Jeová, e disse: “Quem sou eu, ó Soberano Senhor Jeová? E o que é a minha casa, para que me tenhas feito chegar até aqui? 19 Como se isso não bastasse, ó Soberano Senhor Jeová, também me dizes que a casa do teu servo permanecerá até um tempo distante no futuro; e isto é lei[*] para toda a humanidade, ó Soberano Senhor Jeová. 20 O que é que eu, o teu servo David, te posso dizer mais, visto que me conheces tão bem, ó Soberano Senhor Jeová? 21 Por causa da tua palavra e de acordo com o teu coração,[*] fizeste todas estas grandes coisas e revelaste-as ao teu servo. 22 É por isso que tu és realmente grande, ó Soberano Senhor Jeová. Não há ninguém igual a ti, e não há Deus além de ti — tudo o que já ouvimos confirma isso. 23 Que outra nação na terra é como o teu povo Israel? Deus resgatou-os como seu povo, fazendo para si um nome por realizar coisas grandes e atemorizantes por eles. Expulsaste as nações e os seus deuses em benefício do teu povo, que resgataste para ti do Egito. 24 Estabeleceste o teu povo Israel como o teu próprio povo para sempre; e tu, ó Jeová, tornaste-te o seu Deus.

25 “Agora, ó Jeová Deus, cumpre para sempre a promessa que fizeste a respeito do teu servo e da sua casa, e que o faças assim como prometeste. 26 Que o teu nome seja enaltecido para sempre, para que as pessoas digam: ‘Jeová dos exércitos é Deus sobre Israel’, e que a casa do teu servo David seja firmemente estabelecida diante de ti. 27 Pois tu, Jeová dos exércitos, Deus de Israel, fizeste uma revelação ao teu servo, dizendo: ‘Vou edificar-te uma casa.’[*] Por isso é que o teu servo teve a coragem de[*] te fazer esta oração. 28 Ó Soberano Senhor Jeová, tu és o verdadeiro Deus e as tuas palavras são verdade, e tu prometeste estas coisas boas ao teu servo. 29 Portanto, que seja do teu agrado abençoar a casa do teu servo e que ela permaneça para sempre diante de ti, pois tu o prometeste, ó Soberano Senhor Jeová, e que a casa do teu servo seja abençoada para sempre com a tua bênção.”

^ 2 Sam. 7:1 Ou: “no seu palácio”.

^ 2 Sam. 7:6 Lit.: “andado”.

^ 2 Sam. 7:7 Lit.: “filhos de Israel”.

^ 2 Sam. 7:9 Lit.: “decepar”.

^ 2 Sam. 7:11 Ou: “dinastia”.

^ 2 Sam. 7:12 Lit.: “a tua semente”.

^ 2 Sam. 7:12 Lit.: “um que sairá das tuas partes internas”.

^ 2 Sam. 7:14 Ou, possivelmente: “de Adão”.

^ 2 Sam. 7:19 Ou: “instrução”.

^ 2 Sam. 7:21 Ou: “em harmonia com a tua vontade”.

^ 2 Sam. 7:27 Ou: “dinastia”.

^ 2 Sam. 7:27 Lit.: “achou o seu coração para”.

2 Samuel  8 : 1 - 18

8 Algum tempo depois, David derrotou os filisteus e subjugou-os; David tirou Metegue-Amá das mãos dos filisteus.

2 Ele derrotou os moabitas, fez com que se deitassem no chão e mediu-os com uma corda: duas medidas de corda para a morte e uma medida inteira de corda para a vida. Então, os moabitas tornaram-se servos de David e passaram a pagar-lhe tributo.

3 David derrotou Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando este ia restabelecer o seu domínio sobre a região do rio Eufrates. 4 David capturou 1700 cavaleiros de Hadadezer e 20 000 soldados a pé. Então, David cortou os tendões de todos os cavalos dos carros de guerra, à exceção de 100 deles.

5 Quando os sírios de Damasco vieram ajudar Hadadezer, rei de Zobá, David matou 22 000 sírios. 6 Por conseguinte, David manteve tropas na Síria de Damasco; e os sírios tornaram-se servos de David e passaram a pagar-lhe tributo. Jeová dava vitórias[*] a David onde quer que ele fosse. 7 Além disso, David pegou nos escudos[*] de ouro dos servos de Hadadezer e trouxe-os para Jerusalém. 8 O rei David trouxe também uma grande quantidade de cobre de Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer.

9 Toi, rei de Hamate, soube que David tinha derrotado todo o exército de Hadadezer. 10 Portanto, Toi enviou Jorão, seu filho, ao rei David, a fim de cumprimentá-lo e dar-lhe os parabéns por ele ter derrotado Hadadezer, pois Hadadezer estava sempre a guerrear contra Toi. Jorão levou a David objetos de prata, de ouro e de cobre, 11 os quais o rei David santificou para Jeová, juntamente com a prata e o ouro que tinha santificado, procedente de todas as nações que tinha subjugado 12 — a Síria, Moabe, os amonitas, os filisteus e os amalequitas —, e juntamente com o despojo de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá. 13 Além disso, David tornou-se mais famoso quando voltou depois de ter matado 18 000 edomitas no vale do Sal. 14 Ele manteve tropas em Edom; por todo o Edom, ele manteve tropas, e todos os edomitas se tornaram servos de David. Jeová dava vitórias[*] a David onde quer que ele fosse.

15 David reinava sobre todo o Israel, e David governava com justiça e retidão em benefício de todo o seu povo. 16 Joabe, filho de Zeruia, era chefe do exército; e Jeosafá, filho de Ailude, era cronista. 17 Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; e Seraías era secretário. 18 Benaia, filho de Jeoiada, comandava os queretitas e os peletitas. E os filhos de David tornaram-se ministros principais.[*]

^ 2 Sam. 8:6 Ou: “salvação”.

^ 2 Sam. 8:7 Ou: “escudos redondos”.

^ 2 Sam. 8:14 Ou: “salvação”.

^ 2 Sam. 8:18 Lit.: “tornaram-se sacerdotes”.

2 Samuel  9 : 1 - 13

9 Então, David disse: “Ainda resta alguém da casa de Saul, a quem eu possa demonstrar amor leal por causa de Jonatã?” 2 Havia um servo da casa de Saul chamado Ziba. Chamaram-no à presença de David, e o rei perguntou-lhe: “Tu é que és o Ziba?” Ele respondeu: “Sim, sou eu, o seu servo.” 3 O rei perguntou-lhe: “Sobrou alguém da casa de Saul, a quem eu possa demonstrar o amor leal de Deus?” Ziba respondeu ao rei: “Resta ainda um filho de Jonatã; ele é aleijado[*] dos dois pés.” 4 O rei perguntou-lhe: “Onde é que ele está?” Ziba respondeu ao rei: “Está na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.”

5 Imediatamente, o rei David mandou que o trouxessem da casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar. 6 Quando se apresentou a David, Mefibosete, filho de Jonatã, filho de Saul, prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra. David disse então: “Mefibosete!” Ele respondeu: “Aqui está o seu servo.” 7 David disse-lhe: “Não tenhas medo, pois, certamente, vou demonstrar-te amor leal por causa de Jonatã, teu pai. Eu vou devolver-te todas as terras de Saul, teu avô, e comerás[*] sempre à minha mesa.”

8 Nisto, ele prostrou-se e disse: “Quem é o seu servo para que o senhor mostre consideração por[*] um cão morto como eu?” 9 Então, o rei mandou chamar Ziba, ajudante de Saul, e disse-lhe: “Dou ao neto do teu senhor tudo o que pertencia a Saul e à sua casa. 10 Tu, os teus filhos e os teus servos vão cultivar-lhe a terra e, também, colher o que ela produzir, para fornecer alimento à sua família. Porém, Mefibosete, neto do teu senhor, comerá sempre à minha mesa.”

Ziba tinha 15 filhos e 20 servos. 11 Então, Ziba disse ao rei: “O seu servo fará tudo o que meu senhor, o rei, ordena.” Assim, Mefibosete comia à mesa de David,[*] como um dos filhos do rei. 12 Mefibosete também tinha um filho pequeno chamado Mica. Todos os que moravam na casa de Ziba tornaram-se servos de Mefibosete. 13 E Mefibosete morava em Jerusalém, pois comia sempre à mesa do rei. Ele era aleijado dos dois pés.

^ 2 Sam. 9:3 Ou: “coxo”.

^ 2 Sam. 9:7 Lit.: “comerás pão”.

^ 2 Sam. 9:8 Lit.: “tenha voltado a face para”.

^ 2 Sam. 9:11 Ou, possivelmente: “à minha mesa”.

2 Samuel  10 : 1 - 19

10 Algum tempo depois, o rei dos amonitas morreu, e o seu filho Hanum tornou-se rei no seu lugar. 2 Então, David disse: “Demonstrarei amor leal a Hanum, filho de Naás, assim como o seu pai demonstrou amor leal para comigo.” Portanto, David enviou os seus servos para consolá-lo pela morte do seu pai. Contudo, quando os servos de David chegaram à terra dos amonitas, 3 os príncipes dos amonitas disseram a Hanum, seu senhor: “Acha que foi para honrar o seu pai que David lhe enviou consoladores? David enviou os seus servos para fazer o reconhecimento da cidade, espiá-la e destruí-la.” 4 Seguidamente, Hanum agarrou os servos de David, rapou-lhes metade da barba, cortou-lhes as roupas pela metade, à altura das nádegas, e, depois, mandou-os embora. 5 Quando contaram isto a David, ele enviou imediatamente homens ao encontro dos seus servos, porque eles tinham sido muito humilhados. O rei disse-lhes: “Fiquem em Jericó e voltem quando a vossa barba tiver crescido.”

6 Com o tempo, os amonitas perceberam que tinham despertado o ódio de[*] David. Então, os amonitas enviaram mensageiros para contratar 20 000 soldados[*] sírios de Bete-Reobe e de Zobá. Contrataram também o rei de Maacá, com 1000 homens, e 12 000 homens de Istobe.[*] 7 Quando David soube disso, enviou Joabe e todo o exército, incluindo os guerreiros mais valentes. 8 E os amonitas saíram e puseram-se em formação de batalha à entrada do portão da cidade, ao passo que os sírios de Zobá e de Reobe, juntamente com Istobe[*] e Maacá, se posicionaram à parte, em campo aberto.

9 Quando Joabe viu que as forças de ataque vinham contra ele pela frente e pela retaguarda, escolheu alguns dos melhores soldados de Israel e colocou-os em formação de batalha para enfrentar os sírios. 10 Ele deixou o restante dos homens sob o comando[*] do seu irmão Abisai, a fim de colocá-los em formação de batalha para enfrentar os amonitas. 11 Então, Joabe disse: “Se os sírios se tornarem demasiado fortes para mim, vem ajudar-me; mas, se os amonitas se tornarem demasiado fortes para ti, eu vou ajudar-te. 12 Temos de ser fortes e lutar com coragem pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus, e Jeová fará o que for bom aos Seus olhos.”

13 Assim, Joabe e os seus homens avançaram para lutar contra os sírios, e estes fugiram de diante dele. 14 Quando os amonitas viram que os sírios tinham fugido, eles fugiram de Abisai e entraram na cidade. Depois dessa batalha contra os amonitas, Joabe voltou a Jerusalém.

15 Quando os sírios viram que tinham sido derrotados por Israel, reagruparam-se. 16 De seguida, Hadadezer convocou os sírios que estavam na região do rio Eufrates,[*] e eles vieram a Helão, comandados por Sobaque, o chefe do exército de Hadadezer.

17 Ao ser informado disso, David reuniu imediatamente todo o Israel, atravessou o Jordão e chegou a Helão. Os sírios puseram-se então em formação de batalha para enfrentar David e lutaram contra ele. 18 No entanto, os sírios fugiram de Israel. David matou 700 condutores de carros de guerra e 40 000 cavaleiros sírios, e feriu Sobaque, chefe do exército deles, que morreu ali mesmo. 19 Quando todos os reis, servos de Hadadezer, viram que tinham sido derrotados por Israel, fizeram imediatamente paz com Israel e tornaram-se seus súbditos. E os sírios ficaram com medo de ajudar novamente os amonitas.

^ 2 Sam. 10:6 Ou: “se tinham tornado um mau cheiro para”.

^ 2 Sam. 10:6 Ou: “soldados a pé”.

^ 2 Sam. 10:6 Ou: “homens de Tobe”.

^ 2 Sam. 10:8 Ou: “homens de Tobe”.

^ 2 Sam. 10:10 Lit.: “na mão”.

^ 2 Sam. 10:16 Lit.: “do Rio”.

2 Samuel  11 : 1 - 27

11 No início do ano,[*] altura em que os reis saem em campanhas militares, David enviou Joabe com os seus servos e todo o exército de Israel para destruir os amonitas, e eles cercaram Rabá. No entanto, David ficou em Jerusalém.

2 Certo dia, ao anoitecer,[*] David levantou-se da cama e foi passear pelo terraço da casa[*] do rei. A partir do terraço, ele viu uma mulher a tomar banho, e a mulher era muito bonita. 3 David mandou alguém descobrir quem era a mulher. Disseram-lhe: “É Bate-Seba, filha de Elião, esposa de Urias, o hitita.” 4 De seguida, David enviou mensageiros para que a trouxessem até ele. Então, ela veio, e ele deitou-se com ela. (Isto aconteceu quando ela estava a purificar-se da sua impureza.[*]) Depois, ela voltou para casa.

5 A mulher ficou grávida e mandou dizer a David: “Estou grávida.” 6 Em vista disso, David mandou a seguinte mensagem a Joabe: “Envia-me Urias, o hitita.” Por conseguinte, Joabe enviou Urias a David. 7 Quando Urias chegou, David perguntou-lhe como estava Joabe, como estavam os soldados e como ia a guerra. 8 David disse então a Urias: “Vai para casa e descansa um pouco.”[*] Assim que Urias saiu da casa do rei, foi-lhe enviado um presente de cortesia da parte do rei.[*] 9 No entanto, Urias não foi para casa, mas dormiu à entrada da casa do rei com todos os outros servos do seu senhor. 10 Então, disseram a David: “Urias não foi para casa.” Em vista disso, David disse a Urias: “Não acabaste de chegar de viagem? Porque é que não foste para casa?” 11 Urias disse a David: “A Arca e os homens de Israel e de Judá estão em abrigos temporários, e o meu chefe Joabe e os servos do meu senhor estão acampados em campo aberto. Como poderia eu ir para casa, comer e beber, e deitar-me com a minha esposa? Tão certo como o senhor vive,[*] não farei tal coisa!”

12 Seguidamente, David disse a Urias: “Fica aqui por mais um dia e amanhã mando-te de volta.” Assim, Urias ficou em Jerusalém naquele dia e no dia seguinte. 13 David convidou-o para comer e beber com ele, e embriagou-o. Contudo, Urias saiu ao anoitecer para dormir na sua cama, com os servos do seu senhor, mas não foi para casa. 14 De manhã, David escreveu uma carta a Joabe e enviou-a por meio de Urias. 15 Ele escreveu na carta: “Coloquem Urias na linha da frente, onde o combate for mais violento. Depois, recuem e deixem-no sozinho, para que ele seja ferido e morra.”

16 Joabe já tinha estado a observar atentamente a cidade, e colocou Urias onde ele sabia que estavam os guerreiros mais valentes. 17 Quando os homens da cidade saíram e lutaram contra Joabe, alguns dos servos de David foram mortos. Urias, o hitita, estava entre os que morreram. 18 Então, Joabe informou David de tudo o que estava a acontecer na guerra. 19 Ele disse ao mensageiro: “Quando tiveres acabado de dar ao rei todas as notícias da guerra, 20 pode ser que o rei fique furioso e pergunte: ‘Porque é que foram lutar para tão perto da cidade? Não sabiam que eles atacariam do alto da muralha? 21 Quem é que matou Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que atirou uma pedra de moinho do alto da muralha para cima dele, matando-o em Tebes? Porque é que se aproximaram tanto da muralha?’ Nesse caso, diz: ‘O seu servo Urias, o hitita, também morreu.’”

22 Assim, o mensageiro foi e contou a David tudo o que Joabe tinha ordenado. 23 O mensageiro disse a David: “Os inimigos foram mais fortes do que nós e saíram para lutar contra nós em campo aberto. Porém, nós fizemos com que eles recuassem até à entrada do portão da cidade. 24 Então, do alto da muralha, os arqueiros atiraram contra os seus servos, e alguns dos servos do rei morreram. O seu servo Urias, o hitita, também morreu.” 25 David disse então ao mensageiro: “Diz o seguinte a Joabe: ‘Não te preocupes com isso, pois a espada devora qualquer um. Intensifica o ataque contra a cidade e conquista-a.’ Além disso, encoraja-o.”

26 Quando a esposa de Urias soube que o seu marido tinha morrido, começou a chorar por ele. 27 Assim que terminou o período de luto, David mandou trazê-la para a sua casa; ela tornou-se sua esposa e deu-lhe um filho. No entanto, o que David tinha feito desagradou muito a[*] Jeová.

^ 2 Sam. 11:1 Isto é, na primavera.

^ 2 Sam. 11:2 Ou: “no final da tarde”.

^ 2 Sam. 11:2 Ou: “do palácio”.

^ 2 Sam. 11:4 Possivelmente, a sua impureza menstrual.

^ 2 Sam. 11:8 Lit.: “lava os teus pés”.

^ 2 Sam. 11:8 Ou: “a porção do rei”, isto é, a porção enviada pelo anfitrião ao convidado honrado.

^ 2 Sam. 11:11 Ou: “como o senhor vive e a sua alma vive”.

^ 2 Sam. 11:27 Lit.: “era mau aos olhos de”.

2 Samuel  12 : 1 - 31

12 Então, Jeová enviou Natã a David. Natã foi ter com ele e disse-lhe: “Havia dois homens que moravam na mesma cidade; um era rico e o outro era pobre. 2 O homem rico tinha uma grande quantidade de ovelhas e bois, 3 mas o homem pobre tinha apenas uma cordeirinha que tinha comprado. Ele cuidava dela, e ela cresceu com ele e com os seus filhos. Ela comia do pouco alimento que ele tinha, bebia do seu copo e dormia nos seus braços. Ela tornou-se como uma filha para ele. 4 Certo dia, o homem rico recebeu um visitante, mas não quis abater nenhuma das suas ovelhas ou bois para preparar uma refeição para o viajante que tinha vindo até ele. Em vez disso, tirou a cordeira ao homem pobre e preparou-a para o visitante.”

5 Nisto, David ficou furioso com o homem e disse a Natã: “Tão certo como Jeová vive, o homem que fez isso merece morrer! 6 E ele deve pagar quatro vezes o valor da cordeira, porque fez isso e não teve compaixão.”

7 Então, Natã disse a David: “Esse homem é o senhor! Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu próprio te ungi rei sobre Israel e livrei-te das mãos de Saul. 8 Eu estava disposto a dar-te a casa do teu senhor e a pôr as suas esposas nos teus braços, e dei-te a casa de Israel e de Judá. E, como se isso não bastasse, eu estava disposto a fazer muito mais por ti. 9 Porque é que desprezaste a palavra de Jeová, fazendo o que é mau aos seus olhos? Mataste Urias, o hitita, com a espada! E, depois de o teres matado com a espada dos amonitas, casaste-te com a esposa dele. 10 Portanto, a espada nunca se afastará da tua casa, porque me desprezaste, ao te apoderares da esposa de Urias, o hitita, como tua esposa.’ 11 Assim diz Jeová: ‘Trarei sobre ti uma calamidade vinda da tua própria casa. Vou tomar as tuas esposas diante dos teus olhos e dá-las a outro homem,[*] e ele há de deitar-se com elas em plena luz do dia.[*] 12 Agiste às escondidas, mas eu vou fazer isto perante todo o Israel e em plena luz do dia.’”[*]

13 David disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” Natã disse a David em resposta: “Jeová perdoa o seu pecado;[*] o senhor não morrerá. 14 Mas, visto que mostrou tanto desrespeito por Jeová neste assunto, o seu filho que acabou de nascer certamente morrerá.”

15 Depois, Natã foi para casa.

E Jeová atingiu o filho que a esposa de Urias tinha dado a David, e ele ficou doente. 16 David suplicou ao verdadeiro Deus a favor do menino e fez um jejum rigoroso. David entrava no seu quarto e passava a noite deitado no chão. 17 Os anciãos da sua casa ficavam ao pé dele e tentavam fazê-lo levantar-se do chão, mas ele recusava-se e não queria comer com eles. 18 No sétimo dia, o menino morreu. No entanto, os servos de David ficaram com medo de lhe contar que o menino tinha morrido. Eles disseram: “Enquanto o menino estava vivo, nós falámos com o rei, mas ele não nos deu ouvidos. Assim sendo, como é que lhe podemos contar que o menino morreu? Ele pode cometer uma loucura.”

19 Quando David viu os seus servos a cochichar entre si, percebeu que o menino tinha morrido. David perguntou aos seus servos: “O menino morreu?” Eles responderam: “Morreu.” 20 Por conseguinte, David levantou-se do chão, tomou banho, pôs óleo perfumado no corpo e trocou de roupa. De seguida, foi à casa de Jeová e prostrou-se. Depois, voltou para casa,[*] pediu que lhe trouxessem algo para comer, e comeu. 21 Os seus servos perguntaram-lhe: “O que significa isto? Enquanto o menino estava vivo, o senhor jejuou e chorou; mas, assim que o menino morreu, o senhor levantou-se e comeu.” 22 Ele respondeu: “Enquanto o menino estava vivo, eu jejuei e chorei, pois pensava: ‘Quem sabe se Jeová me vai mostrar favor e deixar o menino viver?’ 23 Mas agora que ele morreu, porquê jejuar? Será que posso trazê-lo de volta? Eu vou juntar-me a ele, mas ele não voltará a mim.”

24 Então, David consolou a sua esposa Bate-Seba. Ele deitou-se com ela, e eles tiveram relações. Com o tempo, ela deu-lhe um filho, que recebeu o nome de Salomão.[*] Jeová amava-o, 25 e, por meio de Natã, o profeta, disse que deviam chamar-lhe Jedidias,[*] dado que Jeová o amava.[*]

26 Joabe continuou a lutar contra Rabá dos amonitas e apoderou-se da cidade real.[*] 27 Portanto, Joabe enviou mensageiros a David e disse-lhe: “Lutei contra Rabá e apoderei-me da cidade das águas.[*] 28 Agora, reúne o restante dos soldados, cerca a cidade e captura-a, para que não seja eu a capturá-la e a receber o crédito por isso.”[*]

29 Portanto, David reuniu todos os soldados e foi a Rabá, lutou contra ela e capturou-a. 30 Então, ele retirou a coroa da cabeça de Malcã.[*] Ela pesava um talento[*] de ouro, juntamente com as pedras preciosas, e foi colocada na cabeça de David. Ele também levou uma grande quantidade do despojo da cidade. 31 Capturou as pessoas que lá estavam e colocou-as a serrar pedras, a trabalhar com ferramentas de ferro afiadas e com machados de ferro, e a fabricar tijolos. Ele fez isso com todas as cidades dos amonitas. Por fim, David e todos os soldados voltaram para Jerusalém.

^ 2 Sam. 12:11 Ou: “ao teu próximo”.

^ 2 Sam. 12:11 Lit.: “aos olhos deste sol”.

^ 2 Sam. 12:12 Lit.: “e diante do sol”.

^ 2 Sam. 12:13 Ou: “deixa passar o seu pecado”.

^ 2 Sam. 12:20 Ou: “o palácio”.

^ 2 Sam. 12:24 Derivado de uma palavra hebraica que significa “paz”.

^ 2 Sam. 12:25 Que significa “amado de Jah”.

^ 2 Sam. 12:25 Ou: “por causa de Jeová”.

^ 2 Sam. 12:26 Ou: “da cidade do reino”.

^ 2 Sam. 12:27 Possivelmente, refere-se aos recursos hídricos da cidade.

^ 2 Sam. 12:28 Lit.: “e o meu nome seja invocado sobre ela”.

^ 2 Sam. 12:30 Possivelmente um deus-ídolo dos amonitas; noutro lugar, também chamado Moloque ou Milcom.

^ 2 Sam. 12:30 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

2 Samuel  13 : 1 - 39

13 Absalão, filho de David, tinha uma bela irmã chamada Tamar, e Amnom, filho de David, apaixonou-se por ela. 2 Amnom estava tão desesperado que ficou doente por causa de Tamar, sua irmã, pois ela era virgem e parecia impossível a Amnom fazer-lhe alguma coisa. 3 Amnom tinha um amigo chamado Jonadabe, filho de Simeia, irmão de David. Jonadabe era um homem muito esperto. 4 Portanto, Jonadabe perguntou-lhe: “Porque é que tu, filho do rei, andas, todos os dias, tão deprimido? Porque é que não me contas?” Amnom respondeu-lhe: “Estou apaixonado por Tamar, irmã do meu irmão Absalão.” 5 Jonadabe disse-lhe: “Deita-te na cama e finge que estás doente. Quando o teu pai vier visitar-te, diz-lhe: ‘Por favor, deixa que a minha irmã Tamar venha e me dê algo para comer. Se ela me preparar uma comida para doentes[*] à minha frente, eu comerei das suas mãos.’”

6 Assim, Amnom deitou-se e fingiu que estava doente; e o rei foi visitá-lo. Amnom disse então ao rei: “Por favor, deixa que a minha irmã Tamar venha e faça dois pães em forma de coração, aqui na minha presença, para que eu coma das suas mãos.” 7 Então, David mandou dizer a Tamar, na casa: “Por favor, vai à casa do teu irmão Amnom e prepara algo[*] para ele comer.” 8 Assim, Tamar foi à casa do seu irmão Amnom, onde ele estava deitado. Ela pegou na farinha, amassou-a, preparou os pães à frente dele e cozeu-os. 9 De seguida, ela pegou na panela e serviu-o. No entanto, Amnom recusou-se a comer e disse: “Mandem todos sair da minha presença!” E todos se retiraram.

10 Amnom disse então a Tamar: “Traz o pão[*] ao meu quarto, para que eu coma das tuas mãos.” Assim, Tamar pegou nos pães em forma de coração que tinha feito e levou-os ao seu irmão Amnom, ao quarto. 11 Quando ela lhe trouxe os pães para comer, ele agarrou-a e disse: “Vem, deita-te comigo, minha irmã.” 12 Porém, ela disse-lhe: “Não, meu irmão! Não me humilhes, pois não se faz uma coisa destas em Israel. Não cometas este ato vergonhoso. 13 Como é que eu me ia livrar da minha vergonha? Também tu serias considerado um homem desprezível em Israel. Por favor, fala com o rei, porque ele não se vai opor a que eu seja tua esposa.” 14 Contudo, Amnom não quis dar-lhe ouvidos. Então, ele dominou-a à força e humilhou-a, violando-a. 15 Depois, Amnom começou a odiá-la intensamente; o seu ódio por ela tornou-se maior do que o amor que tinha sentido. Ele disse-lhe: “Levanta-te; vai-te embora!” 16 E ela disse: “Não, meu irmão, pois mandar-me embora agora é pior do que aquilo que fizeste comigo!” No entanto, ele não quis ouvi-la.

17 Então, ele chamou o jovem que o servia e disse-lhe: “Tira esta pessoa da minha presença e tranca a porta!” 18 (Tamar estava a usar uma túnica especial,[*] pois as filhas virgens do rei usavam esse tipo de roupa.) Portanto, o servo dele levou-a para fora e trancou a porta. 19 Assim, Tamar pôs cinzas sobre a cabeça e rasgou a túnica que estava a usar; ela foi-se embora a chorar em voz alta, com as mãos na cabeça.

20 Depois disso, o seu irmão Absalão perguntou-lhe: “Foi o teu irmão Amnom que te fez isso? Não digas nada a ninguém, minha irmã. Ele é teu irmão. Não te aflijas por causa disso.” Por conseguinte, Tamar ficou a morar na casa do seu irmão Absalão sem ter contacto com outras pessoas. 21 Quando o rei David soube de tudo isto, ficou furioso. No entanto, não queria ferir os sentimentos de Amnom, seu filho, porque o amava, visto que ele era o seu primogénito. 22 E Absalão não disse nem uma palavra a Amnom, nem boa nem má, pois ficou com ódio a Amnom por ele ter humilhado a sua irmã Tamar.

23 Dois anos depois, os tosquiadores de ovelhas de Absalão estavam em Baal-Hazor, perto de Efraim, e Absalão convidou todos os filhos do rei para irem até lá. 24 Assim, Absalão compareceu perante o rei e disse: “O seu servo está a tosquiar as ovelhas. Por favor, que o rei e os seus servos venham comigo.” 25 O rei disse, porém, a Absalão: “Não, meu filho. Se formos todos, seremos um peso para ti.” Embora Absalão insistisse, o rei não quis ir, mas abençoou-o. 26 Absalão disse então: “Se não quer ir, deixe o meu irmão Amnom ir connosco.” O rei perguntou-lhe: “Porque deveria ele ir contigo?” 27 Contudo, Absalão insistiu; por isso, o rei mandou Amnom e todos os filhos do rei com ele.

28 E Absalão ordenou aos seus ajudantes: “Fiquem atentos, e, quando o coração de Amnom estiver alegre por causa do vinho, eu vou dizer-vos: ‘Matem Amnom!’ Então, devem matá-lo. Não tenham medo; sou eu que estou a dar a ordem. Sejam fortes e corajosos.” 29 E os ajudantes de Absalão fizeram a Amnom exatamente o que Absalão tinha ordenado. Então, os outros filhos do rei levantaram-se, montaram as suas mulas e fugiram. 30 Enquanto estavam a caminho, chegou a David a seguinte notícia: “Absalão matou todos os filhos do rei; nenhum deles sobreviveu.” 31 Em vista disso, o rei levantou-se, rasgou as suas roupas e atirou-se para o chão. E todos os servos que estavam com ele também rasgaram as suas roupas.

32 No entanto, Jonadabe, filho de Simeia, irmão de David, disse: “Não pense, meu senhor, que todos os jovens, os filhos do rei, foram mortos, pois foi apenas Amnom que morreu. Isso aconteceu por ordem de Absalão, que tinha decidido fazer isso desde o dia em que Amnom humilhou a irmã dele, Tamar. 33 Portanto, meu senhor, o rei, não dê atenção à[*] informação de que todos os filhos do rei morreram; foi apenas Amnom que morreu.”

34 Entretanto, Absalão fugiu. Mais tarde, o vigia da cidade viu que muitas pessoas vinham pela estrada atrás dele, perto da montanha. 35 Então, Jonadabe disse ao rei: “Veja! Os filhos do rei voltaram. Aconteceu exatamente o que o seu servo disse.” 36 Assim que ele acabou de falar, entraram os filhos do rei, a chorar em voz alta. O rei e todos os seus servos também choraram muito. 37 Absalão, porém, fugiu para junto de Talmai, filho de Amiúde e rei de Gesur. David chorou a morte do seu filho por muitos dias. 38 Depois de Absalão fugir para Gesur, ficou lá três anos.

39 Por fim, o rei David desejou muito ir ver Absalão, pois já se tinha conformado com a[*] morte de Amnom.

^ 2 Sam. 13:5 Ou: “o pão de consolo”.

^ 2 Sam. 13:7 Ou: “o pão de consolo”.

^ 2 Sam. 13:10 Ou: “o pão de consolo”.

^ 2 Sam. 13:18 Ou: “enfeitada”.

^ 2 Sam. 13:33 Lit.: “não tome ao seu coração a”.

^ 2 Sam. 13:39 Ou: “tinha encontrado consolo pela”.

2 Samuel  14 : 1 - 33

14 Joabe, filho de Zeruia, soube que o rei estava com saudades de Absalão. 2 Assim, Joabe mandou trazer uma mulher astuta de Tecoa e disse-lhe: “Por favor, finge que estás de luto; veste-te com roupas de luto e não ponhas óleo perfumado no corpo. Age como uma mulher que chora por um morto há muito tempo. 3 Depois, vai até ao rei e diz-lhe o que eu te vou dizer.” Assim, Joabe pôs-lhe as palavras na boca.[*]

4 A mulher de Tecoa compareceu perante o rei, prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra, e disse-lhe: “Ajude-me, ó rei!” 5 O rei perguntou-lhe: “Qual é o problema?” Ela respondeu: “Sou viúva; o meu marido morreu 6 e deixou a sua serva com dois filhos. Eles lutaram no campo e não havia ninguém que os separasse. Um deles golpeou o outro e matou-o. 7 Agora, toda a família ficou contra a sua serva, e dizem: ‘Entrega-nos aquele que matou o seu irmão. Nós vamos matá-lo para que ele pague pela vida[*] do seu irmão, a quem matou, mesmo que isso signifique eliminar o herdeiro!’ Eles querem apagar a última brasa que me restou,[*] e querem deixar o meu marido sem nome e sem nenhum sobrevivente[*] à face da terra.”

8 O rei disse à mulher: “Vai para casa, e eu mandarei cuidar do teu caso.” 9 Então, a mulher de Tecoa disse ao rei: “Ó meu senhor, o rei, que a culpa recaia sobre mim e sobre a casa do meu pai, e que o rei e o seu trono sejam inocentes.” 10 O rei respondeu: “Se alguém voltar a falar contigo sobre isto, trá-lo até mim, e ele nunca mais te vai incomodar.” 11 No entanto, ela disse: “Por favor, ó rei, lembre-se de Jeová, seu Deus, para que o vingador do sangue não cause dano e mate o meu filho.” Ele respondeu: “Tão certo como Jeová vive, nenhum fio de cabelo do teu filho cairá ao chão.” 12 A mulher disse então: “Por favor, deixe a sua serva dizer mais uma coisa ao meu senhor, o rei.” Ele respondeu: “Fala!”

13 A mulher disse: “Assim sendo, porque é que pensou em fazer a mesma coisa contra o povo de Deus? Ao falar assim, o rei está a condenar-se a si mesmo, pois baniu o seu próprio filho e não o manda regressar. 14 Certamente, todos nós morreremos e seremos como águas derramadas no chão, que não podem ser recuperadas. Todavia, Deus não tiraria uma vida;[*] e ele procura motivos para que aquele que foi banido não permaneça afastado dele. 15 Vim aqui dizer isto ao rei, porque fiquei com medo do povo. A sua serva pensou: ‘Vou falar com o rei. Talvez o rei atenda o pedido da sua escrava. 16 O rei talvez me ouça e livre a sua escrava das mãos do homem que está a tentar eliminar-me a mim e ao meu único filho da herança que Deus nos deu.’ 17 A sua serva também pensou: ‘Que a palavra do meu senhor, o rei, me tranquilize’, pois o meu senhor, o rei, é como um anjo do verdadeiro Deus, capaz de discernir entre o bem e o mal. Que Jeová, seu Deus, esteja consigo.”

18 Então, o rei disse à mulher: “Não me escondas nada daquilo que eu te vou perguntar.” A mulher disse-lhe: “Por favor, fale, meu senhor, o rei.” 19 Então, o rei perguntou: “Foi Joabe quem te mandou dizer tudo isto?” A mulher respondeu: “Tão certo como o senhor[*] vive, ó rei, é exatamente como[*] o senhor diz, pois foi o seu servo Joabe que me instruiu e colocou todas estas palavras na boca da sua serva. 20 O seu servo Joabe fez isto para mudar a aparência das coisas, mas o meu senhor é sábio como um anjo do verdadeiro Deus, e sabe tudo o que está a acontecer no país.”

21 Depois, o rei disse a Joabe: “Está bem, vou fazer isso. Vai e traz o jovem Absalão.” 22 Nisto, Joabe prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra, e louvou o rei. Joabe disse: “Hoje, o seu servo sabe que achou favor aos seus olhos, ó meu senhor, o rei, porque o rei atendeu o pedido do seu servo.” 23 Então, Joabe levantou-se, foi a Gesur e trouxe Absalão para Jerusalém. 24 No entanto, o rei disse: “Que ele volte para casa, mas não compareça perante mim.” Portanto, Absalão voltou para casa e não compareceu perante o rei.

25 Em todo o Israel, não havia homem que fosse tão elogiado pela sua beleza como Absalão. Da cabeça aos pés,[*] não havia nele nenhum defeito. 26 Quando cortava o cabelo (ele tinha de fazer isso no final de cada ano, porque ficava muito pesado), este pesava 200 siclos,[*] segundo o peso real de pedra.[*] 27 Absalão teve três filhos e uma filha. Ela chamava-se Tamar e era uma mulher muito bonita.

28 E Absalão morou em Jerusalém por dois anos inteiros, mas não compareceu perante o rei. 29 Portanto, Absalão mandou chamar Joabe, a fim de enviá-lo ao rei, mas ele não quis vir. Então, mandou chamá-lo novamente, pela segunda vez, mas, mesmo assim, ele não quis vir. 30 Por fim, Absalão disse aos seus servos: “O terreno de Joabe fica ao lado do meu, e ele tem lá uma plantação de cevada. Vão e peguem-lhe fogo.” Assim, os servos de Absalão pegaram fogo à plantação. 31 Em vista disso, Joabe foi à casa de Absalão e perguntou-lhe: “Porque é que os teus servos pegaram fogo à minha plantação?” 32 Absalão respondeu a Joabe: “Eu enviei-te a seguinte mensagem: ‘Vem e deixa-me enviar-te ao rei para lhe perguntares: “Porque é que voltei de Gesur? Seria melhor eu ter ficado lá. Agora, deixa-me ver o rei, e, se sou culpado de alguma coisa, que ele me mate.”’”

33 Assim, Joabe foi até ao rei e contou-lhe isso. Então, o rei chamou Absalão, que se apresentou ao rei e prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra diante do rei. E o rei beijou Absalão.

^ 2 Sam. 14:3 Ou: “disse-lhe o que ela devia dizer”.

^ 2 Sam. 14:7 Ou: “alma”.

^ 2 Sam. 14:7 Isto é, a última esperança de ter descendentes.

^ 2 Sam. 14:7 Lit.: “restante”.

^ 2 Sam. 14:14 Ou: “alma”.

^ 2 Sam. 14:19 Ou: “a sua alma”.

^ 2 Sam. 14:19 Ou: “ninguém pode ir nem para a esquerda nem para a direita do que”.

^ 2 Sam. 14:25 Ou: “Desde a sola dos pés até ao alto da cabeça”.

^ 2 Sam. 14:26 Cerca de 2,3 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Sam. 14:26 Esse pode ter sido um peso-padrão guardado no palácio real ou um siclo “real”, que era diferente do siclo comum.

2 Samuel  15 : 1 - 37

15 Depois disso, Absalão providenciou um carro com cavalos e 50 homens para correr à sua frente. 2 Absalão levantava-se cedo e ficava ao lado da estrada que dá para o portão da cidade. Sempre que alguém tinha uma causa para apresentar ao rei para julgamento, Absalão chamava-o e perguntava-lhe: “De que cidade é que tu és?” Ele respondia: “O seu servo é de uma das tribos de Israel.” 3 Absalão dizia-lhe: “Olha, a tua solicitação é justa e legítima, mas não há ninguém da parte do rei para ouvir a tua causa.” 4 Absalão dizia: “Quem me dera ser designado juiz no país! Então, todo aquele que tivesse uma causa ou uma questão judicial poderia vir até mim, e eu trataria de que lhe fosse feita justiça.”

5 E, quando alguém se aproximava para se curvar diante dele, Absalão estendia a mão, segurava-o e beijava-o. 6 Absalão fazia isso com todos os israelitas que vinham até ao rei para pedir justiça; assim, Absalão conquistava a lealdade[*] dos homens de Israel.

7 Ao fim de quatro anos,[*] Absalão disse ao rei: “Por favor, deixe-me ir a Hébron para cumprir o voto que fiz a Jeová. 8 Pois o seu servo fez o seguinte voto solene quando morava em Gesur, na Síria: ‘Se Jeová me deixar voltar a Jerusalém, eu apresentarei uma oferta[*] a Jeová.’” 9 O rei disse-lhe então: “Vai em paz.” Assim, ele saiu e foi para Hébron.

10 De seguida, Absalão enviou espiões a todas as tribos de Israel para dizer: “Assim que ouvirem o som da buzina, anunciem: ‘Absalão tornou-se rei em Hébron!’” 11 E 200 homens de Jerusalém tinham ido para lá com Absalão. Eles tinham sido convidados e foram sem suspeitar de nada, sem saber o que estava a acontecer. 12 Além disso, quando ofereceu os sacrifícios, Absalão mandou que fossem buscar Aitofel, o gilonita, conselheiro de David, à sua cidade, Gilo. A conspiração foi ganhando força, e o número dos que apoiavam Absalão continuou a aumentar.

13 Então, alguém informou David: “Os homens de Israel passaram para o lado de Absalão.” 14 Imediatamente, David disse a todos os seus servos que estavam com ele em Jerusalém: “Vamos fugir, pois nenhum de nós escapará de Absalão! Apressem-se, senão ele vai alcançar-nos e trazer calamidade sobre nós, golpeando a cidade com a espada!” 15 Os servos do rei disseram: “Aquilo que decidir, ó rei, os seus servos estão dispostos a fazer.” 16 Portanto, o rei saiu acompanhado de todos os da sua casa, mas deixou dez concubinas para tomarem conta da casa.[*] 17 O rei partiu com todo o povo atrás dele, e pararam em Bete-Meraque.

18 Todos os servos que partiram com ele[*] e todos os queretitas, os peletitas e os geteus, 600 homens que o tinham seguido desde Gate, iam passando enquanto o rei os inspecionava.[*] 19 O rei disse então a Itai, o geteu: “Porque é que também vens connosco? Volta e fica com o novo rei, pois és estrangeiro, um exilado da tua terra. 20 Chegaste ontem. Será que, hoje, eu já te deveria fazer vaguear connosco, indo quando eu tiver de ir e para onde eu tiver de ir? Volta e leva os teus irmãos contigo, e que Jeová te demonstre amor leal e fidelidade!” 21 No entanto, Itai disse ao rei: “Tão certo como Jeová vive, e tão certo como o meu senhor, o rei, vive, não importa onde esteja, lá estará também o seu servo, quer seja para morrer, quer seja para viver!” 22 Em vista disso, David disse a Itai: “Então, vai, atravessa.” Assim, Itai, o geteu, atravessou o vale com todos os homens e as crianças que estavam com ele.

23 Todos os que moravam na região choravam em voz alta, enquanto todo o povo fazia a travessia; e o rei estava parado junto ao vale do Cédron. Todo o povo atravessava em direção à estrada que dá para o deserto. 24 Zadoque também estava lá com todos os levitas, levando a Arca do Pacto do verdadeiro Deus, e eles colocaram a Arca do verdadeiro Deus no chão. E Abiatar chegou enquanto todo o povo saía da cidade e atravessava o vale. 25 Contudo, o rei disse a Zadoque: “Leva a Arca do verdadeiro Deus para a cidade. Se eu achar favor aos olhos de Jeová, ele vai fazer-me voltar e deixar-me ver a Arca e o lugar onde ela está. 26 No entanto, se ele disser: ‘Já não me agradas’, então, que ele faça comigo o que for bom aos seus olhos.” 27 O rei disse a Zadoque, o sacerdote: “Tu não és vidente?[*] Volta em paz à cidade. Levem convosco os vossos filhos: Aimaás, teu filho, e Jonatã, filho de Abiatar. 28 Ficarei à espera nos pontos de travessia junto ao deserto, até que me mandem informações.” 29 Portanto, Zadoque e Abiatar levaram a Arca do verdadeiro Deus novamente para Jerusalém e permaneceram lá.

30 Enquanto subia o monte[*] das Oliveiras, David chorava ao caminhar; ele estava descalço e com a cabeça coberta. Todos os que estavam com ele também cobriram a cabeça e subiam o monte a chorar. 31 Disseram então a David: “Aitofel está entre os que conspiram com Absalão.” David disse: “Ó Jeová, por favor, transforma em tolice o conselho de Aitofel!”

32 Quando David chegou ao cume do monte, onde o povo costumava adorar a[*] Deus, Husai, o arquita, estava à espera dele, com a sua veste comprida rasgada e com terra na cabeça. 33 No entanto, David disse-lhe: “Se fores comigo, serás um peso para mim. 34 Mas, se voltares à cidade e disseres a Absalão: ‘Sou seu servo, ó rei. Fui servo do seu pai no passado, mas agora sou seu servo’, então, poderás frustrar o conselho de Aitofel por mim. 35 Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estarão lá contigo. Conta a Zadoque e a Abiatar tudo o que ouvires na casa do rei. 36 Eles e os seus dois filhos, Aimaás, filho de Zadoque, e Jonatã, filho de Abiatar, estão lá. Por meio deles, mandem-me informações sobre tudo o que ouvirem.” 37 Assim, Husai, amigo[*] de David, chegou a Jerusalém quando Absalão estava a entrar na cidade.

^ 2 Sam. 15:6 Ou: “furtava o coração”.

^ 2 Sam. 15:7 Ou, possivelmente: “quarenta anos”.

^ 2 Sam. 15:8 Ou: “adorarei”. Lit.: “prestarei serviço”.

^ 2 Sam. 15:16 Ou: “do palácio”.

^ 2 Sam. 15:18 Ou: “atravessaram ao seu lado”.

^ 2 Sam. 15:18 Ou: “iam atravessando diante da face do rei”.

^ 2 Sam. 15:27 Veja o Glossário.

^ 2 Sam. 15:30 Ou: “a subida”.

^ 2 Sam. 15:32 Ou: “curvar-se diante de”.

^ 2 Sam. 15:37 Ou: “confidente”.

2 Samuel  16 : 1 - 23

16 David tinha acabado de passar um pouco além do cume do monte, quando viu Ziba, ajudante de Mefibosete, que o esperava lá, com dois jumentos selados, carregados com duzentos pães, cem tortas de passas, cem tortas de frutas de verão[*] e um odre grande de vinho. 2 O rei perguntou a Ziba: “Porque é que trouxeste estas coisas?” Ziba respondeu: “Os jumentos são para os da casa do rei montarem, o pão e as frutas de verão são para os homens comerem, e o vinho é para os que ficarem exaustos no deserto.” 3 O rei perguntou: “E onde é que está o filho[*] do teu senhor?” Ziba disse então ao rei: “Ele ficou em Jerusalém, pois disse: ‘É hoje que a casa de Israel vai restituir-me o reino do meu pai.’” 4 O rei disse a Ziba: “Tudo o que pertence a Mefibosete agora é teu.” Ziba disse: “Eu curvo-me diante de si. Que eu ache favor aos seus olhos, meu senhor, o rei.”

5 Quando o rei David chegou a Baurim, um homem da família da casa de Saul, chamado Simei, filho de Gera, veio na sua direção, amaldiçoando-o. 6 Ele atirava pedras ao rei David e a todos os servos do rei David, bem como a todo o povo e aos homens valentes que estavam à direita e à esquerda do rei. 7 Ao amaldiçoá-lo, Simei dizia o seguinte: “Desaparece, vai-te embora daqui, homem culpado de sangue! Homem desprezível! 8 Jeová está a fazer com que recaia sobre ti toda a culpa de sangue pela casa de Saul, no lugar de quem reinaste, e Jeová está a entregar o reino nas mãos de Absalão, teu filho. Agora veio sobre ti a calamidade, porque és um homem culpado de sangue!”

9 Então, Abisai, filho de Zeruia, disse ao rei: “Porque é que se havia de permitir que este cão morto amaldiçoe o meu senhor, o rei? Deixe-me ir lá e cortar-lhe a cabeça.” 10 Todavia, o rei disse: “O que é que eu tenho a ver convosco, filhos de Zeruia? Deixem-no amaldiçoar-me, pois Jeová disse-lhe: ‘Amaldiçoa David!’ Portanto, quem é que tem o direito de lhe perguntar: ‘Porque é que estás a fazer isto?’” 11 David disse então a Abisai e a todos os seus servos: “Se o meu próprio filho, sangue do meu sangue,[*] tenta tirar-me a vida,[*] quanto mais um benjaminita! Deixem-no amaldiçoar-me, pois Jeová disse-lhe para fazer isso. 12 Talvez Jeová veja a minha aflição e Jeová me dê bênçãos em vez das maldições que hoje são invocadas sobre mim.” 13 Assim, David e os seus homens continuaram a andar pela estrada. Entretanto, Simei acompanhava o seu passo, ao lado do monte, enquanto o amaldiçoava e lhe atirava pedras e muita poeira.

14 Por fim, o rei e todos os que estavam com ele chegaram exaustos ao seu destino e descansaram.

15 Entretanto, Absalão e todos os homens de Israel chegaram a Jerusalém, e Aitofel estava com ele. 16 Quando Husai, o arquita, amigo[*] de David, compareceu perante Absalão, Husai disse a Absalão: “Viva o rei! Viva o rei!” 17 Em vista disso, Absalão perguntou a Husai: “É assim que demonstras amor leal ao teu amigo? Porque é que não foste com o teu amigo?” 18 Husai disse então a Absalão: “Eu não faria tal coisa; eu estou do lado daquele que foi escolhido por Jeová, por este povo e por todos os homens de Israel, e é com ele que ficarei. 19 E digo mais: A quem é que eu devo servir? Não é ao filho? Assim como servi o teu pai, também te servirei a ti.”

20 Absalão pediu a Aitofel: “Dá-me um conselho. O que é que devemos fazer?” 21 Aitofel disse então a Absalão: “Tem relações com as concubinas do teu pai, aquelas que ele deixou a tomar conta da casa.[*] Quando todo o Israel souber que o teu pai passou a odiar-te,[*] os que te apoiam serão fortalecidos.” 22 Assim, armaram uma tenda para Absalão no terraço, e Absalão teve relações com as concubinas do seu pai à vista de todo o Israel.

23 Naqueles dias, o conselho que Aitofel dava era considerado como[*] a palavra do verdadeiro Deus. Era assim que tanto David como Absalão consideravam todos os conselhos de Aitofel.

^ 2 Sam. 16:1 Especialmente figos, e talvez também tâmaras.

^ 2 Sam. 16:3 Ou: “neto”.

^ 2 Sam. 16:11 Ou: “que saiu do meu próprio corpo”.

^ 2 Sam. 16:11 Ou: “procura a minha alma”.

^ 2 Sam. 16:16 Ou: “confidente”.

^ 2 Sam. 16:21 Ou: “do palácio”.

^ 2 Sam. 16:21 Ou: “que fizeste de ti um mau cheiro para o teu pai”.

^ 2 Sam. 16:23 Ou: “era como se alguém estivesse a consultar”.

2 Samuel  17 : 1 - 29

17 Aitofel disse então a Absalão: “Por favor, deixa-me escolher 12 000 homens e ir atrás de David, esta noite. 2 Vou atacá-lo quando ele estiver cansado e sem forças,[*] e vou fazer com que ele entre em pânico. Todos os que estão com ele fugirão e eu matarei apenas o rei. 3 Depois, farei com que todo o povo volte para ti, mas isso vai depender do que acontecer com o homem que procuras. E todo o povo ficará em paz.” 4 A proposta era boa aos olhos de Absalão e de todos os anciãos de Israel.

5 No entanto, Absalão disse: “Chamem também Husai, o arquita, e ouçamos o que ele tem a dizer.” 6 Portanto, Husai compareceu perante Absalão. E Absalão disse-lhe: “Este foi o conselho de Aitofel. Devemos seguir o seu conselho? Se achares que não, diz tu o que devemos fazer.” 7 De seguida, Husai disse a Absalão: “Desta vez, o conselho dado por Aitofel não é bom.”

8 Husai disse ainda: “Sabes muito bem que o teu pai e os seus homens são valentes e que estão desesperados,[*] como uma ursa que perdeu as crias no campo. Além disso, o teu pai é um guerreiro e não passará a noite com o povo. 9 Neste exato momento, ele deve estar escondido numa caverna[*] ou noutro lugar qualquer. Se ele atacar primeiro, quem souber disso dirá: ‘Os apoiantes de Absalão foram derrotados!’ 10 E até mesmo o homem corajoso, que tem um coração de leão, ficará fraco de tanto medo, porque todo o Israel sabe que o teu pai é um guerreiro valente, e que os homens que estão com ele são corajosos. 11 O meu conselho é o seguinte: reúne todos os homens de Israel, desde Dã até Berseba, tantos como os grãos de areia à beira-mar; e deves comandá-los na batalha. 12 Nós vamos atacá-lo onde quer que ele esteja. Cairemos sobre ele assim como o orvalho cai sobre a terra, e nenhum deles sobreviverá, nem ele nem os seus homens. 13 Se ele se esconder numa cidade, todo o Israel levará cordas até àquela cidade, e nós vamos arrastá-lo para o vale até não sobrar nem sequer uma única pequena pedra.”

14 Seguidamente, Absalão e todos os homens de Israel disseram: “O conselho de Husai, o arquita, é melhor do que o conselho de Aitofel!” Pois Jeová tinha decidido[*] frustrar o bom conselho de Aitofel. Jeová fez isso para trazer calamidade sobre Absalão.

15 Mais tarde, Husai disse aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: “Foi assim que Aitofel aconselhou Absalão e os anciãos de Israel, e foi assim que eu os aconselhei. 16 Agora, enviem rapidamente o seguinte aviso a David: ‘Não passes a noite nos pontos de travessia[*] junto ao deserto, mas, sem falta, atravessa o rio, senão o rei e todo o seu povo poderão ser exterminados.’”[*]

17 Jonatã e Aimaás estavam à espera em En-Rogel; uma serva levou-lhes o recado, e eles foram contar ao rei David, pois não quiseram correr o risco de serem vistos a entrar na cidade. 18 Contudo, um jovem viu-os e contou a Absalão. Então, eles partiram depressa e chegaram à casa de um homem em Baurim que tinha um poço no pátio da sua casa. Eles esconderam-se dentro dele, 19 e a esposa do homem colocou uma cobertura sobre a boca do poço e pôs grãos triturados sobre a mesma; ninguém soube disso. 20 Os servos de Absalão foram à casa da mulher e perguntaram-lhe: “Onde é que estão Aimaás e Jonatã?” A mulher respondeu-lhes: “Eles foram em direção às águas.” Então, os homens procuraram-nos, mas não os encontraram. Assim, voltaram a Jerusalém.

21 Depois de os homens se terem ido embora, os dois saíram do poço e foram informar o rei David. Eles disseram-lhe: “Vão! Atravessem depressa o rio, porque foi isto que Aitofel disse contra vocês.” 22 Imediatamente, David e todo o povo que estava com ele começaram a atravessar o Jordão. Ao amanhecer, não havia ninguém que não tivesse atravessado o Jordão.

23 Quando Aitofel viu que o seu conselho não tinha sido seguido, selou um jumento e foi para casa, na sua cidade. Depois, deu instruções aos da sua casa e enforcou-se. Assim, ele morreu e foi enterrado na sepultura dos seus antepassados.

24 Entretanto, David foi a Maanaim e Absalão atravessou o Jordão com todos os homens de Israel. 25 Absalão colocou Amasa no lugar de Joabe para comandar o exército. Amasa era filho de um homem chamado Itra, o israelita, que teve relações com Abigail; ela era filha de Naás e irmã de Zeruia, mãe de Joabe. 26 Absalão e os homens de Israel acamparam-se na terra de Gileade.

27 Assim que David chegou a Maanaim, Sobi, filho de Naás, de Rabá dos amonitas, e Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e Barzilai, o gileadita de Rogelim, 28 trouxeram camas, bacias, panelas de barro, trigo, cevada, farinha, grãos torrados, favas, lentilhas e sementes tostadas, 29 além de mel, manteiga, ovelhas e queijo.[*] Trouxeram tudo isto para que David e o povo que estava com ele comessem, pois disseram: “O povo está faminto, com sede e cansado no deserto.”

^ 2 Sam. 17:2 Ou: “e fraco em ambas as mãos”.

^ 2 Sam. 17:8 Ou: “com a alma amargurada”.

^ 2 Sam. 17:9 Ou: “cova; ravina”.

^ 2 Sam. 17:14 Ou: “ordenado”.

^ 2 Sam. 17:16 Ou, possivelmente: “nas planícies desérticas”.

^ 2 Sam. 17:16 Lit.: “engolidos”.

^ 2 Sam. 17:29 Lit.: “coalhada de gado”.

2 Samuel  18 : 1 - 33

18 Então, David contou os seus homens e designou-lhes chefes de mil e chefes de cem. 2 E David colocou um terço dos homens sob o comando[*] de Joabe, um terço sob o comando de Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe, e um terço sob o comando de Itai, o geteu. O rei disse então aos homens: “Eu também irei convosco.” 3 No entanto, eles disseram-lhe: “Não deve ir, pois, se fugirmos, eles não se vão importar;[*] e, se metade de nós morrer, eles também não se vão importar, porque o senhor vale 10 000 de nós. Portanto, seria melhor que ficasse aqui na cidade e que nos enviasse ajuda.” 4 O rei disse-lhes: “Farei o que acharem melhor.” Assim, o rei ficou junto ao portão da cidade enquanto os homens saíam em grupos de cem e de mil. 5 E o rei deu a seguinte ordem a Joabe, a Abisai e a Itai: “Tratem bem o jovem Absalão, façam-no por mim.” Todos os homens ouviram quando o rei deu esta ordem a respeito de Absalão a todos os chefes.

6 Os homens saíram para o campo, a fim de enfrentar Israel, e a batalha foi travada na floresta de Efraim. 7 Os homens de Israel foram derrotados pelos homens de David. Naquele dia, houve uma grande matança: 20 000 homens foram mortos. 8 A batalha espalhou-se por toda a região e, naquele dia, a floresta devorou mais homens do que a espada.

9 Por fim, Absalão, que estava montado numa mula, deparou-se com os homens de David. A mula passou por baixo dos ramos de uma grande árvore e a cabeça de Absalão ficou presa nos ramos da árvore, de modo que ele ficou pendurado,[*] ao passo que a mula que ele montava seguiu em frente. 10 Então, alguém viu o que aconteceu e foi contá-lo a Joabe: “Vi Absalão pendurado numa grande árvore.” 11 Joabe disse ao homem: “Se o viste, porque é que não o mataste ali mesmo? Nesse caso, eu iria dar-te com prazer dez peças de prata e um cinto.” 12 Contudo, o homem disse a Joabe: “Mesmo que me dessem[*] 1000 peças de prata, eu não levantaria a mão contra o filho do rei, pois ouvimos a ordem do rei ao senhor, a Abisai e a Itai: ‘Não deixem que ninguém faça mal ao jovem Absalão.’ 13 Se eu desobedecesse e lhe tivesse tirado a vida,[*] isso nunca ficaria escondido do rei, e o senhor não me protegeria.” 14 Joabe disse: “Não vou perder mais tempo contigo!” Assim, ele pegou em três dardos[*] e trespassou o coração de Absalão enquanto ele ainda estava vivo entre os ramos da árvore. 15 Então, dez ajudantes que carregavam as armas de Joabe vieram e golpearam Absalão até matá-lo. 16 A seguir, Joabe tocou a buzina e os homens pararam de perseguir Israel; assim, Joabe deteve-os. 17 Eles atiraram Absalão para um grande buraco na floresta, sobre o qual amontoaram uma pilha de pedras. E todos os homens de Israel fugiram para casa.

18 Em vida, Absalão tinha erguido uma coluna para si próprio no vale[*] do Rei, pois disse: “Não tenho nenhum filho para manter a lembrança do meu nome.” Por isso, deu à coluna o seu próprio nome, e, até hoje, chamam-lhe Monumento de Absalão.

19 Aimaás, filho de Zadoque, disse: “Por favor, deixa-me ir a correr para dar a notícia ao rei, porque Jeová lhe fez justiça, livrando-o dos seus inimigos.” 20 Todavia, Joabe disse-lhe: “Não vais levar a notícia hoje. Poderás fazer isso noutro dia, mas não hoje, porque o filho do rei morreu.” 21 Joabe disse então a um cuchita: “Vai, conta ao rei o que viste.” Assim, o cuchita curvou-se diante de Joabe e saiu a correr. 22 Aimaás, filho de Zadoque, pediu mais uma vez a Joabe: “Por favor, aconteça o que acontecer, deixa-me ir também atrás do cuchita.” Porém, Joabe disse: “Porque é que haverias de ir também, meu filho, se não há mais nenhuma notícia para levares?” 23 No entanto, Aimaás insistiu: “Aconteça o que acontecer, deixa-me ir.” Assim, Joabe disse-lhe: “Vai!” E Aimaás foi a correr pelo caminho do distrito do Jordão,[*] e, por fim, ultrapassou o cuchita.

24 David estava sentado entre os dois portões da cidade e o vigia subiu ao terraço que havia sobre o portão, junto à muralha. O vigia levantou os olhos e viu um homem a correr sozinho. 25 Portanto, ele gritou para avisar o rei. O rei disse: “Se ele vem sozinho, é porque traz alguma notícia.” À medida que o homem se aproximava, 26 o vigia viu outro homem a correr. Assim, ele gritou ao porteiro: “Olha! Há outro homem que vem a correr sozinho!” O rei disse: “Este também traz alguma notícia.” 27 O vigia disse: “Pela maneira de correr, o primeiro é Aimaás, filho de Zadoque.” E o rei disse: “Ele é um homem bom e traz boas notícias.” 28 Aimaás gritou para o rei: “Está tudo bem!” Então, curvou-se diante do rei com o rosto por terra e disse: “Louvado seja Jeová, seu Deus, que entregou os homens que se rebelaram[*] contra o meu senhor, o rei!”

29 No entanto, o rei perguntou-lhe: “Está tudo bem com o jovem Absalão?” Aimaás respondeu: “Vi um grande alvoroço quando Joabe enviou o servo do rei e me enviou também a mim,[*] mas não sei o que era.” 30 Portanto, o rei disse: “Afasta-te aqui para o lado e espera.” Assim, ele afastou-se e ficou à espera.

31 Entretanto, o cuchita chegou e disse: “Trago a seguinte notícia ao meu senhor, o rei: Hoje, Jeová fez-lhe justiça, livrando-o das mãos de todos os que se rebelaram contra si.” 32 Contudo, o rei perguntou ao cuchita: “Está tudo bem com o jovem Absalão?” O cuchita respondeu: “Que todos os inimigos do meu senhor, o rei, e todos os que se rebelaram contra si para prejudicá-lo acabem como o jovem!”

33 O rei ficou abalado e subiu ao quarto de terraço, que ficava por cima do portão. Enquanto caminhava, ele chorava e dizia: “Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Quem me dera ter morrido em teu lugar, Absalão, meu filho, meu filho!”

^ 2 Sam. 18:2 Lit.: “a mão”.

^ 2 Sam. 18:3 Ou: “não fixarão o coração em nós”.

^ 2 Sam. 18:9 Lit.: “pendurado entre os céus e a terra”.

^ 2 Sam. 18:12 Lit.: “eu estivesse a pesar nas minhas palmas”.

^ 2 Sam. 18:13 Ou: “Se eu tivesse agido traiçoeiramente contra a alma dele”.

^ 2 Sam. 18:14 Ou, possivelmente: “lanças”. Lit.: “varas”.

^ 2 Sam. 18:18 Ou: “na planície”.

^ 2 Sam. 18:23 Lit.: “do distrito”.

^ 2 Sam. 18:28 Lit.: “levantaram a sua mão”.

^ 2 Sam. 18:29 Lit.: “e o seu servo”.

2 Samuel  19 : 1 - 43

19 Joabe foi informado: “O rei chora e lamenta-se por causa de Absalão.” 2 Por conseguinte, naquele dia, a vitória[*] transformou-se em luto para todo o povo, porque souberam que o rei estava a sofrer por causa do seu filho. 3 Naquele dia, os soldados voltaram[*] em silêncio para a cidade, assim como um exército que está envergonhado por ter fugido da batalha. 4 O rei tinha coberto o rosto e continuava a clamar: “Meu filho Absalão! Absalão, meu filho, meu filho!”

5 Então, Joabe entrou na casa onde estava o rei e disse-lhe: “Está a envergonhar todos os seus homens, que hoje salvaram a sua vida,[*] a vida[*] dos seus filhos e das suas filhas, das suas esposas e das suas concubinas. 6 O senhor ama os que o odeiam e odeia os que o amam, pois hoje deixou claro que os chefes e os servos que lhe pertencem não significam nada para si. Pois tenho a certeza de que, se Absalão tivesse sido o único a permanecer vivo no dia de hoje e todos nós estivéssemos mortos, estaria tudo bem para si. 7 Agora, levante-se, saia e encoraje os[*] seus servos, porque juro por Jeová que, se não o fizer, ninguém ficará consigo esta noite. Isso será pior do que todo o mal que lhe aconteceu desde a sua juventude até agora.” 8 Assim, o rei levantou-se e sentou-se no portão da cidade, e todo o povo foi informado: “O rei está sentado no portão.” De seguida, todo o povo compareceu perante o rei.

Porém, os homens de Israel tinham fugido, cada um para a sua casa. 9 Todo o povo, em todas as tribos de Israel, discutia entre si e comentava: “O rei salvou-nos dos nossos inimigos e livrou-nos dos filisteus, mas fugiu do país por causa de Absalão. 10 E Absalão, a quem ungimos rei sobre nós, morreu na batalha. Portanto, porque é que não fazem nada para que o rei volte?”

11 O rei David mandou a seguinte mensagem aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: “Digam aos anciãos de Judá: ‘Porque é que haviam de ser os últimos a providenciar o regresso do rei a casa, ao passo que os comentários de todo o Israel já chegaram até onde mora o rei ? 12 Vocês são meus irmãos, somos do mesmo sangue.[*] Porque é que haviam de ser os últimos a providenciar o regresso do rei?’ 13 Devem dizer a Amasa: ‘Não somos do mesmo sangue?[*] Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se doravante não te tornares o chefe do meu exército no lugar de Joabe.’”

14 Assim, o rei David ganhou[*] o coração de todos os homens de Judá, sem exceção, e eles mandaram dizer-lhe: “Volte, com todos os seus servos.”

15 O rei voltou e chegou ao Jordão, e os homens de Judá chegaram a Gilgal para se encontrarem com o rei, a fim de o acompanharem na travessia do Jordão. 16 Então, Simei, filho de Gera, benjaminita de Baurim, foi rapidamente com os homens de Judá ao encontro do rei David, 17 e com ele estavam 1000 homens de Benjamim. Ziba, ajudante da casa de Saul, com os seus 15 filhos e 20 servos, também foi depressa ao Jordão e chegou lá antes do rei. 18 Ele atravessou[*] o rio no seu ponto de travessia para trazer os da casa do rei e fazer tudo o que o rei quisesse. Contudo, quando o rei estava prestes a atravessar o Jordão, Simei, filho de Gera, prostrou-se diante dele. 19 Ele disse ao rei: “Que o senhor não me considere culpado e não se lembre do mal que o seu servo lhe fez no dia em que o meu senhor, o rei, saiu de Jerusalém. Que o rei não leve isso em conta, 20 pois o seu servo reconhece que pecou. Por isso, hoje, sou o primeiro de toda a casa de José a vir ao encontro do meu senhor, o rei.”

21 Imediatamente, Abisai, filho de Zeruia, disse: “Não deveria Simei ser morto por ter amaldiçoado o ungido de Jeová?” 22 No entanto, David disse: “O que é que têm a ver com isso, filhos de Zeruia? Porque é que agem contra mim? Será que alguém deve ser morto hoje em Israel? Por acaso, não sei eu que, hoje, voltei a ser o rei de Israel?” 23 De seguida, o rei disse a Simei: “Não morrerás.” E o rei confirmou-o com um juramento.

24 Mefibosete, neto de Saul, também foi ao encontro do rei. Ele não tinha cuidado dos pés, nem aparado o bigode, nem lavado as suas roupas, desde o dia em que o rei se tinha ido embora até ao dia em que voltou em paz. 25 Quando chegou a[*] Jerusalém para se encontrar com o rei, o rei perguntou-lhe: “Porque é que não foste comigo, Mefibosete?” 26 Ele respondeu: “O meu servo enganou-me, meu senhor, o rei. Visto que sou[*] aleijado, eu[*] disse-lhe: ‘Vou mandar selar a minha jumenta, a fim de montá-la e ir com o rei.’ 27 Mas ele caluniou o seu servo diante do meu senhor, o rei. No entanto, o meu senhor, o rei, é como um anjo do verdadeiro Deus. Assim, faça o que achar melhor. 28 Todos os da casa do meu pai poderiam ter sido mortos pelo meu senhor, o rei. Apesar disso, o senhor pôs o seu servo entre os que comem à sua mesa. Portanto, que direito tenho eu de pedir mais alguma coisa ao rei?”

29 Contudo, o rei disse-lhe: “Não digas mais nada. A minha decisão é que tu e Ziba devem dividir o campo.” 30 A seguir, Mefibosete disse ao rei: “Que ele fique com tudo, já que o meu senhor, o rei, voltou em paz para casa.”

31 Barzilai, o gileadita, veio de Rogelim para o Jordão, a fim de acompanhar o rei até ao Jordão. 32 Barzilai era muito idoso; tinha 80 anos de idade. Foi ele que forneceu alimento ao rei enquanto este ficou em Maanaim, pois era um homem muito rico. 33 O rei disse a Barzilai: “Vem comigo e eu vou dar-te o sustento em Jerusalém.” 34 Todavia, Barzilai disse ao rei: “Quantos anos[*] de vida ainda me restam, para que eu vá com o rei a Jerusalém? 35 Já tenho 80 anos de idade. Será que consigo distinguir o que é bom do que é mau? Pode o seu servo sentir o gosto do que come e do que bebe, ou ainda escutar a voz de cantores e cantoras? Portanto, porque devia o seu servo ser mais um peso para o meu senhor, o rei? 36 O seu servo já fica satisfeito por acompanhar o rei até ao Jordão. Porque deveria o rei recompensar-me dessa maneira? 37 Por favor, deixe o seu servo voltar e deixe-me morrer na minha cidade, perto da sepultura do meu pai e da minha mãe. No entanto, aqui está o seu servo Quimã. Que ele vá com o meu senhor, o rei. Faça por ele o que achar melhor.”

38 Seguidamente, o rei disse: “Quimã irá comigo, e eu farei por ele o que achares melhor. Farei por ti tudo o que me pedires.” 39 Todo o povo começou então a atravessar o Jordão, e, quando o rei estava prestes a atravessar, beijou Barzilai e abençoou-o; e Barzilai voltou para casa. 40 Quando o rei atravessou e foi a Gilgal, Quimã foi com ele. Todos os homens de Judá e metade dos homens de Israel atravessaram com o rei.

41 Então, todos os homens de Israel dirigiram-se ao rei e perguntaram-lhe: “Porque é que os nossos irmãos, os homens de Judá, foram buscá-lo às escondidas, e fizeram com que o rei e os da sua casa, bem como todos os homens de David, atravessassem o Jordão?” 42 Todos os homens de Judá responderam aos homens de Israel: “Fizemos isso porque o rei é nosso parente. Porque é que estão irritados com isso? Será que comemos às custas do rei ou ganhámos algum presente da sua parte?”

43 No entanto, os homens de Israel responderam aos homens de Judá: “Nós temos dez partes no que se refere ao rei.[*] Portanto, temos mais direitos em relação a David do que vocês. Então, porque é que nos desprezaram? Não devíamos ter sido os primeiros a trazer o nosso rei?” Contudo, as palavras dos homens de Judá prevaleceram sobre[*] as palavras dos homens de Israel.

^ 2 Sam. 19:2 Ou: “salvação”.

^ 2 Sam. 19:3 Ou: “o povo voltou”.

^ 2 Sam. 19:5 Ou: “alma”.

^ 2 Sam. 19:5 Ou: “alma”.

^ 2 Sam. 19:7 Lit.: “fale ao coração dos”.

^ 2 Sam. 19:12 Lit.: “são o meu osso e a minha carne”.

^ 2 Sam. 19:13 Lit.: “Vocês não são o meu osso e a minha carne?”

^ 2 Sam. 19:14 Lit.: “inclinou”.

^ 2 Sam. 19:18 Ou, possivelmente: “Eles atravessaram”.

^ 2 Sam. 19:25 Ou, possivelmente: “de”.

^ 2 Sam. 19:26 Lit.: “o seu servo é”.

^ 2 Sam. 19:26 Lit.: “o seu servo”.

^ 2 Sam. 19:34 Lit.: “dias de anos”.

^ 2 Sam. 19:43 Ou: “do reino”.

^ 2 Sam. 19:43 Ou: “foram mais duras do que”.

2 Samuel  20 : 1 - 26

20 Havia ali um homem desordeiro chamado Seba, filho de Bicri, um benjaminita. Ele tocou a buzina e disse: “Não partilhamos nada com David, nenhuma herança com o filho de Jessé. Voltem todos aos seus deuses,[*] ó Israel!” 2 Em vista disso, todos os homens de Israel deixaram de seguir David para seguir Seba, filho de Bicri, mas os homens de Judá, desde o Jordão até Jerusalém, permaneceram com o seu rei.

3 Quando chegou à sua casa[*] em Jerusalém, o rei David colocou numa casa à parte, sob guarda, as dez concubinas que tinha deixado a tomar conta da sua casa. Ele providenciou-lhes alimento, mas não voltou a ter relações com elas. Elas continuaram confinadas até ao dia da sua morte, vivendo como viúvas, embora tivessem marido.

4 O rei disse então a Amasa: “Convoca os homens de Judá e apresenta-te aqui com eles dentro de três dias.” 5 Portanto, Amasa foi convocar Judá, mas não voltou no prazo que lhe tinha sido estabelecido. 6 Então, David disse a Abisai: “É possível que Seba, filho de Bicri, nos prejudique mais do que Absalão. Leva os meus servos[*] e vai atrás dele, para que não encontre cidades fortificadas e nos escape.” 7 Assim, os homens de Joabe, os queretitas, os peletitas e todos os homens valentes saíram com ele de Jerusalém e foram atrás de Seba, filho de Bicri. 8 Quando se aproximaram da pedra grande em Gibeão, Amasa veio ao seu encontro. Joabe estava a usar o seu traje militar e tinha uma espada na bainha, presa à cintura. Quando ele se aproximou de Amasa, a espada caiu.

9 Joabe disse a Amasa: “Está tudo bem contigo, meu irmão?” Então, com a mão direita, Joabe agarrou a barba de Amasa, como se fosse beijá-lo. 10 Amasa não se preveniu contra a espada na mão de Joabe, de modo que Joabe o golpeou no abdómen, derramando os seus intestinos no chão. Não foi necessário um segundo golpe, dado que um bastou para matá-lo. De seguida, Joabe e o seu irmão Abisai foram atrás de Seba, filho de Bicri.

11 Um dos jovens que estavam com Joabe ficou ao lado do corpo de Amasa e dizia: “Quem estiver do lado de Joabe e apoiar David siga Joabe!” 12 Entretanto, Amasa ainda se revolvia no sangue, no meio da estrada. Quando o homem viu que todos paravam ali, removeu o corpo de Amasa da estrada para o campo. Depois, cobriu-o com um manto, pois viu que todos os que se aproximavam dele paravam. 13 Depois de o corpo ter sido retirado da estrada, todos os homens seguiram Joabe na perseguição a Seba, filho de Bicri.

14 Seba passou por todas as tribos de Israel e foi a Abel de Bete-Maacá. Os bicritas reuniram-se e seguiram-no para dentro da cidade.

15 Joabe e os seus homens[*] vieram e cercaram-no em Abel de Bete-Maacá. Fizeram uma rampa para atacar a cidade, visto que esta ficava dentro de uma fortificação. E todos os homens que estavam com Joabe cavaram por baixo da muralha, a fim de derrubá-la. 16 Nisto, uma mulher sábia gritou da cidade: “Ouçam, homens, ouçam! Por favor, digam a Joabe que venha até aqui para que eu fale com ele.” 17 Quando ele se aproximou, a mulher perguntou-lhe: “O senhor é que é Joabe?” Ele respondeu: “Sou.” Ela disse-lhe: “Ouça as palavras da sua serva.” “Estou a ouvir”, disse ele. 18 Ela continuou: “No passado, costumava-se dizer: ‘Peçam conselhos em Abel e a questão será resolvida.’ 19 Eu represento os pacíficos e fiéis de Israel. Está a tentar destruir uma cidade que é como uma mãe em Israel. Porque é que quer arruinar[*] a herança de Jeová?” 20 Joabe respondeu: “Eu nunca arruinaria e destruiria esta cidade! 21 A questão não é essa. Acontece que um homem chamado Seba, filho de Bicri, da região montanhosa de Efraim, rebelou-se[*] contra o rei David. Se me entregarem esse homem, eu retiro-me da cidade.” A mulher disse então a Joabe: “A cabeça dele ser-lhe-á atirada por cima da muralha!”

22 Imediatamente, a mulher sábia foi falar com todo o povo. Em consequência disso, eles cortaram a cabeça a Seba, filho de Bicri, e lançaram-na a Joabe. Em vista disso, ele tocou a buzina e os homens deixaram a cidade, voltando cada um para a sua casa; e Joabe voltou a Jerusalém, ao rei.

23 Joabe comandava todo o exército de Israel; Benaia, filho de Jeoiada, comandava os queretitas e os peletitas. 24 Adorão era o responsável pelos convocados para trabalho obrigatório; Jeosafá, filho de Ailude, era o cronista. 25 Seva era o secretário; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes. 26 E Ira, o jairita, também se tornou um dos ministros principais[*] de David.

^ 2 Sam. 20:1 Ou, possivelmente: “às suas tendas”.

^ 2 Sam. 20:3 Ou: “ao seu palácio”.

^ 2 Sam. 20:6 Lit.: “os servos do teu senhor”.

^ 2 Sam. 20:15 Lit.: “Eles”.

^ 2 Sam. 20:19 Lit.: “engolir”.

^ 2 Sam. 20:21 Lit.: “levantou a sua mão”.

^ 2 Sam. 20:26 Lit.: “se tornou um sacerdote”.

2 Samuel  21 : 1 - 22

21 Nos dias de David, houve uma fome por três anos consecutivos. Assim, David consultou a Jeová, e Jeová respondeu: “Saul e a sua casa têm culpa de sangue, porque ele matou os gibeonitas.” 2 Portanto, o rei chamou os gibeonitas e conversou com eles. (A propósito, os gibeonitas não eram israelitas, mas um restante dos amorreus. Os israelitas tinham prometido, por meio de um juramento, que os poupariam, mas, no seu zelo pelo povo de Israel e de Judá, Saul tentou eliminá-los.) 3 David perguntou aos gibeonitas: “O que posso eu fazer por vocês e como é que posso fazer expiação, para que vocês abençoem a herança de Jeová?” 4 Os gibeonitas responderam: “A questão que temos com Saul e os da sua casa não tem a ver com prata ou ouro, nem podemos matar ninguém em Israel.” Portanto, ele disse: “Farei o que me pedirem.” 5 Eles disseram ao rei: “Quanto ao homem que nos exterminou e que tramou eliminar-nos de todo o território de Israel, 6 entreguem-nos sete dos seus filhos. Penduraremos os seus cadáveres[*] perante Jeová em Gibeá de Saul, o escolhido de Jeová.” O rei disse então: “Vou entregá-los.”

7 No entanto, o rei teve compaixão de Mefibosete, filho de Jonatã, filho de Saul, por causa do juramento que David e Jonatã, filho de Saul, tinham feito perante Jeová. 8 Assim, o rei tomou Armoni e Mefibosete, os dois filhos que Rispa, filha de Aiá, tinha dado a Saul, e os cinco filhos que Mical,[*] filha de Saul, tinha dado a Adriel, filho de Barzilai, o meolatita. 9 Ele entregou-os aos gibeonitas e estes penduraram os seus cadáveres no monte perante Jeová. Os sete morreram juntos; foram executados nos primeiros dias da colheita, no início da colheita da cevada. 10 Então, Rispa, filha de Aiá, pegou em serapilheira[*] e estendeu-a para si sobre uma rocha, desde o início da colheita até que a chuva dos céus caísse sobre os corpos; ela não permitiu que as aves dos céus pousassem sobre eles de dia, nem que os animais selvagens se aproximassem de noite.

11 Contaram a David o que Rispa, filha de Aiá, concubina de Saul, tinha feito. 12 Portanto, David foi buscar os ossos de Saul e do seu filho Jonatã, que estavam com os líderes[*] de Jabes-Gileade. Eles tinham roubado os corpos da praça de Bete-Sã, onde os filisteus os tinham pendurado no dia em que mataram Saul em Gilboa. 13 Ele trouxe de lá os ossos de Saul e os ossos do seu filho Jonatã, e também ajuntaram os ossos dos homens que tinham sido executados.[*] 14 De seguida, enterraram os ossos de Saul e de Jonatã, seu filho, em Zela, na terra de Benjamim, no túmulo de Quis, seu pai. Depois de terem feito tudo o que o rei tinha ordenado, Deus ouviu as súplicas deles a favor da terra.

15 Houve novamente guerra entre os filisteus e Israel. Portanto, David e os seus homens foram e lutaram contra os filisteus, mas David ficou exausto. 16 Um descendente dos refains, chamado Isbi-Benobe, tinha uma lança de cobre que pesava 300 siclos[*] e estava armado com uma espada nova. Ele estava prestes a matar David. 17 Imediatamente, Abisai, filho de Zeruia, socorreu David, golpeou o filisteu e matou-o. Então, os homens de David fizeram-lhe o seguinte juramento: “O senhor nunca mais sairá connosco à batalha, para que não apague a lâmpada de Israel!”

18 Depois disso, houve outra guerra contra os filisteus, em Gobe. Nessa ocasião, Sibecai, o husatita, matou Safe, descendente dos refains.

19 Houve mais uma guerra contra os filisteus em Gobe, e Elanã, filho de Jaare-Oreguim, o belemita, matou Golias, o geteu, cuja lança tinha um cabo que parecia o cilindro dos tecelões.

20 Houve novamente guerra, desta vez em Gate. Havia lá um homem de tamanho extraordinário, com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, 24 ao todo; e ele também era descendente dos refains. 21 Ele desafiava Israel. Por isso, Jonatã, filho de Simei, irmão de David, matou-o.

22 Estes quatro eram descendentes dos refains em Gate. Foram mortos por David e pelos seus homens.

^ 2 Sam. 21:6 Lit.: “Nós vamos expô-los”, isto é, com braços e pernas fraturados.

^ 2 Sam. 21:8 Ou, possivelmente: “Merabe”.

^ 2 Sam. 21:10 Veja o Glossário.

^ 2 Sam. 21:12 Ou, possivelmente: “proprietários de terras”.

^ 2 Sam. 21:13 Lit.: “expostos”.

^ 2 Sam. 21:16 Cerca de 3,42 kg. Veja o Ap. B14.

2 Samuel  24 : 1 - 25

24 A ira de Jeová acendeu-se novamente contra Israel quando David foi instigado a agir contra eles, com as palavras: “Vai, faz um recenseamento de Israel e de Judá.” 2 Portanto, o rei disse a Joabe, o chefe do exército, que estava consigo: “Percorre todas as tribos de Israel, desde Dã até Berseba, e registem o povo, para que eu saiba quantos são.” 3 No entanto, Joabe disse ao rei: “Que Jeová, seu Deus, multiplique cem vezes o povo, e que o meu senhor, o rei, o veja com os seus próprios olhos. Mas porque é que o meu senhor, o rei, quer fazer tal coisa?”

4 Contudo, a palavra do rei prevaleceu sobre a de Joabe e a dos chefes do exército. Portanto, Joabe e os chefes do exército saíram da presença do rei para registar o povo de Israel. 5 Atravessaram o Jordão e acamparam em Aroer, à direita[*] da cidade que fica no meio do vale,[*] e foram em direção aos gaditas, e a Jazer. 6 Depois disso, foram a Gileade e à terra de Tatim-Hodchi; a partir dali, dirigiram-se para Dã-Jaã e foram a Sídon. 7 Foram então à fortaleza de Tiro e a todas as cidades dos heveus e dos cananeus, e, por fim, chegaram a Berseba, que fica no Neguebe de Judá. 8 Percorreram, assim, todo o país e voltaram a Jerusalém depois de nove meses e vinte dias. 9 Por conseguinte, Joabe entregou ao rei o número dos que foram registados: Israel tinha 800 000 guerreiros armados com espadas; e Judá, 500 000 homens.

10 Todavia, o coração[*] de David encheu-se de remorsos depois de ter mandado contar o povo. David disse então a Jeová: “Cometi um pecado grave ao fazer isto. E agora, Jeová, por favor, perdoa o pecado do teu servo, pois agi de modo muito insensato.” 11 Quando David se levantou de manhã, o profeta Gade, vidente[*] de David, recebeu a seguinte mensagem de Jeová: 12 “Vai e diz a David: ‘Assim diz Jeová: “Dou-te três opções. Escolhe qual delas é que devo executar contra ti.”’” 13 Então, Gade compareceu perante David e perguntou-lhe: “O que é que prefere? Sete anos de fome no seu país? Passar três meses a fugir dos seus inimigos, enquanto o perseguem? Ou três dias de peste no seu país? Agora, pense bem e diga-me que resposta devo dar Àquele que me enviou.” 14 De seguida, David disse a Gade: “Isso é muito aflitivo para mim. Que nós caiamos nas mãos de Jeová, pois a Sua misericórdia é grande, mas que eu não caia nas mãos dos homens.”

15 Portanto, Jeová enviou uma peste sobre Israel, desde a manhã até ao tempo determinado, de modo que 70 000 pessoas morreram, de Dã a Berseba. 16 Quando o anjo estendeu a mão para destruir Jerusalém, Jeová lamentou a[*] calamidade e disse ao anjo que causava a destruição entre o povo: “Já chega! Abaixa a mão.” O anjo de Jeová estava perto da eira de Araúna, o jebuseu.

17 Ao ver o anjo que golpeava o povo, David disse a Jeová: “Fui eu que pequei, eu é que cometi este erro. Mas o que é que estas ovelhas fizeram? Por favor, que a tua mão venha sobre mim e sobre a casa do meu pai.”

18 Naquele mesmo dia, Gade compareceu perante David e disse-lhe: “Sobe à eira de Araúna, o jebuseu, e constrói lá um altar a Jeová.” 19 Portanto, David agiu segundo a palavra de Gade, conforme Jeová tinha ordenado. 20 Quando Araúna viu o rei e os seus servos a virem na sua direção, Araúna saiu imediatamente e curvou-se diante do rei com o rosto por terra. 21 Araúna perguntou: “Porque veio o meu senhor, o rei, até ao seu servo?” David respondeu: “Vim comprar a tua eira, a fim de construir aqui um altar a Jeová, para que cesse o flagelo sobre o povo.” 22 Porém, Araúna disse a David: “Fique com ela, meu senhor, o rei, e ofereça o que quiser.[*] Aqui estão os bois para a oferta queimada, bem como o trenó de debulha e o jugo dos bois, para servir de lenha. 23 Dou[*] tudo isto ao senhor, ó rei.” E Araúna disse ao rei: “Que Jeová, seu Deus, lhe mostre favor.”

24 No entanto, o rei disse a Araúna: “Não, de maneira nenhuma! Eu compro-a. Não oferecerei a Jeová, meu Deus, sacrifícios queimados que não me custem nada.” Assim, David comprou a eira e os bois por 50 siclos[*] de prata. 25 David construiu ali um altar a Jeová e ofereceu sacrifícios queimados e sacrifícios de participação em comum. Então, Jeová ouviu as súplicas a favor do país e o flagelo sobre Israel cessou.

^ 2 Sam. 24:5 Ou: “a sul”.

^ 2 Sam. 24:5 Ou: “uádi”.

^ 2 Sam. 24:10 Ou: “a consciência”.

^ 2 Sam. 24:11 Veja o Glossário.

^ 2 Sam. 24:16 Ou: “sentiu pesar por causa da”.

^ 2 Sam. 24:22 Lit.: “o que for bom aos seus olhos”.

^ 2 Sam. 24:23 Lit.: “Araúna dá”.

^ 2 Sam. 24:24 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

1 Reis  1 : 1 - 53

O PRIMEIRO DOS REIS

1 O rei David era idoso, de idade muito avançada,[*] e embora o tapassem com roupa, ele não se conseguia aquecer. 2 Então, os seus servos disseram-lhe: “Vamos procurar uma jovem, uma virgem, para o meu senhor, o rei, e ela servirá o rei como sua enfermeira. Ela irá deitar-se nos seus braços para que o meu senhor, o rei, se aqueça.” 3 Assim, eles procuraram em todo o território de Israel uma jovem bonita e encontraram Abisague, a sunamita, e levaram-na ao rei. 4 A jovem era extremamente bela; e tornou-se a enfermeira do rei e servia-o, mas o rei não teve relações sexuais com ela.

5 Entretanto, Adonias, filho de Hagite, enaltecia-se, dizendo: “Eu serei o rei!” Ele mandou fazer para si um carro real, com cavaleiros e 50 homens para correrem à sua frente. 6 Contudo, o seu pai nunca o tinha confrontado,[*] dizendo: “Porque é que fazes isto?” Ele também era muito bonito, e a sua mãe tinha-o dado à luz depois de Absalão. 7 Adonias conversou com Joabe, filho de Zeruia, e com Abiatar, o sacerdote, e eles ofereceram-lhe ajuda e apoio. 8 Todavia, Zadoque, o sacerdote, Benaia, filho de Jeoiada, Natã, o profeta, Simei, Reí e os guerreiros valentes de David não apoiaram Adonias.

9 Por fim, Adonias ofereceu sacrifícios de ovelhas, de bois e de bezerros gordos,[*] ao pé da pedra de Zoelete, que fica perto de En-Rogel. Ele convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá, os servos do rei. 10 Porém, não convidou Natã, o profeta, nem Benaia e os guerreiros valentes, nem o seu irmão Salomão. 11 Então, Natã disse a Bate-Seba, mãe de Salomão: “Não ouviste dizer que Adonias, filho de Hagite, se tornou rei e que o nosso senhor David não sabe nada acerca disso? 12 Portanto, agora escuta-me, por favor; e deixa-me aconselhar-te, para poderes salvar a tua vida e a vida[*] do teu filho Salomão. 13 Vai ter com o rei David, e diz-lhe: ‘Não foi o meu senhor, o rei, que jurou à sua serva: “O teu filho Salomão vai tornar-se rei depois de mim, e é ele quem se sentará no meu trono”? Então, porque é que Adonias se tornou rei?’ 14 Enquanto ainda estiveres a falar com o rei, eu entrarei e confirmarei as tuas palavras.”

15 Assim, Bate-Seba entrou no quarto do rei. O rei era muito idoso, e Abisague, a sunamita, servia o rei. 16 Bate-Seba curvou-se e prostrou-se perante o rei. O rei perguntou: “Qual é o teu pedido?” 17 Ela respondeu: “Foi o meu senhor que jurou à sua serva por Jeová, seu Deus: ‘O teu filho Salomão vai tornar-se rei depois de mim, e é ele que se sentará no meu trono.’ 18 Mas, agora, Adonias tornou-se rei, e o meu senhor, o rei, não sabe nada acerca disso. 19 Ele sacrificou touros, bezerros gordos[*] e ovelhas, em grande quantidade, e convidou todos os filhos do rei, e também Abiatar, o sacerdote, e Joabe, o chefe do exército; mas não convidou Salomão, seu servo. 20 E agora, meu senhor, o rei, os olhos de todo o Israel estão voltados para si, para que lhes diga quem se sentará no seu trono, como sucessor do meu senhor, o rei. 21 Caso contrário, assim que o meu senhor, o rei, for descansar com os seus antepassados, eu e o meu filho Salomão seremos considerados traidores.”

22 Enquanto ela ainda estava a falar com o rei, chegou Natã, o profeta. 23 Imediatamente informaram o rei: “O profeta Natã está aqui!” Ele entrou perante o rei e prostrou-se diante do rei com o rosto por terra. 24 Natã perguntou: “Meu senhor, o rei, por acaso disse: ‘Adonias vai tornar-se rei depois de mim, e é ele que se sentará no meu trono’? 25 Pois, hoje, ele foi sacrificar touros, bezerros gordos[*] e ovelhas, em grande quantidade, e convidou todos os filhos do rei, os chefes do exército e Abiatar, o sacerdote. Eles estão lá a comer e a beber com ele, e estão a dizer: ‘Viva o rei Adonias!’ 26 Mas ele não me convidou a mim, seu servo, nem a Zadoque, o sacerdote, nem a Benaia, filho de Jeoiada, nem a Salomão, seu servo. 27 Por acaso, o meu senhor, o rei, autorizou isso sem dizer ao seu servo quem se deve sentar no seu trono como sucessor do meu senhor, o rei?”

28 Em vista disso, o rei David disse: “Chamem Bate-Seba.” Então, ela entrou e ficou de pé perante o rei. 29 E o rei fez o seguinte juramento: “Tão certo como vive Jeová, aquele que me livrou[*] de todas as aflições, 30 assim como te jurei por Jeová, o Deus de Israel, dizendo: ‘O teu filho Salomão vai tornar-se rei depois de mim, e é ele que se sentará no meu trono no meu lugar!’, assim farei neste dia.” 31 Então, Bate-Seba curvou-se e prostrou-se com o rosto por terra perante o rei, e disse: “Que o meu senhor, o rei David, viva para sempre!”

32 O rei David disse imediatamente: “Chamem Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, e Benaia, filho de Jeoiada.” Então, eles apresentaram-se perante o rei. 33 O rei disse-lhes: “Levem convosco os servos do vosso senhor, e façam o meu filho Salomão montar na minha mula e conduzam-no para baixo, a Giom. 34 Lá, Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, vão ungi-lo rei sobre Israel. Depois toquem a buzina e digam: ‘Viva o rei Salomão!’ 35 Então, sigam-no de volta, e ele virá e irá sentar-se no meu trono. Ele será rei no meu lugar, e eu irei designá-lo como líder de Israel e de Judá.” 36 Em vista disso, Benaia, filho de Jeoiada, disse imediatamente ao rei: “Amém! Que Jeová, o Deus do meu senhor, o rei, o confirme. 37 Assim como Jeová esteve com o meu senhor, o rei, esteja também com Salomão, e que Ele faça o trono de Salomão maior do que o trono do meu senhor, o rei David.”

38 Então, Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, Benaia, filho de Jeoiada, e os queretitas e os peletitas desceram e fizeram Salomão montar na mula que pertencia ao rei David, e conduziram-no a Giom. 39 E Zadoque, o sacerdote, trouxe da tenda o chifre com o óleo e ungiu Salomão; então começaram a tocar a buzina, e todo o povo começou a gritar: “Viva o rei Salomão!” 40 Depois, todo o povo subiu atrás dele, a tocar flautas e a alegrar-se muito, de modo que a terra tremia[*] com o barulho deles.

41 Ao acabarem de comer, Adonias e todos os seus convidados ouviram o barulho. Assim que Joabe ouviu o som da buzina, disse: “O que é que significa este alvoroço na cidade?” 42 Enquanto ainda falava, chegou Jonatã, filho de Abiatar, o sacerdote. Então, Adonias disse: “Entra, pois és um homem bom[*] e deves trazer boas notícias.” 43 Jonatã, porém, disse a Adonias: “Pelo contrário. O nosso senhor, o rei David, fez Salomão rei. 44 O rei enviou Zadoque, o sacerdote, Natã, o profeta, Benaia, filho de Jeoiada, e também os queretitas e os peletitas para acompanharem Salomão, e fizeram-no montar na mula que pertence ao rei. 45 A seguir, Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, ungiram-no rei em Giom. Depois subiram de lá, alegrando-se, e a cidade está em alvoroço. Esse foi o barulho que vocês ouviram. 46 Além disso, Salomão sentou-se no trono real. 47 Outra coisa, os servos do rei foram dar os parabéns ao nosso senhor, o rei David, dizendo: ‘Que o seu Deus faça o nome de Salomão mais glorioso do que o seu nome, senhor, e que faça o trono dele maior do que o seu trono!’ Então, o rei curvou-se sobre a cama. 48 E o rei também disse: ‘Louvado seja Jeová, o Deus de Israel, que hoje providenciou alguém para se sentar no meu trono e permitiu que os meus próprios olhos vissem isso!’”

49 E todos os convidados de Adonias ficaram apavorados; levantaram-se e foram-se embora. 50 Adonias também ficou com medo por causa de Salomão. Por isso levantou-se e foi agarrar-se aos chifres do altar. 51 Então, informaram o rei Salomão: “Adonias ficou com medo do rei Salomão e agarrou-se aos chifres do altar, dizendo: ‘Que o rei Salomão primeiro me jure que não entregará o seu servo à morte pela espada.’” 52 Diante disso, Salomão disse: “Se ele se comportar de modo digno, nem sequer um fio de cabelo seu cairá no chão; mas, se se encontrar nele o que é mau, terá de morrer.” 53 Portanto, o rei Salomão mandou que o fizessem descer do altar. Ele entrou então e curvou-se perante o rei Salomão, e Salomão disse-lhe: “Vai para a tua casa.”

^ 1 Reis 1:1 Lit.: “avançado em dias”.

^ 1 Reis 1:6 Ou: “nunca lhe tinha ferido os sentimentos; nunca o tinha censurado”.

^ 1 Reis 1:9 Ou: “animais cevados”.

^ 1 Reis 1:12 Ou: “a tua alma e a alma”.

^ 1 Reis 1:19 Ou: “animais cevados”.

^ 1 Reis 1:25 Ou: “animais cevados”.

^ 1 Reis 1:29 Ou: “que resgatou a minha alma”.

^ 1 Reis 1:40 Lit.: “fendeu-se”.

^ 1 Reis 1:42 Ou: “de valor”.

1 Reis  2 : 1 - 46

2 Quando se aproximou a morte de David, ele deu as seguintes instruções ao seu filho Salomão: 2 “Estou quase a morrer.[*] Portanto, sê forte e sê um homem. 3 Cumpre a tua obrigação para com Jeová, teu Deus, por andares nos seus caminhos e obedeceres aos seus decretos, aos seus mandamentos, às suas decisões judiciais e às suas advertências,[*] conforme estão escritos na Lei de Moisés. Assim, serás bem-sucedido[*] em tudo o que fizeres e onde quer que fores. 4 E Jeová cumprirá a promessa que fez a meu respeito: ‘Se os teus filhos prestarem atenção ao caminho deles, por andarem fielmente diante de mim, de todo o coração e de toda a alma,[*] haverá sempre um descendente teu[*] sentado no trono de Israel.’

5 “Além disso, bem sabes o que me fez Joabe, filho de Zeruia, o que ele fez aos dois chefes dos exércitos de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jeter. Ele matou-os, derramando sangue de guerra em tempo de paz e manchou com sangue de guerra o cinto que tinha na cintura e as sandálias que tinha nos pés. 6 Age segundo a tua sabedoria e não deixes que os seus cabelos brancos desçam em paz à Sepultura.[*]

7 “Mas deves demonstrar amor leal aos filhos de Barzilai, o gileadita; eles devem estar entre os que comem à tua mesa, pois ficaram do meu lado quando fugi do teu irmão Absalão.

8 “Perto de ti vive Simei, filho de Gera, benjaminita de Baurim. Foi ele quem me amaldiçoou com uma terrível maldição no dia em que fui a Maanaim; mas, quando ele desceu ao meu encontro no Jordão, eu jurei-lhe por Jeová: ‘Não te entregarei à morte pela espada.’ 9 Agora não o deixes impune, pois tu és um homem sábio e sabes o que deves fazer com ele. Faz os seus cabelos brancos descer com sangue à Sepultura.”[*]

10 Então, David descansou com os seus antepassados e foi enterrado na Cidade de David. 11 A duração[*] do reinado de David sobre Israel foi de 40 anos. Em Hébron, ele reinou durante 7 anos, e em Jerusalém reinou durante 33 anos.

12 Salomão sentou-se então no trono de David, seu pai. Aos poucos, o seu reinado ficou firmemente estabelecido.

13 Passado algum tempo, Adonias, filho de Hagite, foi falar com Bate-Seba, mãe de Salomão. Ela perguntou: “A tua vinda é pacífica?” Ele respondeu: “É pacífica.” 14 Então, ele disse: “Tenho algo para lhe dizer.” Ela disse: “Diz.” 15 Ele continuou: “A senhora bem sabe que o reinado ia tornar-se meu, e todo o Israel esperava[*] que eu fosse rei; mas o reinado escapou das minhas mãos e passou a ser do meu irmão, pois era da vontade de Jeová que ele fosse rei. 16 Mas agora, tenho apenas um pedido para lhe fazer. Não me recuse esse pedido.” Portanto, ela disse-lhe: “Diz.” 17 Ele disse então: “Por favor, peça a Salomão, o rei, que me dê Abisague, a sunamita, como esposa. Ele não lhe recusará esse pedido.” 18 Então Bate-Seba disse: “Está bem! Eu falarei por ti ao rei.”

19 Assim, Bate-Seba compareceu perante o rei Salomão para falar com ele a favor de Adonias. O rei levantou-se imediatamente para ir ter com ela e curvou-se diante dela. Depois, sentou-se no seu trono e mandou colocar um trono para a mãe do rei, para que ela se sentasse à sua direita. 20 E ela disse: “Tenho um pequeno pedido para lhe fazer. Não me recuse esse pedido.” Então o rei respondeu: “Faça-o, minha mãe, pois não recusarei o seu pedido.” 21 Ela disse: “Dê Abisague, a sunamita, como esposa ao seu irmão Adonias.” 22 Em resposta, o rei Salomão disse à sua mãe: “Porque é que está a pedir Abisague, a sunamita, para Adonias? Só lhe falta pedir também o reinado para ele, pois ele é o meu irmão mais velho, e tem o apoio de Abiatar, o sacerdote, e de Joabe, filho de Zeruia.”

23 Com isso, o rei Salomão jurou por Jeová: “Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se Adonias não pagar com a própria vida[*] por ter feito esse pedido. 24 E agora, tão certo como vive Jeová, aquele que me estabeleceu firmemente e me colocou no trono de David, meu pai, e que edificou uma casa[*] para mim, assim como prometeu, hoje, Adonias será morto.” 25 O rei Salomão enviou imediatamente Benaia, filho de Jeoiada, que foi e atacou[*] Adonias, e ele morreu.

26 Ao sacerdote Abiatar, o rei disse: “Vai para os teus campos em Anatote! Tu mereces morrer, mas neste dia não te matarei, porque carregaste a Arca do Soberano Senhor Jeová diante de David, meu pai, e compartilhaste todas as dificuldades que o meu pai passou.” 27 Portanto, Salomão removeu Abiatar do sacerdócio de Jeová, para que se cumprisse a palavra de Jeová contra a casa de Eli, em Silo.

28 Quando a notícia chegou a Joabe — pois Joabe tinha apoiado Adonias, embora não tivesse apoiado Absalão —, Joabe fugiu para a tenda de Jeová e agarrou-se aos chifres do altar. 29 Então, informaram o rei Salomão: “Joabe fugiu para a tenda de Jeová e está ao lado do altar.” Assim, Salomão enviou Benaia, filho de Jeoiada, dizendo: “Vai, mata-o!” 30 Por isso, Benaia foi à tenda de Jeová e disse-lhe: “O rei diz: ‘Vem para fora!’” Contudo, ele respondeu: “Não! Vou morrer aqui.” Então, Benaia levou a informação de volta ao rei: “Foi assim que Joabe falou, foi assim que me respondeu.” 31 Em vista disso, o rei disse-lhe: “Faz como ele mesmo disse, mata-o e enterra-o; remove de mim e da casa do meu pai o sangue inocente que Joabe derramou. 32 Jeová fará o sangue que ele derramou recair sobre a sua própria cabeça, pois sem o conhecimento do meu pai, David, ele atacou e matou com a espada dois homens mais justos e melhores do que ele: Abner, filho de Ner e chefe do exército de Israel, e Amasa, filho de Jeter e chefe do exército de Judá. 33 O sangue deles recairá sobre a cabeça de Joabe e sobre a cabeça da sua descendência[*] para sempre; mas, para David, a sua descendência,[*] a sua casa e o seu trono, que haja paz da parte de Jeová para sempre.” 34 Então Benaia, filho de Jeoiada, subiu, atacou Joabe e matou-o; e ele foi enterrado na sua casa, no deserto. 35 Depois o rei designou Benaia, filho de Jeoiada, sobre o exército, no lugar de Joabe; e o rei designou Zadoque, o sacerdote, no lugar de Abiatar.

36 Então, o rei mandou chamar Simei e disse-lhe: “Constrói uma casa em Jerusalém e fica a morar ali; não saias da cidade para nenhum lugar. 37 No dia em que saíres e atravessares o vale do Cédron, podes ter a certeza de que morrerás. O teu sangue recairá sobre a tua própria cabeça.” 38 Simei disse ao rei: “O que o senhor disse é justo. O seu servo fará assim como o meu senhor, o rei, falou.” E Simei ficou ainda bastante tempo em Jerusalém .

39 Todavia, três anos depois, dois escravos de Simei fugiram e procuraram refúgio junto de Aquis, filho de Maacá e rei de Gate. Quando contaram a Simei: “Os teus escravos estão em Gate”, 40 Simei selou imediatamente o seu jumento e foi ter com Aquis, a Gate, à procura dos seus escravos. Quando Simei voltou de Gate com os seus escravos, 41 informaram Salomão: “Simei saiu de Jerusalém, foi a Gate e voltou.” 42 Em vista disso, o rei mandou chamar Simei e disse-lhe: “Não te pus sob juramento por Jeová e não te avisei: ‘No dia em que saíres daqui e fores para qualquer outro lugar, podes ter a certeza de que morrerás’? E tu não me disseste: ‘O que o senhor está a dizer é justo, eu obedecerei’? 43 Então, porque é que não cumpriste o juramento que fizeste perante Jeová e a ordem que te dei?” 44 O rei disse então a Simei: “No teu coração tu sabes muito bem todo o mal que fizeste a David, meu pai; e Jeová fará o mal que causaste recair sobre a tua própria cabeça. 45 Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de David ficará firmemente estabelecido perante Jeová para sempre.” 46 Com isso, o rei deu ordem a Benaia, filho de Jeoiada, que saiu e atacou Simei, e ele morreu.

Assim, o reino ficou firmemente estabelecido nas mãos de Salomão.

^ 1 Reis 2:2 Lit.: “Estou a ir no caminho de toda a terra.”

^ 1 Reis 2:3 Ou: “aos seus lembretes”.

^ 1 Reis 2:3 Ou: “agirás com sabedoria”.

^ 1 Reis 2:4 Veja o Glossário.

^ 1 Reis 2:4 Lit.: “não será decepado de ti um homem”.

^ 1 Reis 2:6 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ 1 Reis 2:9 Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ 1 Reis 2:11 Lit.: “Os dias”.

^ 1 Reis 2:15 Lit.: “tinha fixado as suas faces em”.

^ 1 Reis 2:23 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 2:24 Ou: “dinastia”.

^ 1 Reis 2:25 Ou: “se lançou sobre”.

^ 1 Reis 2:33 Ou: “dos seus descendentes”.

^ 1 Reis 2:33 Ou: “os seus descendentes”.

1 Reis  3 : 1 - 28

3 Salomão aliou-se por casamento ao Faraó, rei do Egito. Ele casou-se com[*] a filha do Faraó. Ele levou-a para a Cidade de David até que acabasse a construção da sua própria casa e da casa de Jeová, e da muralha à volta de Jerusalém. 2 Contudo, o povo ainda oferecia sacrifícios nos altos sagrados, porque até àquela época ainda não se tinha construído uma casa para o nome de Jeová. 3 Salomão continuava a amar a Jeová, por andar nos decretos de David, seu pai, só que oferecia sacrifícios e queimava ofertas nos altos sagrados.

4 O rei foi a Gibeão para oferecer sacrifícios, pois aquele era o alto sagrado mais destacado.[*] Salomão ofereceu mil sacrifícios queimados naquele altar. 5 Em Gibeão, Jeová apareceu de noite a Salomão num sonho. Deus disse-lhe: “Pede-me o que gostarias que eu te desse.” 6 Então, Salomão disse: “Tu demonstraste grande amor leal ao teu servo David, meu pai, pois ele andou diante de ti de modo fiel e justo, e com um coração reto. E tu continuas a demonstrar-lhe este grande amor leal até ao dia de hoje, dando-lhe um filho para se sentar no seu trono. 7 E agora, Jeová, meu Deus, tu fizeste o teu servo rei no lugar de David, meu pai, embora eu seja apenas um jovem inexperiente.[*] 8 O teu servo está entre o povo que escolheste, um povo tão grande que não pode ser contado nem enumerado. 9 Portanto, concede ao teu servo um coração obediente para julgar o teu povo, para discernir entre o bem e o mal, pois quem é que pode julgar este teu povo, que é tão numeroso?”[*]

10 O pedido que Salomão fez agradou a Jeová. 11 Então Deus disse-lhe: “Visto que pediste isso, e não pediste uma vida longa,[*] nem riquezas, nem a morte[*] dos teus inimigos, mas pediste entendimento para ouvir questões judiciais, 12 farei o que tu pediste. Vou dar-te um coração sábio e entendido, de modo que nunca existiu nem existirá ninguém igual a ti. 13 Além disso, vou dar-te também o que não pediste, tanto riquezas como glória, de modo que não existirá nenhum outro rei igual a ti, durante a tua vida.[*] 14 E, se tu andares nos meus caminhos, por guardares os meus decretos e os meus mandamentos, assim como fez David, teu pai, também te vou dar uma vida longa.”[*]

15 Quando Salomão acordou, percebeu que tinha sido um sonho. Voltou então para Jerusalém, ficou de pé diante da Arca do Pacto de Jeová e ofereceu sacrifícios queimados e ofertas de participação em comum. Fez também um banquete para todos os seus servos.

16 Naqueles dias, duas prostitutas foram ter com o rei e ficaram de pé diante dele. 17 Uma das mulheres disse: “Por favor, meu senhor, eu e esta mulher moramos na mesma casa, e eu dei à luz enquanto ela estava em casa. 18 Três dias depois de eu ter dado à luz, esta mulher também deu à luz. Estávamos juntas, só nós as duas; não havia mais ninguém connosco em casa. 19 Durante a noite, o filho desta mulher morreu, porque ela se deitou sobre ele. 20 Então, ela levantou-se a meio da noite, enquanto eu, a escrava do meu senhor, dormia, e tirou o meu filho do meu lado e colocou-o ao lado[*] dela; e colocou o filho dela, que estava morto, nos meus braços. 21 Quando me levantei de manhã para amamentar o meu filho, percebi que estava morto. Assim, olhei bem para ele e vi que não era o filho que eu tinha dado à luz.” 22 Contudo, a outra mulher disse: “Não! O meu filho é o vivo, e o teu filho é o morto!” E a primeira mulher dizia: “Não! O teu filho é o morto, e o meu filho é o vivo!” E assim discutiam perante o rei.

23 Por fim, o rei disse: “Uma diz: ‘O meu filho é o que está vivo, e o teu filho é o que está morto!’ e a outra diz: ‘Não! O teu filho é o morto, e o meu filho é o vivo!’” 24 O rei disse: “Tragam-me uma espada.” Assim, trouxeram uma espada ao rei. 25 E o rei disse: “Cortem o menino vivo em dois, e deem metade a uma mulher e metade à outra.” 26 Imediatamente, a mulher cujo filho era o vivo, movida pela compaixão pelo seu filho, implorou ao rei: “Por favor, meu senhor! Deem-lhe o menino vivo! Não o matem!” A outra mulher, porém, dizia: “Ele não será nem meu nem teu! Podem cortá-lo em dois!” 27 Então, o rei disse: “Deem o menino vivo à primeira mulher, não o matem! Ela é a mãe.”

28 E todo o Israel soube da decisão judicial que o rei tinha proferido, e ficaram impressionados[*] com o rei, pois viram que a sabedoria de Deus estava com ele para executar a justiça.

^ 1 Reis 3:1 Ou: “tomou”.

^ 1 Reis 3:4 Lit.: “o grande alto”.

^ 1 Reis 3:7 Lit.: “e eu sou um rapazinho, e não sei sair nem entrar”.

^ 1 Reis 3:9 Ou, possivelmente: “difícil”. Lit.: “pesado”.

^ 1 Reis 3:11 Lit.: “muitos dias”.

^ 1 Reis 3:11 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 3:13 Lit.: “todos os teus dias”.

^ 1 Reis 3:14 Lit.: “prolongar os teus dias”.

^ 1 Reis 3:20 Ou: “nos braços”. Lit.: “no seio”.

^ 1 Reis 3:28 Lit.: “atemorizados”.

1 Reis  4 : 1 - 34

4 O rei Salomão governava todo o Israel. 2 Estes eram os seus altos funcionários:[*] Azarias, filho de Zadoque, era o sacerdote; 3 Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, eram secretários; Jeosafá, filho de Ailude, era o cronista; 4 Benaia, filho de Jeoiada, era o chefe do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes; 5 Azarias, filho de Natã, era o supervisor dos governantes distritais; Zabude, filho de Natã, era sacerdote e amigo do rei; 6 Aisar era o encarregado da casa; e Adonirão, filho de Abda, era o encarregado dos convocados para trabalho obrigatório.

7 Salomão tinha 12 governantes distritais sobre todo o Israel, que forneciam alimentos ao rei e aos da sua casa. Cada um tinha a responsabilidade de fornecer alimentos durante um mês por ano. 8 Estes eram os governantes distritais: o filho de Hur na região montanhosa de Efraim; 9 o filho de Dequer em Macaz, Saalbim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã; 10 o filho de Hesede em Arubote (ele supervisionava Socó e toda a terra de Héfer); 11 o filho de Abinadabe em todas as encostas de Dor (Tafate, filha de Salomão, tornou-se sua esposa); 12 Baana, filho de Ailude, em Taanaque, Megido e toda a região de Bete-Seã (que faz fronteira com a região de Zaretã, abaixo de Jezreel), desde Bete-Seã até Abel-Meolá, e até à região de Jocmeão; 13 o filho de Geber em Ramote-Gileade (ele supervisionava as aldeias de tendas de Jair, filho de Manassés, que ficam em Gileade. Também supervisionava a região de Argobe, que fica em Basã: 60 cidades grandes com muralhas e trancas de cobre); 14 Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim; 15 Aimaás em Naftali (ele tomou como esposa outra filha de Salomão, Basemate); 16 Baana, filho de Husai, em Aser e Bealote; 17 Jeosafá, filho de Parua, em Issacar; 18 Simei, filho de Ela, em Benjamim; 19 Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, a terra que tinha sido de Síon, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã. Havia também um governante encarregado de todos estes governantes distritais do país.

20 O povo de Judá e Israel era tão numeroso como os grãos de areia à beira-mar; eles comiam, bebiam e alegravam-se.

21 Salomão governava todos os reinos desde o rio Eufrates[*] até à terra dos filisteus, e até ao limite do território do Egito. Esses reinos traziam tributos e serviram Salomão durante todos os dias da sua vida.

22 As provisões diárias de Salomão eram 30 coros[*] de farinha fina e 60 coros de farinha comum, 23 10 cabeças de gado bovino de engorda, 20 de gado criado no pasto, 100 ovelhas, além de alguns veados, gazelas, corços e cucos criados para consumo. 24 Pois ele dominava tudo deste lado[*] do rio Eufrates,[*] desde Tifsa até Gaza, incluindo todos os reis deste lado do rio; e ele tinha paz em todas as regiões ao seu redor. 25 Judá e Israel moravam em segurança, cada um debaixo da sua própria videira e debaixo da sua própria figueira, desde Dã até Berseba, durante todos os dias de Salomão.

26 E Salomão tinha 4000[*] divisórias nos estábulos para os cavalos dos seus carros de guerra e 12 000 cavalos.[*]

27 Os governantes distritais forneciam alimentos ao rei Salomão e a todos os que comiam à mesa do rei Salomão. Cada um era responsável por um mês, e certificava-se de que não faltasse nada. 28 Eles também levavam a sua quota-parte de cevada e palha aonde fosse necessário para os cavalos, inclusive para os cavalos que puxavam carros.

29 E Deus deu a Salomão sabedoria e discernimento num grau extraordinário, e um coração com uma compreensão tão vasta[*] como a areia à beira-mar. 30 A sabedoria de Salomão era maior do que a sabedoria de todos os orientais e do que toda a sabedoria do Egito. 31 Ele era mais sábio do que qualquer outro homem, mais do que Etã, o ezraíta, e Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol; a sua fama espalhou-se por todas as nações ao redor. 32 Ele compôs[*] 3000 provérbios, e os seus cânticos chegaram a 1005. 33 Ele falava das árvores, desde o cedro do Líbano até ao hissopo que cresce no muro; falava dos animais, das aves,[*] dos animais rasteiros[*] e dos peixes. 34 Pessoas de todas as nações vinham para ouvir a sabedoria de Salomão, incluindo reis de toda a terra que tinham ouvido falar da sua sabedoria.

^ 1 Reis 4:2 Ou: “os seus príncipes”.

^ 1 Reis 4:21 Lit.: “o Rio”.

^ 1 Reis 4:22 Um coro equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 4:24 Isto é, a oeste.

^ 1 Reis 4:24 Lit.: “do Rio”.

^ 1 Reis 4:26 Este número é encontrado em alguns manuscritos e no relato paralelo. Outros manuscritos dizem 40 000.

^ 1 Reis 4:26 Ou: “cavaleiros”.

^ 1 Reis 4:29 Ou: “e uma largueza de coração”.

^ 1 Reis 4:32 Ou: “falou”.

^ 1 Reis 4:33 Ou: “criaturas voadoras”.

^ 1 Reis 4:33 Possivelmente incluíam répteis e insetos.

1 Reis  5 : 1 - 18

5 Quando Hirão, o rei de Tiro, soube que Salomão tinha sido ungido rei como sucessor do seu pai, enviou os seus servos a Salomão, pois Hirão tinha sido sempre amigo de[*] David. 2 Então, Salomão mandou dizer a Hirão: 3 “Sem dúvida, tu bem sabes que David, meu pai, não pôde construir uma casa para o nome de Jeová, seu Deus, por causa das guerras travadas contra ele de todos os lados, até que Jeová colocou os seus inimigos debaixo da sola dos seus pés. 4 Mas agora, Jeová, meu Deus, deu-me descanso de todos os lados. Ninguém se opõe a mim, e não acontece nada de mal. 5 Por isso, pretendo construir uma casa para o nome de Jeová, meu Deus, assim como Jeová prometeu a David, meu pai, dizendo: ‘O teu filho, a quem porei no trono no teu lugar, é quem construirá uma casa para o meu nome.’ 6 Agora, ordena que o teu povo corte para mim cedros do Líbano; os meus servos trabalharão com os teus servos, e eu pagarei o salário dos teus servos conforme o valor que determinares. Pois sabes muito bem que nenhum de nós sabe cortar árvores como os sidónios.”

7 Quando Hirão ouviu as palavras de Salomão, alegrou-se muito e disse: “Que hoje Jeová seja louvado, por ter dado a David um filho sábio para governar este grande[*] povo!” 8 E Hirão mandou dizer a Salomão: “Ouvi a mensagem que me enviaste. Farei tudo o que desejares, fornecendo madeira de cedro e madeira de junípero. 9 Os meus servos irão levá-las para baixo, do Líbano até ao mar, e eu farei delas jangadas para seguirem por mar até ao lugar que me indicares. Lá irei desmanchá-las e tu poderás levar a madeira. Em troca, fornecerás o alimento que eu pedir para os da minha casa.”

10 Assim, Hirão forneceu toda a madeira de cedro e de junípero que Salomão quis. 11 Em troca, Salomão deu a Hirão 20 000 coros[*] de trigo como alimento para os da sua casa e 20 coros de azeite puro.[*] Era isso o que Salomão dava a Hirão ano após ano. 12 Jeová deu sabedoria a Salomão, assim como lhe tinha prometido; e havia paz entre Hirão e Salomão, e os dois fizeram um acordo.[*]

13 O rei Salomão convocou homens de todo o Israel para trabalho obrigatório; 30 000 homens foram convocados. 14 Ele enviava-os para o Líbano em grupos de 10 000 por mês. Eles ficavam um mês no Líbano e dois meses em casa. E Adonirão supervisionava os convocados para trabalho obrigatório. 15 Salomão tinha 70 000 trabalhadores comuns[*] e 80 000 cortadores de pedras nos montes, 16 além de 3300 encarregados que serviam como capatazes para supervisionar os trabalhadores. 17 Às ordens do rei, extraíram grandes pedras, pedras caras, para que o alicerce da casa fosse lançado com pedras talhadas. 18 Portanto, os construtores de Salomão e os construtores de Hirão, bem como os gebalitas, cortavam as pedras e preparavam as madeiras e as pedras para a construção da casa.

^ 1 Reis 5:1 Ou: “tinha sempre amado”.

^ 1 Reis 5:7 Ou: “numeroso”.

^ 1 Reis 5:11 Um coro equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 5:11 Lit.: “azeite batido”.

^ 1 Reis 5:12 Ou: “pacto”.

^ 1 Reis 5:15 Ou: “carregadores”.

1 Reis  7 : 1 - 51

7 E Salomão levou 13 anos a construir e terminar a sua própria casa.[*]

2 E ele construiu a Casa da Floresta do Líbano que tinha 100 côvados[*] de comprimento, 50 côvados de largura e 30 côvados de altura. Ficava sobre quatro filas de colunas de cedro, e havia barrotes de cedro por cima das colunas. 3 A parte superior era revestida de cedro, por cima das vigas que ficavam sobre as colunas; eram 45, 15 por fila. 4 Havia três filas de janelas com moldura, e as janelas ficavam uma de frente para a outra, em três níveis. 5 Todas as entradas e as ombreiras eram retangulares,[*] assim como a parte da frente das janelas, que ficavam uma de frente para a outra, em três níveis.

6 E ele construiu o Salão[*] das Colunas com 50 côvados de comprimento e 30 côvados de largura. E à frente dele havia um pórtico com colunas e um alpendre.

7 Construiu também o Salão[*] do Trono, onde julgaria — o Salão do Julgamento. E revestiram-no de cedro, desde o chão até às vigas.

8 A casa[*] em que ele iria morar, no outro pátio, ficava afastada do Salão,[*] e foi feita no mesmo estilo. E Salomão também construiu uma casa semelhante a este Salão para a filha do Faraó, que ele tinha tomado como esposa.

9 Todas estas construções, desde o alicerce até ao alto das paredes, e também a parte exterior até ao pátio grande, foram feitas com pedras caras, talhadas sob medida e serradas com serras de pedra, tanto no lado de dentro como no de fora. 10 O alicerce foi lançado com pedras caras e muito grandes; algumas com dez côvados e outras com oito côvados. 11 E por cima delas havia outras pedras caras, talhadas sob medida, assim como cedro. 12 Ao redor do pátio grande havia três filas de pedras talhadas e uma fila de vigas de cedro, tal como no pátio interno da casa de Jeová e do pórtico da casa.

13 O rei Salomão mandou buscar Hirão a Tiro. 14 Ele era filho de uma viúva da tribo de Naftali, e o seu pai era um fundidor de cobre, de Tiro. Hirão tinha grande habilidade, entendimento e experiência para fazer todo o tipo de trabalho em cobre.[*] Assim, ele apresentou-se ao rei Salomão e fez todo o trabalho que ele lhe designou.

15 Ele fez as duas colunas de cobre fundido. Cada coluna tinha 18 côvados de altura e era preciso uma corda de medir de 12 côvados para dar a volta a cada uma das colunas.[*] 16 Também fez dois capitéis de cobre fundido para serem postos no topo das colunas. A altura de um capitel era de cinco côvados, e a altura do outro capitel também era de cinco côvados. 17 O capitel no topo de cada coluna tinha redes de malha com correntes entrelaçadas, sete para um capitel e sete para o outro capitel. 18 E ele fez duas filas de romãs à volta de cada rede para cobrir os capitéis que ficavam no topo das colunas; ele fez o mesmo para os dois capitéis. 19 Os capitéis no topo das colunas do pórtico tinham o formato de um lírio de quatro côvados de altura. 20 Os capitéis estavam sobre as duas colunas, logo acima da parte arredondada rodeada pelas redes; e havia 200 romãs em filas em volta de cada capitel.

21 Ele ergueu as colunas do pórtico do templo.[*] Ergueu a coluna da direita[*] e deu-lhe o nome de Jaquim,[*] depois ergueu a coluna da esquerda[*] e deu-lhe o nome de Boaz.[*] 22 O topo das colunas tinha o formato de um lírio. Assim completou-se o trabalho das colunas.

23 A seguir, ele fez o Mar,[*] de metal fundido. Era circular, com 10 côvados de uma borda à outra e 5 côvados de altura, e era necessário uma corda de medir de 30 côvados para lhe dar a volta.[*] 24 Por baixo da borda, em toda a sua volta, havia enfeites em forma de cabaças, dez por côvado, que circundavam todo o Mar, com duas filas de cabaças fundidas com ele numa só peça. 25 O Mar assentava sobre 12 touros, três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul, e três para o leste. O Mar ficava por cima deles, e a parte de trás deles estava voltada para o centro do Mar. 26 Ele tinha a espessura da largura da mão;[*] a sua borda foi feita como a borda de um cálice, com o formato de uma flor de lírio. Tinha capacidade para 2000 batos.[*]

27 Então, ele fez os dez carrinhos[*] de cobre. Cada carrinho tinha quatro côvados de comprimento, quatro côvados de largura e três côvados de altura. 28 Os carrinhos foram feitos desta maneira: tinham painéis laterais, e esses painéis ficavam entre as armações. 29 Nos painéis laterais entre as armações havia leões, touros e querubins, e nas armações havia as mesmas figuras. Por cima e por baixo dos leões e dos touros havia festões[*] em relevo. 30 E cada carrinho tinha quatro rodas de cobre e eixos de cobre, fixados em quatro cantoneiras. Por baixo da bacia havia suportes, que tinham festões[*] fundidos de cada lado. 31 A abertura ficava por dentro da coroa e tinha um côvado de altura. A abertura da coroa era redonda e, com os suportes, formava uma estrutura de apoio de um côvado e meio de altura, e na coroa havia gravuras. E os painéis laterais eram retangulares, não redondos. 32 As quatro rodas ficavam por baixo dos painéis laterais do carrinho, e os suportes das rodas ficavam presos ao carrinho, e cada roda tinha um côvado e meio de altura. 33 As rodas eram como as de um carro de guerra. Os seus suportes, aros, raios e cubos eram todos de metal fundido. 34 Havia quatro suportes nos quatro cantos de cada carrinho; esses suportes eram fundidos como parte do[*] carrinho. 35 Na parte superior do carrinho havia uma faixa circular de meio côvado de altura; nessa parte superior do carrinho, as molduras e os painéis laterais eram fundidos como parte do[*] carrinho. 36 Na superfície das molduras e nos painéis laterais ele gravou querubins, leões e palmeiras, conforme o espaço disponível em cada um, além de festões[*] em toda a volta. 37 Foi assim que ele fez os dez carrinhos; todos foram fundidos da mesma maneira, com a mesma medida e a mesma forma.

38 Ele fez dez bacias de cobre; cada uma tinha capacidade para 40 batos. Cada bacia tinha quatro côvados.[*] Havia uma bacia para cada um dos dez carrinhos. 39 Então ele pôs cinco carrinhos do lado direito da casa e cinco do lado esquerdo da casa, e pôs o Mar do lado direito da casa, a sudeste.

40 Hirão também fez as bacias, as pás e as tigelas. Assim, Hirão terminou todo o trabalho que fez para o rei Salomão na casa de Jeová: 41 as duas colunas e os capitéis em forma de tigela que ficavam no topo das duas colunas; as duas redes para cobrir os dois capitéis em forma de tigela que ficavam no topo das colunas; 42 as 400 romãs para as duas redes — duas filas de romãs para cada rede — para cobrir os dois capitéis em forma de tigela que ficavam nas duas colunas; 43 os dez carrinhos e as dez bacias nos carrinhos; 44 o Mar e os 12 touros por baixo do Mar; 45 e os recipientes, as pás, as tigelas e todos os utensílios, que Hirão fez de cobre polido para o rei Salomão, para a casa de Jeová. 46 O rei fundiu-os em moldes de argila no distrito do Jordão, entre Sucote e Zaretã.

47 Salomão não pesou os utensílios porque a quantidade era muito grande. O peso do cobre não foi calculado. 48 Salomão fez os móveis e todos os utensílios para a casa de Jeová: o altar de ouro; a mesa de ouro para colocar os pães da proposição; 49 os candelabros de ouro puro, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do compartimento interno, as flores, as lâmpadas e os apagadores,[*] de ouro; 50 as bacias, os cortadores de pavio, as tigelas, as taças e os braseiros, de ouro puro; e os encaixes de ouro para as portas do compartimento interno, isto é, do Santíssimo, e para as portas do templo.[*]

51 Assim, o rei Salomão terminou todo o trabalho que tinha de fazer para a casa de Jeová. Depois, Salomão levou para dentro as coisas que David, seu pai, tinha tornado sagradas, e pôs a prata, o ouro e os utensílios no tesouro da casa de Jeová.

^ 1 Reis 7:1 Ou: “o seu próprio palácio”.

^ 1 Reis 7:2 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 7:5 Ou: “eram quadradas; tinham quatro lados”.

^ 1 Reis 7:6 Ou: “Pórtico”.

^ 1 Reis 7:7 Ou: “Pórtico”.

^ 1 Reis 7:8 Ou: “O palácio”.

^ 1 Reis 7:8 Lit.: “da casa do Salão”.

^ 1 Reis 7:14 Ou: “bronze”, neste v. e nas ocorrências seguintes neste capítulo.

^ 1 Reis 7:15 Ou: “e cada uma das duas colunas tinha 12 côvados de circunferência”.

^ 1 Reis 7:21 Aqui se refere ao Santo.

^ 1 Reis 7:21 Ou: “a sul”.

^ 1 Reis 7:21 Que significa “que ele [isto é, Jeová] estabeleça firmemente”.

^ 1 Reis 7:21 Ou: “a norte”.

^ 1 Reis 7:21 Que possivelmente significa “em força”.

^ 1 Reis 7:23 Ou: “reservatório”.

^ 1 Reis 7:23 Ou: “e ele tinha 30 côvados de circunferência”.

^ 1 Reis 7:26 Cerca de 7,4 cm. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 7:26 Um bato equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 7:27 Ou: “carrinhos para carregar água”.

^ 1 Reis 7:29 Provavelmente, figuras com um padrão circular.

^ 1 Reis 7:30 Provavelmente, figuras com um padrão circular.

^ 1 Reis 7:34 Ou: “formavam uma peça com o”.

^ 1 Reis 7:35 Ou: “formavam uma peça com o”.

^ 1 Reis 7:36 Provavelmente, figuras com um padrão circular.

^ 1 Reis 7:38 Ou: “quatro côvados de diâmetro”.

^ 1 Reis 7:49 Ou: “as tenazes”.

^ 1 Reis 7:50 Ou: “da casa do templo”. Aqui se refere ao Santo.

1 Reis  8 : 1 - 66

8 Naqueles dias, Salomão reuniu os anciãos de Israel: todos os cabeças das tribos e os maiorais das casas paternas de Israel. Eles vieram até ao rei Salomão, em Jerusalém, para que a Arca do Pacto de Jeová fosse transferida da Cidade de David, isto é, Sião. 2 Todos os homens de Israel se reuniram diante do rei Salomão na festividade,[*] no mês de etanim,[*] isto é, o sétimo mês. 3 Então, todos os anciãos de Israel vieram, e os sacerdotes levantaram a Arca. 4 Eles carregaram para cima a Arca de Jeová, a tenda de reunião e todos os utensílios sagrados que havia na tenda. Os sacerdotes e os levitas levaram-nos para cima. 5 O rei Salomão e toda a assembleia de Israel, que tinha sido convocada para se reunir com ele, estavam diante da Arca; e sacrificaram tantas ovelhas e bois que não se podiam contar nem enumerar.

6 Depois, os sacerdotes levaram a Arca do Pacto de Jeová para o seu lugar, dentro do compartimento interno da casa, o Santíssimo, e colocaram-na debaixo das asas dos querubins.

7 Assim, as asas dos querubins ficavam estendidas sobre o lugar onde estava a Arca, de modo que os querubins cobriam a Arca e os seus varais. 8 Os varais eram tão compridos que as suas pontas se podiam ver do Santo, em frente do compartimento interno, mas não se viam de fora. E os varais estão ali até ao dia de hoje. 9 Não havia nada na Arca a não ser as duas tábuas de pedra lá colocadas por Moisés, em Horebe, quando Jeová fez um pacto com o povo de Israel ao saírem da terra do Egito.

10 Quando os sacerdotes saíram do lugar santo, a nuvem encheu a casa de Jeová. 11 Os sacerdotes não puderam ficar lá para realizar o seu serviço[*] por causa da nuvem, pois a glória de Jeová enchia a casa de Jeová. 12 Então, Salomão disse: “Jeová disse que residiria em densas nuvens. 13 E eu fui bem-sucedido em construir para ti uma magnífica morada, um lugar estabelecido para nele residires para sempre.”

14 A seguir, o rei virou-se para toda a congregação de Israel e começou a abençoá-la, enquanto toda a congregação de Israel estava de pé. 15 Ele disse: “Que Jeová, o Deus de Israel, seja louvado, aquele que cumpriu com a própria mão o que a sua boca tinha prometido a David, meu pai, dizendo: 16 ‘Desde o dia em que tirei o meu povo Israel do Egito, não escolhi nenhuma cidade dentre todas as tribos de Israel a fim de nela construir uma casa para que o meu nome permanecesse ali, mas escolhi David para reinar sobre o meu povo Israel.’ 17 E o desejo de coração de David, meu pai, era construir uma casa para o nome de Jeová, o Deus de Israel. 18 Jeová, porém, disse a David, meu pai: ‘O teu desejo de coração é construir uma casa para o meu nome, e é bom que tenhas esse desejo no coração. 19 No entanto, tu não construirás a casa; o teu filho, que procederá de ti,[*] é quem construirá a casa para o meu nome.’ 20 Jeová cumpriu a promessa que fez, pois sucedi a David, meu pai, e sentei-me no trono de Israel, assim como Jeová prometeu. Também construí a casa para o nome de Jeová, o Deus de Israel, 21 e estabeleci ali um lugar para a Arca, que contém o pacto que Jeová fez com os nossos antepassados quando os tirou da terra do Egito.”

22 Então, Salomão ficou de pé diante do altar de Jeová, perante toda a congregação de Israel, estendeu as mãos para os céus 23 e disse: “Ó Jeová, Deus de Israel, não há Deus igual a ti nos céus, em cima, nem na terra, em baixo; tu guardas o pacto e demonstras amor leal aos teus servos que andam diante de ti de todo o coração. 24 Tu cumpriste a promessa que fizeste ao teu servo David, meu pai. Fizeste a promessa com a tua própria boca, e hoje cumpriste-a com a tua própria mão. 25 E agora, ó Jeová, Deus de Israel, cumpre a promessa que fizeste ao teu servo David, meu pai, quando disseste: ‘Haverá sempre um descendente teu diante de mim para se sentar no trono de Israel, desde que os teus filhos prestem atenção ao caminho deles, por andarem diante de mim assim como tu andaste diante de mim.’ 26 E agora, por favor, ó Deus de Israel, que se cumpra a promessa que fizeste ao teu servo David, meu pai.

27 “Mas será que Deus realmente morará na terra? Os céus, sim, o céu dos céus, não te podem conter, quanto menos, então, esta casa que construí! 28 Agora, presta atenção à oração e ao pedido de favor do teu servo, ó Jeová, meu Deus, e escuta o clamor por ajuda e a oração que o teu servo faz hoje perante ti. 29 Que os teus olhos vigiem dia e noite esta casa, o lugar sobre o qual disseste: ‘Ali estará o meu nome’, e que escutes a oração que o teu servo faz em direção a este lugar. 30 Escuta o pedido de favor do teu servo e o pedido do teu povo Israel quando orarem em direção a este lugar. Que tu ouças do lugar da tua morada, os céus; sim, que tu ouças e perdoes.

31 “Quando um homem pecar contra o seu próximo e for obrigado a fazer um juramento,[*] ficando assim sujeito aos termos desse juramento,[*] e ele for até ao teu altar nesta casa enquanto estiver sob esse juramento,[*] 32 que tu ouças desde os céus, e que ajas e julgues os teus servos: que declares culpado[*] aquele que fez o mal, fazendo os seus atos recaírem sobre a sua própria cabeça, e que declares inocente[*] aquele que é justo, recompensando-o conforme a sua própria justiça.

33 “Quando o teu povo Israel for derrotado por um inimigo, por terem persistido em pecar contra ti, e eles voltarem para ti e glorificarem o teu nome, e orarem e implorarem o teu favor nesta casa, 34 então, que tu ouças desde os céus, e que perdoes o pecado do teu povo Israel e os tragas de volta à terra que deste aos seus antepassados.

35 “Quando os céus se fecharem e não chover, por causa de o teu povo ter persistido em pecar contra ti, e eles orarem em direção a este lugar e glorificarem o teu nome, e recuarem do seu pecado, por tu lhes teres ensinado a ser humildes,[*] 36 então, que tu ouças desde os céus e perdoes o pecado dos teus servos, do teu povo Israel, e os instruas sobre o bom caminho em que devem andar; e que tu tragas chuva sobre a terra que deste ao teu povo como herança.

37 “Se houver fome no país, ou peste, calor abrasador,[*] bolor, nuvens de gafanhotos, ou gafanhotos devastadores; ou se o inimigo os cercar em alguma das cidades do país,[*] ou se qualquer outro tipo de praga ou doença ocorrer, 38 e um homem ou todo o teu povo Israel fizer uma oração ou apresentar um pedido de favor, qualquer que seja (pois cada um conhece bem a praga do seu coração), quando eles estenderem as mãos em direção a esta casa, 39 então, que tu ouças desde os céus, o teu lugar de morada, que perdoes e ajas, e que recompenses cada um conforme todos os seus caminhos, pois conheces o seu coração (só tu realmente conheces o coração de todos os homens), 40 para que te temam todos os dias em que viverem na terra que deste aos nossos antepassados.

41 “Quanto ao estrangeiro que não faz parte do teu povo Israel e que vier de uma terra distante por causa do teu nome[*] 42 (pois ouvirão falar do teu grande nome, da tua mão poderosa e do teu braço estendido), e que vier e orar em direção a esta casa, 43 que tu também o ouças desde os céus, o teu lugar de morada, e que faças tudo o que o estrangeiro te pedir, para que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam assim como o teu povo Israel faz, e para que saibam que o teu nome é invocado sobre esta casa que construí.

44 “Se o teu povo for à guerra contra o inimigo, seguindo o caminho pelo qual os enviares, e eles orarem a Jeová em direção à cidade que escolheste e em direção à casa que construí para o teu nome, 45 então, que tu ouças desde os céus a sua oração e o seu pedido de favor, e lhes faças justiça.

46 “Se eles pecarem contra ti (pois não há homem que não peque), e ficares furioso com eles e os entregares a um inimigo que os leve cativos para a terra do inimigo, distante ou próxima, 47 e eles caírem em si na terra para onde forem levados cativos, e voltarem para ti, e implorarem o teu favor na terra dos seus captores, dizendo: ‘Pecámos, fizemos o que é errado e o que é mau’, 48 e eles voltarem para ti de todo o coração e de toda a alma[*] na terra dos inimigos que os levarem cativos, e orarem a ti em direção à terra que deste aos seus antepassados, à cidade que escolheste e à casa que construí para o teu nome, 49 então, que tu ouças a sua oração e o seu pedido de favor desde os céus, o teu lugar de morada, e lhes faças justiça, 50 e perdoes o teu povo que pecou contra ti; que tu perdoes todas as transgressões que eles cometeram contra ti. Tu farás com que os seus captores os tratem com misericórdia e sintam compaixão deles 51 (pois são o teu povo e a tua herança, que tiraste do Egito, do forno de fundição de ferro). 52 Que os teus olhos estejam abertos ao pedido de favor do teu servo e ao pedido de favor do teu povo Israel, escutando-os sempre que clamarem a ti.[*] 53 Pois tu separaste-os como tua herança dentre todos os povos da terra, assim como disseste por meio de Moisés, teu servo, quando tiraste os nossos antepassados do Egito, ó Soberano Senhor Jeová.”

54 E, assim que Salomão acabou de fazer toda esta oração e este pedido de favor a Jeová, ele levantou-se de diante do altar de Jeová, onde estava de joelhos com as mãos estendidas para os céus. 55 Depois, ficou de pé e abençoou toda a congregação de Israel com voz bem alta, dizendo: 56 “Louvado seja Jeová, que deu ao seu povo Israel um lugar de descanso, assim como prometeu. Não falhou nem uma única palavra de todas as boas promessas que ele fez por meio de Moisés, seu servo. 57 Que Jeová, nosso Deus, esteja connosco, assim como esteve com os nossos antepassados. Que ele não nos deixe nem nos abandone. 58 Que ele faça o nosso coração voltar-se para ele, para andarmos em todos os seus caminhos e cumprirmos os seus mandamentos, os seus decretos e as suas decisões judiciais, aos quais ele ordenou que os nossos antepassados obedecessem. 59 E que estas palavras com que implorei favor a Jeová estejam perto de Jeová, nosso Deus, dia e noite, para que ele faça justiça ao seu servo e ao seu povo Israel, conforme a necessidade de cada dia, 60 para que todos os povos da terra saibam que Jeová é o verdadeiro Deus. Não há outro! 61 Portanto, que o vosso coração seja pleno para com[*] Jeová, nosso Deus, e que andem nos seus decretos e guardem os seus mandamentos como hoje estão a fazer.”

62 E o rei e todo o Israel ofereceram um grande sacrifício perante Jeová. 63 Salomão apresentou os sacrifícios de participação em comum a Jeová: ele ofereceu 22 000 bois e 120 000 ovelhas. Assim, o rei e todos os israelitas inauguraram a casa de Jeová. 64 Naquele dia, o rei teve de santificar o centro do pátio que fica diante da casa de Jeová, pois teve de oferecer ali os sacrifícios queimados, as ofertas de cereais e a gordura dos sacrifícios de participação em comum, porque o altar de cobre, que fica diante de Jeová, era demasiado pequeno para os sacrifícios queimados, as ofertas de cereais e a gordura dos sacrifícios de participação em comum. 65 Naquela ocasião, Salomão realizou a festividade com todo o Israel, uma grande congregação, vinda desde Lebo-Hamate[*] até à torrente[*] do Egito. Realizaram a festividade perante Jeová, nosso Deus, durante sete dias e mais sete dias, 14 dias ao todo. 66 No dia seguinte,[*] ele dispensou o povo, e eles abençoaram o rei e foram para as suas casas alegres e com o coração contente, por causa de toda a bondade que Jeová tinha mostrado a David, seu servo, e a Israel, seu povo.

^ 1 Reis 8:2 Isto é, na Festividade das Barracas.

^ 1 Reis 8:2 Veja o Ap. B15.

^ 1 Reis 8:11 Ou: “para ministrar”.

^ 1 Reis 8:19 Lit.: “o teu filho, aquele que sairá dos teus lombos”.

^ 1 Reis 8:31 Ou: “e este lançar uma maldição sobre ele”. Isto é, um juramento em que, se a pessoa jurasse em falso ou se não cumprisse, resultaria numa maldição.

^ 1 Reis 8:31 Lit.: “da maldição”.

^ 1 Reis 8:31 Lit.: “a maldição”.

^ 1 Reis 8:32 Lit.: “mau”.

^ 1 Reis 8:32 Lit.: “justo”.

^ 1 Reis 8:35 Ou: “lhes teres causado aflição”.

^ 1 Reis 8:37 Ou: “crestamento”.

^ 1 Reis 8:37 Lit.: “na terra dos seus portões”.

^ 1 Reis 8:41 Ou: “da tua reputação”.

^ 1 Reis 8:48 Veja o Glossário.

^ 1 Reis 8:52 Ou: “escutando-os em tudo o que te pedirem”.

^ 1 Reis 8:61 Ou: “plenamente devotado a”.

^ 1 Reis 8:65 Ou: “a entrada de Hamate”.

^ 1 Reis 8:65 Ou: “ao uádi”. Veja o Glossário.

^ 1 Reis 8:66 Lit.: “oitavo dia”, isto é, no dia seguinte ao segundo período de sete dias.

1 Reis  9 : 1 - 28

9 Assim que Salomão terminou de construir a casa de Jeová, a casa[*] do rei e tudo o que Salomão queria fazer, 2 Jeová apareceu a Salomão uma segunda vez, assim como lhe tinha aparecido em Gibeão. 3 Jeová disse-lhe: “Ouvi a tua oração e o pedido de favor que fizeste diante de mim. Santifiquei esta casa que construíste, pondo nela o meu nome de modo permanente, e os meus olhos e o meu coração estarão sempre nela. 4 Se tu andares diante de mim assim como andou David, teu pai, com um coração íntegro e com retidão, fazendo tudo o que te ordenei, e, se obedeceres aos meus decretos e às minhas decisões judiciais, 5 então, estabelecerei o trono do teu reino sobre Israel para sempre, assim como prometi a David, teu pai, dizendo: ‘Haverá sempre um descendente teu sentado no trono de Israel.’ 6 Contudo, se vocês e os vossos filhos deixarem de me seguir e não guardarem os mandamentos e os decretos que coloquei à vossa frente, e forem servir outros deuses e se curvarem diante deles, 7 eu eliminarei Israel da superfície da terra que lhes dei, e lançarei para longe da minha vista a casa que santifiquei para o meu nome, e Israel irá tornar-se alvo de desprezo[*] e motivo de riso entre todos os povos. 8 E esta casa irá tornar-se um montão de ruínas. Todo aquele que passar por ela olhará espantado, assobiará e perguntará: ‘Porque é que Jeová fez isto a esta terra e a esta casa?’ 9 Então, responderão: ‘Foi porque abandonaram a Jeová, seu Deus, que tirou os seus antepassados da terra do Egito, e apegaram-se a outros deuses, curvaram-se diante deles e serviram-nos. Foi por isso que Jeová lhes trouxe toda esta calamidade.’”

10 Ao fim dos 20 anos que Salomão levou a construir as duas casas, a casa de Jeová e a casa[*] do rei, 11 Hirão, rei de Tiro, tinha fornecido a Salomão madeira de cedro e de junípero, e todo o ouro que ele quis, por isso, o rei Salomão deu a Hirão 20 cidades na terra da Galileia. 12 Assim, Hirão veio de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe tinha dado, mas não ficou contente com elas.[*] 13 Ele disse: “Que cidades são estas que me deste, meu irmão?” E elas são chamadas Terra de Cabul[*] até ao dia de hoje. 14 Entretanto, Hirão enviou ao rei 120 talentos[*] de ouro.

15 Este é o relato sobre aqueles que o rei Salomão convocou para trabalhos forçados, a fim de construir a casa de Jeová, a sua própria casa,[*] o Aterro,[*] a muralha de Jerusalém, Hazor, Megido e Gezer. 16 (O Faraó, rei do Egito, tinha atacado e tomado Gezer, queimando-a com fogo e matando os cananeus que moravam nessa cidade. Depois ele deu-a como presente de despedida[*] à sua filha, a esposa de Salomão.) 17 Salomão construiu[*] Gezer, Bete-Horom Baixa, 18 Baalate, Tamar, no deserto do país, 19 assim como todas as cidades-armazém de Salomão, as cidades dos carros de guerra, as cidades para os cavaleiros e tudo o que Salomão desejou construir em Jerusalém, no Líbano e em todas as terras sob o seu domínio. 20 Quanto a todos os que tinham restado dos amorreus, dos hititas, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus, que não faziam parte do povo de Israel 21 — isto é, os descendentes desses povos que restaram no país e que os israelitas não conseguiram entregar à destruição[*] —, foram recrutados por Salomão para trabalhos forçados, e eles são escravos até hoje. 22 Contudo, Salomão não fez nenhum dos israelitas servir como escravo, pois eles eram os seus guerreiros, servos, príncipes, oficiais e chefes dos seus condutores de carros de guerra e dos cavaleiros. 23 Havia 550 chefes dos encarregados, que supervisionavam a obra de Salomão. Eles eram os capatazes dos trabalhadores.

24 A filha do Faraó subiu da Cidade de David para a sua casa, que Salomão lhe tinha construído; depois ele construiu o Aterro.[*]

25 Três vezes por ano, Salomão oferecia sacrifícios queimados e sacrifícios de participação em comum no altar que tinha construído para Jeová. Ele também fazia fumo sacrificial no altar, que ficava perante Jeová. Assim, ele acabou a casa.

26 O rei Salomão também fez uma frota de navios em Eziom-Geber, que fica perto de Elote, à beira do mar Vermelho, na terra de Edom. 27 Com a frota de navios, Hirão enviou os seus servos, marinheiros experientes, para trabalhar com os servos de Salomão. 28 Eles foram a Ofir e trouxeram de lá 420 talentos de ouro, e levaram-nos ao rei Salomão.

^ 1 Reis 9:1 Ou: “o palácio”.

^ 1 Reis 9:7 Ou: “irá tornar-se um provérbio”.

^ 1 Reis 9:10 Ou: “o palácio”.

^ 1 Reis 9:12 Lit.: “elas não eram direitas aos seus olhos”.

^ 1 Reis 9:13 Ou, possivelmente: “Terra Que não Vale Nada”.

^ 1 Reis 9:14 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 9:15 Ou: “o seu próprio palácio”.

^ 1 Reis 9:15 Ou: “Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

^ 1 Reis 9:16 Ou: “presente de casamento; dote”.

^ 1 Reis 9:17 Ou: “fortificou”.

^ 1 Reis 9:21 Ou: “devotar à destruição”. Veja o Glossário.

^ 1 Reis 9:24 Ou: “Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

1 Reis  11 : 1 - 43

11 No entanto, o rei Salomão amava muitas mulheres estrangeiras, além da filha do Faraó: mulheres moabitas, amonitas, edomitas, sidónias e hititas. 2 Elas eram das nações sobre as quais Jeová tinha dito aos israelitas: “Não devem entrar no meio delas,[*] e elas não devem entrar no vosso meio, pois certamente inclinarão o vosso coração para seguir os seus deuses.” Salomão, porém, apegou-se a elas[*] e amou-as. 3 E ele tinha 700 esposas que eram princesas e 300 concubinas, e aos poucos as suas esposas inclinaram-lhe o coração.[*] 4 Na velhice de Salomão, as suas esposas inclinaram-lhe o coração para seguir outros deuses, e o seu coração não era pleno para com[*] Jeová, seu Deus, assim como era o coração de David, seu pai. 5 Salomão seguia Astorete, a deusa dos sidónios, e Milcom, o repugnante deus dos amonitas. 6 E Salomão fez o que era mau aos olhos de Jeová e não seguiu plenamente a Jeová assim como David, seu pai.

7 Foi então que Salomão construiu um alto sagrado para Quemós, o repugnante deus de Moabe, e outro para Moloque, o repugnante deus dos amonitas, no monte em frente a Jerusalém. 8 Ele fez o mesmo por todas as suas esposas estrangeiras, que faziam fumo sacrificial e ofereciam sacrifícios aos seus deuses.

9 Jeová ficou furioso com Salomão, porque o seu coração se tinha desviado de Jeová, o Deus de Israel, que lhe tinha aparecido duas vezes 10 e que o tinha alertado exatamente sobre isso, que ele não devia seguir outros deuses. Porém, Salomão não obedeceu à ordem de Jeová. 11 Então, Jeová disse a Salomão: “Visto que fizeste isso e não guardaste o meu pacto e os decretos que ordenei que cumprisses, certamente arrancarei de ti o reino e vou dá-lo a um dos teus servos. 12 No entanto, não o farei durante a tua vida, por causa de David, teu pai. Eu irei arrancá-lo das mãos do teu filho, 13 mas não arrancarei todo o reino. Darei uma tribo ao teu filho, por causa de David, meu servo, e por causa de Jerusalém, que eu escolhi.”

14 Então, Jeová fez surgir um opositor contra Salomão, Hadade, o edomita, da família real de Edom. 15 Quando David derrotou Edom, Joabe, o chefe do exército, foi enterrar os mortos, e tentou exterminar todos os homens em Edom. 16 (Joabe e todo o Israel ficaram ali durante seis meses, até terem eliminado[*] todos os homens em Edom.) 17 Hadade, porém, fugiu com alguns servos do seu pai, que eram edomitas. Eles foram para o Egito. Naquele tempo, Hadade ainda era um menino. 18 Assim, saíram de Midiã e foram para Parã. Eles seguiram para o Egito levando consigo alguns homens de Parã, e apresentaram-se ao Faraó, rei do Egito, que deu a Hadade uma casa, alimentos e terras. 19 Hadade achou favor aos olhos do Faraó, tanto que este lhe deu em casamento a irmã da sua própria esposa, a rainha Tafnes.[*] 20 Com o tempo, a irmã de Tafnes deu a Hadade um filho, Genubate, e Tafnes criou-o[*] na casa do Faraó. E Genubate permaneceu na casa do Faraó, entre os filhos do Faraó.

21 No Egito, Hadade soube que David tinha descansado com os seus antepassados e que Joabe, chefe do exército, tinha morrido. Por isso, Hadade disse ao Faraó: “Manda-me embora, para eu voltar para a minha terra.” 22 Contudo, o Faraó perguntou-lhe: “O que é que te falta aqui para agora quereres voltar para a tua terra?” E ele respondeu: “Não me falta nada, mas, por favor, deixa-me ir embora.”

23 Deus também fez surgir contra Salomão outro opositor, Rezom, filho de Eliada. Ele tinha fugido do seu senhor, Hadadezer, rei de Zobá. 24 Quando David derrotou os homens de Zobá,[*] Rezom reuniu alguns homens e tornou-se chefe de um bando de saqueadores. Depois, eles foram para Damasco, estabeleceram-se ali e começaram a reinar em Damasco. 25 E ele opôs-se a Israel todos os dias de Salomão, aumentando os problemas já causados por Hadade. Rezom odiou Israel enquanto reinou sobre a Síria.

26 E Jeroboão, filho de Nebate, também começou a rebelar-se[*] contra o rei. Ele era efraimita de Zereda e servo de Salomão; a sua mãe era uma viúva chamada Zerua. 27 Ele rebelou-se contra o rei pelo seguinte: Salomão tinha construído o Aterro[*] e consertado[*] a muralha da Cidade de David, seu pai. 28 Jeroboão era um homem capaz. Quando Salomão viu que o jovem era um trabalhador árduo, encarregou-o de todo o serviço obrigatório da casa de José. 29 Naquela altura, Jeroboão saiu de Jerusalém, e o profeta Aías, o silonita, encontrou-o na estrada. Aías estava a usar um manto novo, e os dois estavam sozinhos no campo. 30 Aías pegou no manto novo que vestia e rasgou-o em 12 pedaços. 31 Então ele disse a Jeroboão:

“Fica com dez pedaços para ti, pois assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Vou arrancar o reino das mãos de Salomão, e vou dar-te dez tribos. 32 Porém, uma tribo continuará a ser dele, por causa do meu servo David e por causa de Jerusalém, a cidade que escolhi dentre todas as tribos de Israel. 33 Vou fazê-lo porque eles me abandonaram e se curvam diante de Astorete, a deusa dos sidónios, de Quemós, o deus de Moabe, e de Milcom, o deus dos amonitas. Eles não andaram nos meus caminhos, não fizeram o que é certo aos meus olhos, nem obedeceram aos meus decretos e às minhas decisões judiciais, assim como fez David, pai de Salomão. 34 Todavia, não tirarei todo o reino das mãos dele; vou mantê-lo como maioral todos os dias da sua vida, por causa de David, meu servo, a quem escolhi, pois ele obedeceu aos meus mandamentos e aos meus decretos. 35 No entanto, tirarei o reinado das mãos do filho de Salomão e vou dar-te dez tribos. 36 Ao filho dele darei uma tribo, para que David, meu servo, tenha sempre uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, a cidade que escolhi para mim, como o lugar para pôr o meu nome. 37 Vou designar-te; e tu reinarás sobre tudo o que desejares[*] e vais tornar-te rei sobre Israel. 38 Se obedeceres a tudo o que eu te mandar, se andares nos meus caminhos e fizeres o que é certo aos meus olhos, obedecendo aos meus decretos e aos meus mandamentos, assim como fez David, meu servo, então eu também estarei contigo. Estabelecerei para ti uma casa permanente, assim como estabeleci para David, e vou dar-te Israel. 39 E assim, humilharei os descendentes de David, mas não para sempre.’”

40 Por isso, Salomão tentou matar Jeroboão, mas Jeroboão fugiu para o Egito e foi ter com Sisaque, rei do Egito. Ele ficou no Egito até à morte de Salomão.

41 Quanto aos outros acontecimentos da história de Salomão, tudo o que ele fez e a sua sabedoria, não estão escritos no livro da história de Salomão? 42 A duração[*] do reinado de Salomão em Jerusalém, sobre todo o Israel, foi de 40 anos. 43 Por fim, Salomão descansou com os seus antepassados e foi enterrado na Cidade de David, seu pai; e Roboão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 1 Reis 11:2 Ou: “Não devem realizar casamentos mistos com elas”.

^ 1 Reis 11:2 Ou: “eles”, talvez se referindo aos ídolos.

^ 1 Reis 11:3 Ou: “as suas esposas tiveram uma poderosa influência sobre ele”.

^ 1 Reis 11:4 Ou: “plenamente devotado a”.

^ 1 Reis 11:16 Lit.: “decepado”.

^ 1 Reis 11:19 Uma rainha que não governava.

^ 1 Reis 11:20 Ou, possivelmente: “desmamou-o”.

^ 1 Reis 11:24 Lit.: “os matou”.

^ 1 Reis 11:26 Lit.: “levantar a sua mão”.

^ 1 Reis 11:27 Ou: “Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

^ 1 Reis 11:27 Ou, possivelmente: “construído; terminado”.

^ 1 Reis 11:37 Ou: “o que a tua alma desejar”.

^ 1 Reis 11:42 Lit.: “Os dias”.

1 Reis  12 : 1 - 33

12 Roboão foi a Siquém, pois todo o Israel tinha ido a Siquém para o fazer rei. 2 E Jeroboão, filho de Nebate, soube disso (ele ainda estava no Egito, pois tinha fugido por causa do rei Salomão e estava a morar no Egito). 3 Então, mandaram chamá-lo. Depois, Jeroboão e toda a congregação de Israel foram ter com Roboão e disseram: 4 “O seu pai tornou duro o nosso jugo. Mas, se o senhor aliviar o serviço duro e tornar mais leve o jugo pesado[*] que o seu pai colocou sobre nós, iremos servi-lo.”

5 Em vista disso, ele disse-lhes: “Vão-se embora, e venham ter comigo daqui a três dias.” Portanto, o povo foi-se embora. 6 Depois, o rei Roboão consultou os homens mais velhos[*] que tinham servido como conselheiros de Salomão, seu pai, durante a sua vida. Ele perguntou: “O que é que me aconselham a responder a este povo?” 7 Eles responderam-lhe: “Se hoje o senhor se tornar servo deste povo, atender ao seu pedido e lhes der uma resposta favorável, eles serão sempre seus servos.”

8 No entanto, ele rejeitou o conselho dos homens mais velhos[*] e consultou os jovens que tinham crescido com ele e que agora eram seus assistentes. 9 Ele perguntou-lhes: “Que conselho me dão? Como é que devemos responder a este povo que me disse: ‘Torne mais leve o jugo que o seu pai colocou sobre nós’?” 10 Os jovens que tinham crescido com ele responderam-lhe: “A este povo que lhe disse: ‘O seu pai tornou pesado o nosso jugo, mas o senhor deve torná-lo mais leve para nós’, o senhor deve dizer o seguinte: ‘O meu dedo mínimo será mais grosso do que a cintura do meu pai. 11 O meu pai impôs-vos um jugo pesado, mas eu vou torná-lo ainda mais pesado. O meu pai castigou-vos com chicotes, mas eu vou castigar-vos com chicotes farpados.’”

12 Jeroboão e todo o povo foram ter com Roboão no terceiro dia, assim como o rei tinha dito: “Venham ter comigo daqui a três dias.” 13 Contudo, o rei deu uma resposta dura ao povo, rejeitando o conselho dos homens mais velhos.[*] 14 Seguindo o conselho dos jovens, ele disse: “O meu pai tornou pesado o vosso jugo, mas eu vou torná-lo ainda mais pesado. O meu pai castigou-vos com chicotes, mas eu vou castigar-vos com chicotes farpados.” 15 Portanto, o rei não escutou o povo, porque o que estava a acontecer era da parte de Jeová, para que se cumprisse a palavra que Jeová tinha transmitido por meio de Aías, o silonita, a Jeroboão, filho de Nebate.

16 Quando todo o Israel viu que o rei não os quis escutar, o povo disse ao rei: “Que parte temos nós com David? Não temos herança com o filho de Jessé! Vão para os vossos deuses, ó Israel. Agora, cuide da sua própria casa, ó David!” Com isso os israelitas voltaram para as suas casas.[*] 17 Porém, Roboão continuou a reinar sobre os israelitas que moravam nas cidades de Judá.

18 A seguir, o rei Roboão enviou-lhes Adorão, que supervisionava os convocados para trabalho obrigatório, mas todo o Israel o apedrejou até à morte. O rei Roboão conseguiu subir para o seu carro de guerra e fugiu para Jerusalém. 19 E os israelitas rebelaram-se contra a casa de David e continuam assim até ao dia de hoje.

20 Assim que todo o Israel ouviu que Jeroboão tinha voltado, mandaram chamá-lo à assembleia e fizeram-no rei sobre todo o Israel. Ninguém apoiou a casa de David, a não ser a tribo de Judá.

21 Quando Roboão chegou a Jerusalém, reuniu imediatamente toda a casa de Judá e a tribo de Benjamim, 180 000 guerreiros treinados,[*] a fim de lutar contra a casa de Israel e restituir o reinado a Roboão, filho de Salomão. 22 Então, Semaías, o homem do verdadeiro Deus, recebeu a seguinte palavra do verdadeiro Deus: 23 “Diz a Roboão, filho de Salomão e rei de Judá, e a toda a casa de Judá, de Benjamim e ao restante do povo: 24 ‘Assim diz Jeová: “Não vão à guerra contra os vossos irmãos israelitas. Volte cada um para a sua casa, pois fui eu que fiz isto acontecer.”’” Eles obedeceram à palavra de Jeová e voltaram para casa, assim como Jeová lhes tinha ordenado.

25 E Jeroboão construiu[*] Siquém na região montanhosa de Efraim, e ficou ali a morar. Depois saiu de Siquém e construiu[*] Penuel. 26 Jeroboão disse no seu coração: “Agora o reino voltará para a casa de David. 27 Se este povo continuar a subir a Jerusalém para oferecer sacrifícios na casa de Jeová, o coração deste povo voltará para o seu senhor, Roboão, rei de Judá. Sim, eles irão matar-me e voltarão para Roboão, rei de Judá.” 28 Depois de se aconselhar, o rei fez dois bezerros de ouro e disse ao povo: “É muito difícil para vocês subir a Jerusalém. Aqui está o teu Deus, ó Israel, que te tirou da terra do Egito.” 29 Então, colocou um bezerro em Betel e o outro em Dã. 30 E isto fez o povo pecar; eles iam até Dã para adorar o bezerro que lá estava.

31 Ele fez santuários nos altos sagrados e designou como sacerdotes homens do povo que não eram levitas. 32 Jeroboão também instituiu uma festividade no décimo quinto dia do oitavo mês, igual à festividade que se realizava em Judá. No altar que fez em Betel, ele oferecia sacrifícios aos bezerros que tinha feito; e em Betel designou sacerdotes para os altos sagrados que tinha feito. 33 E no décimo quinto dia do oitavo mês, no mês que ele mesmo tinha escolhido, começou a fazer ofertas sobre o altar que tinha feito em Betel. Ele instituiu uma festividade para o povo de Israel e subiu ao altar para fazer ofertas e fumo sacrificial.

^ 1 Reis 12:4 Ou: “opressivo”.

^ 1 Reis 12:6 Ou: “anciãos”.

^ 1 Reis 12:8 Ou: “anciãos”.

^ 1 Reis 12:13 Ou: “anciãos”.

^ 1 Reis 12:16 Lit.: “tendas”.

^ 1 Reis 12:21 Lit.: “escolhidos”.

^ 1 Reis 12:25 Ou: “fortificou”.

^ 1 Reis 12:25 Ou: “fortificou”.

1 Reis  13 : 1 - 34

13 Por ordem de Jeová, um homem de Deus foi de Judá até Betel e chegou quando Jeroboão estava junto ao altar para fazer fumo sacrificial. 2 Então, por ordem de Jeová, o homem proclamou contra o altar: “Ó altar, altar! Assim diz Jeová: ‘Na casa de David nascerá um filho que se chamará Josias. Ele sacrificará sobre ti os sacerdotes dos altos sagrados, os que fazem fumo sacrificial sobre ti, e queimará sobre ti ossos de homens.’” 3 Naquele dia o homem de Deus deu um sinal,[*] dizendo: “Este é o sinal[*] que Jeová declarou: ‘O altar irá rachar-se, e as cinzas[*] que estão sobre ele serão derramadas.’”

4 Assim que o rei Jeroboão ouviu o que o homem do verdadeiro Deus tinha proclamado contra o altar em Betel, retirou a mão do altar e, apontando para o homem, disse: “Agarrem-no!” Imediatamente a mão que ele tinha estendido contra o homem ficou paralisada,[*] e ele já não a conseguia mexer. 5 A seguir, o altar rachou-se, e as cinzas do altar derramaram-se, conforme o sinal[*] que o homem do verdadeiro Deus tinha dado por ordem de Jeová.

6 Em vista disso, o rei disse ao homem do verdadeiro Deus: “Por favor, implora o favor[*] de Jeová, teu Deus, e ora por mim para que a minha mão seja restabelecida.” Então, o homem do verdadeiro Deus implorou o favor de Jeová, e a mão do rei voltou a ser como dantes. 7 Depois, o rei disse ao homem do verdadeiro Deus: “Vem comigo à minha casa para comeres alguma coisa, e eu vou dar-te um presente.” 8 Contudo, o homem do verdadeiro Deus disse ao rei: “Mesmo que me desse metade da sua casa, eu não iria consigo, nem comeria pão, nem beberia água neste lugar. 9 Pois recebi a seguinte ordem de Jeová: ‘Não comas pão nem bebas água, e não voltes pelo caminho por onde vieste.’” 10 Assim, ele partiu por outro caminho e não voltou pelo caminho por onde tinha ido a Betel.

11 Havia um profeta idoso que morava em Betel. Os seus filhos foram para casa e contaram-lhe tudo o que o homem do verdadeiro Deus tinha feito naquele dia em Betel e as palavras que ele tinha falado ao rei. Depois de contarem tudo ao seu pai, 12 o pai perguntou-lhes: “Por que caminho foi ele?” Portanto, os seus filhos indicaram-lhe o caminho pelo qual o homem do verdadeiro Deus, de Judá, tinha seguido. 13 Ele disse aos seus filhos: “Selem-me o jumento.” Eles selaram o jumento, e ele montou nele.

14 Ele foi atrás do homem do verdadeiro Deus e encontrou-o sentado debaixo de uma grande árvore. Então, perguntou-lhe: “És tu o homem do verdadeiro Deus que veio de Judá?” Ele respondeu: “Sou.” 15 O profeta idoso disse-lhe: “Vem comigo à minha casa e come pão.” 16 Contudo, ele disse: “Não posso voltar consigo nem aceitar o seu convite, e não posso comer pão nem beber água consigo neste lugar. 17 Pois recebi a seguinte ordem de Jeová: ‘Não comas pão nem bebas água ali. Não voltes pelo caminho por onde vieste.’” 18 A isso, o profeta idoso disse-lhe: “Eu também sou profeta como tu, e, por ordem de Jeová, um anjo disse-me: ‘Fá-lo voltar contigo à tua casa, para que coma pão e beba água.’” (Ele enganou-o.) 19 Portanto, voltou com ele para comer pão e beber água na sua casa.

20 Enquanto estavam sentados à mesa, o profeta que o tinha feito voltar recebeu a palavra de Jeová 21 e clamou ao homem do verdadeiro Deus, de Judá, dizendo: “Assim diz Jeová: ‘Visto que te rebelaste contra a ordem de Jeová e não guardaste o mandamento que Jeová, teu Deus, te deu, 22 mas voltaste para comer pão e beber água no lugar sobre o qual te disseram: “Não comas pão nem bebas água ali”, o teu cadáver não será colocado no túmulo dos teus antepassados.’”

23 Depois de o homem do verdadeiro Deus ter comido e bebido, o profeta idoso selou o jumento para o profeta que ele tinha feito voltar. 24 Então, o homem foi-se embora, mas na estrada um leão atacou-o e matou-o. O seu cadáver ficou estendido na estrada, e o jumento ficou parado ao seu lado; o leão também ficou parado ao lado do cadáver. 25 Alguns homens passaram e viram o cadáver estendido na estrada e o leão parado ao lado do cadáver. Eles entraram na cidade onde o profeta idoso morava e contaram o que tinham visto.

26 Quando o profeta que tinha feito o homem voltar da estrada soube o que tinha acontecido, disse imediatamente: “É o homem do verdadeiro Deus que se rebelou contra a ordem de Jeová; por isso Jeová entregou-o ao leão, para que o dilacerasse e matasse, segundo a palavra que Jeová lhe tinha falado.” 27 A seguir, ele disse aos seus filhos: “Selem o meu jumento.” E eles selaram-no. 28 Então, ele foi e encontrou o cadáver estendido na estrada, com o jumento e o leão parados ao seu lado. O leão não tinha devorado o cadáver nem dilacerado o jumento. 29 O profeta pegou no cadáver do homem do verdadeiro Deus, colocou-o sobre o jumento e trouxe-o de volta para a sua própria cidade para o lamentar e enterrar. 30 Assim, ele colocou o cadáver no seu próprio túmulo, e choraram por ele, dizendo: “Ai, meu irmão!” 31 Depois de o ter enterrado, ele disse aos seus filhos: “Quando eu morrer, enterrem-me no lugar onde o homem do verdadeiro Deus está enterrado. Coloquem os meus ossos ao lado dos seus ossos. 32 O que ele proclamou, por ordem de Jeová, contra o altar em Betel e contra todos os santuários dos altos sagrados nas cidades de Samaria certamente se cumprirá.”

33 Mesmo depois destes acontecimentos, Jeroboão não recuou do seu mau caminho, mas continuou a designar homens do povo em geral para serem sacerdotes dos altos sagrados. Ele ordenava como sacerdote[*] todo aquele que assim o desejasse, dizendo: “Que ele se torne um dos sacerdotes para os altos sagrados.” 34 Esse pecado da casa de Jeroboão resultou na sua destruição e na sua eliminação da face da terra.

^ 1 Reis 13:3 Ou: “portento”.

^ 1 Reis 13:3 Ou: “portento”.

^ 1 Reis 13:3 Ou: “cinzas gordurosas”, isto é, cinzas impregnadas da gordura dos sacrifícios.

^ 1 Reis 13:4 Ou: “ressequida”.

^ 1 Reis 13:5 Ou: “portento”.

^ 1 Reis 13:6 Ou: “abranda a face”.

^ 1 Reis 13:33 Lit.: “enchia a mão de”.

1 Reis  16 : 1 - 34

16 Então, Jeú, filho de Hanani, recebeu a seguinte palavra de Jeová contra Baasa: 2 “Eu levantei-te do pó e fiz de ti líder do meu povo Israel, mas tu continuaste a andar no caminho de Jeroboão e fizeste o meu povo Israel pecar, de modo que eles me ofenderam com os seus pecados. 3 Por isso, vou exterminar[*] Baasa e a sua casa, e farei com a casa dele o mesmo que fiz com a de Jeroboão, filho de Nebate. 4 Os da casa de Baasa que morrerem na cidade serão devorados pelos cães; e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves dos céus.”

5 Quanto aos outros acontecimentos da história de Baasa, o que ele fez e os seus atos poderosos, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 6 Por fim, Baasa descansou com os seus antepassados e foi enterrado em Tirza; e Elá, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. 7 Além disso, a palavra de Jeová veio contra Baasa e a sua casa, por meio do profeta Jeú, filho de Hanani, por causa de toda a maldade que Baasa tinha praticado aos olhos de Jeová, ofendendo-o com o trabalho das suas mãos e tornando-se como a casa de Jeroboão, e também porque Baasa o tinha matado.[*]

8 No vigésimo sexto ano de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, tornou-se rei sobre Israel em Tirza, e reinou durante dois anos. 9 Zinri, o servo do rei que comandava metade dos carros de guerra, conspirou contra o rei enquanto este estava em Tirza a embriagar-se na casa de Arza, o encarregado da casa do rei[*] em Tirza. 10 Zinri entrou, atacou o rei e matou-o no vigésimo sétimo ano de Asa, rei de Judá, e tornou-se rei no seu lugar. 11 Quando Zinri se tornou rei e se sentou no trono, matou todos os da casa de Baasa. Não poupou ninguém do sexo masculino,[*] nem parentes[*] nem amigos. 12 Assim, Zinri eliminou toda a casa de Baasa, segundo a palavra que Jeová tinha falado contra Baasa por meio de Jeú, o profeta. 13 Isto aconteceu por causa de todos os pecados que Baasa e Elá, seu filho, cometeram e levaram Israel a cometer, ofendendo a Jeová, o Deus de Israel, com os seus ídolos inúteis. 14 Quanto aos outros acontecimentos da história de Elá, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel?

15 No vigésimo sétimo ano de Asa, rei de Judá, Zinri tornou-se rei, e reinou durante sete dias em Tirza, enquanto os soldados estavam acampados para atacar Gibetom, que pertencia aos filisteus. 16 Então, os soldados que estavam acampados ouviram dizer: “Zinri conspirou contra o rei e matou-o.” Portanto, naquele dia, no acampamento, todo o Israel fez Onri, o chefe do exército, rei sobre Israel. 17 Onri e todo o Israel partiram de Gibetom e cercaram Tirza. 18 Quando Zinri viu que a cidade tinha sido tomada, entrou na torre fortificada da casa[*] do rei e incendiou-a, e morreu. 19 Isto aconteceu por causa dos pecados que ele tinha cometido ao fazer o que era mau aos olhos de Jeová, por andar no caminho de Jeroboão, e por causa do pecado que ele tinha levado Israel a cometer. 20 Quanto aos outros acontecimentos da história de Zinri e a sua conspiração, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel?

21 Foi então que o povo de Israel se dividiu em duas fações. Uma parte do povo apoiava Tibni, filho de Ginate, e queria fazê-lo rei; e a outra parte apoiava Onri. 22 Contudo, o povo que apoiava Onri venceu o povo que apoiava Tibni, filho de Ginate. Assim, Tibni morreu, e Onri tornou-se rei.

23 No trigésimo primeiro ano de Asa, rei de Judá, Onri tornou-se rei sobre Israel, e reinou durante 12 anos. Em Tirza, ele reinou durante seis anos. 24 Ele comprou a Semer o monte de Samaria por dois talentos[*] de prata e construiu uma cidade no monte. Deu à cidade o nome de Samaria,[*] por causa de Semer, o dono[*] do monte. 25 Onri fazia o que era mau aos olhos de Jeová e era pior do que todos os que reinaram antes dele. 26 Ele andou em todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, e no pecado que ele tinha levado Israel a cometer, por ofender a Jeová, o Deus de Israel, com os seus ídolos inúteis. 27 Quanto aos outros acontecimentos da história de Onri, o que ele fez e as suas grandes realizações, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 28 Por fim, Onri descansou com os seus antepassados e foi enterrado em Samaria; e Acabe, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

29 Acabe, filho de Onri, tornou-se rei sobre Israel no trigésimo oitavo ano de Asa, rei de Judá. E Acabe, filho de Onri, reinou sobre Israel, em Samaria, durante 22 anos. 30 Acabe, filho de Onri, foi pior aos olhos de Jeová do que todos os que reinaram antes dele. 31 Como se não bastasse cometer os mesmos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, cometeu, ele também tomou como esposa Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidónios, e começou a servir Baal e a curvar-se diante dele. 32 Além disso, fez para Baal um altar na casa[*] de Baal, que ele tinha construído em Samaria. 33 Acabe também fez o poste sagrado.[*] Acabe fez mais para ofender a Jeová, o Deus de Israel, do que todos os reis de Israel que reinaram antes dele.

34 Foi nos dias dele que Hiel, o betelita, reconstruiu Jericó. Ele lançou os alicerces dela, pagando com a perda de Abirão, o seu primogénito, e colocou as suas portas, pagando com a perda de Segube, o seu filho mais novo, segundo a palavra que Jeová tinha falado por meio de Josué, filho de Num.

^ 1 Reis 16:3 Ou: “varrer”.

^ 1 Reis 16:7 Isto é, tinha matado Nadabe, o filho de Jeroboão.

^ 1 Reis 16:9 Lit.: “aquele que estava sobre a casa”.

^ 1 Reis 16:11 Lit.: “ninguém que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e se refere a homens.

^ 1 Reis 16:11 Ou: “nem os seus vingadores de sangue”.

^ 1 Reis 16:18 Ou: “do palácio”.

^ 1 Reis 16:24 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 16:24 Que significa “pertencente ao clã de Semer”.

^ 1 Reis 16:24 Lit.: “senhor”.

^ 1 Reis 16:32 Ou: “no templo”.

^ 1 Reis 16:33 Veja o Glossário.

1 Reis  17 : 1 - 24

17 E Elias,[*] o tisbita, habitante de Gileade, disse a Acabe: “Tão certo como vive Jeová, o Deus de Israel, a quem sirvo,[*] não haverá nem orvalho nem chuva durante estes anos, a não ser que eu ordene!”

2 Elias recebeu a seguinte palavra de Jeová: 3 “Sai deste lugar, vai para o leste e esconde-te no vale de Querite,[*] que fica a leste do Jordão. 4 Deves beber água do ribeiro, e eu ordenarei aos corvos que te deem ali de comer.” 5 Ele foi imediatamente e fez de acordo com a palavra de Jeová; ele foi e ficou no vale de Querite,[*] a leste do Jordão. 6 E os corvos traziam-lhe pão e carne de manhã, e pão e carne ao anoitecer, e ele bebia água do ribeiro. 7 Contudo, depois de alguns dias, o ribeiro secou, porque não chovia no país.

8 Então, ele recebeu a seguinte palavra de Jeová: 9 “Vai imediatamente a Sarefá, no território de Sídon, e fica lá. Mandarei que uma viúva de lá te dê de comer.” 10 Assim, ele levantou-se e foi para Sarefá. Quando chegou à entrada da cidade, encontrou uma viúva que juntava gravetos. Ele chamou-a e disse: “Por favor, traz-me um pouco de água para eu beber.” 11 Quando ela estava a ir buscar a água, ele chamou-a e disse: “Por favor, traz-me um pedaço de pão.” 12 Então ela disse: “Tão certo como vive Jeová, seu Deus, não tenho pão, só tenho um punhado de farinha num jarro grande e um pouco de azeite num jarro pequeno. Estou a juntar uns gravetos e vou para casa fazer alguma coisa para mim e para o meu filho. Vamos comer e depois morreremos.”

13 Então, Elias disse-lhe: “Não tenhas medo. Vai para casa e faz o que disseste. Mas primeiro faz-me um pequeno pão redondo com o que tens e traz-mo. Depois podes preparar alguma coisa para ti e para o teu filho. 14 Pois assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘A farinha no jarro grande não se esgotará, e o azeite no jarro pequeno não acabará, até ao dia em que Jeová fizer chover sobre o solo.’” 15 Portanto, ela foi e fez o que Elias disse; e ela, o profeta e a família dela tiveram o que comer por muitos dias. 16 A farinha no jarro grande não se esgotou, e o azeite no jarro pequeno não acabou, segundo a palavra que Jeová tinha falado por meio de Elias.

17 Depois disso, o filho da dona da casa ficou doente, e a sua doença agravou-se tanto que ele morreu.[*] 18 De seguida, ela disse a Elias: “O que é que tem contra mim,[*] ó homem do verdadeiro Deus? Veio à minha casa para me lembrar dos meus pecados e para matar o meu filho?” 19 Porém, ele disse-lhe: “Dá-me o teu filho.” Então tirou-o dos braços dela e levou-o para cima, para o quarto de terraço onde estava hospedado, e deitou-o na sua própria cama. 20 Ele clamou a Jeová: “Ó Jeová, meu Deus, será que também estás a causar calamidade à viúva que me hospedou, matando-lhe o filho?” 21 E estendeu-se três vezes sobre o menino e clamou a Jeová: “Ó Jeová, meu Deus, por favor, que a vida[*] deste menino volte a ele.” 22 Jeová escutou o pedido de Elias; a vida[*] do menino voltou a ele, e ele voltou a viver. 23 Elias pegou no menino, desceu do quarto de terraço para a casa e entregou-o à sua mãe. E Elias disse: “Vê! O teu filho está vivo!” 24 Então a mulher disse a Elias: “Agora sei que o senhor é mesmo um homem de Deus e que a palavra que fala da parte de Jeová é verdade.”

^ 1 Reis 17:1 Que significa “o meu Deus é Jeová”.

^ 1 Reis 17:1 Lit.: “perante quem estou de pé”.

^ 1 Reis 17:3 Ou: “uádi Querite”.

^ 1 Reis 17:5 Ou: “uádi Querite”.

^ 1 Reis 17:17 Lit.: “não sobrou nele fôlego”.

^ 1 Reis 17:18 Ou: “O que é que eu tenho a ver contigo”.

^ 1 Reis 17:21 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 17:22 Ou: “alma”.

1 Reis  18 : 1 - 46

18 Depois de algum tempo, no terceiro ano, Elias recebeu a seguinte palavra de Jeová: “Vai, apresenta-te a Acabe, e eu farei chover sobre o solo.” 2 Assim, Elias foi apresentar-se a Acabe; enquanto a fome era severa em Samaria.

3 Entretanto, Acabe chamou Obadias, que era o encarregado da casa. (Obadias temia muito a Jeová, 4 e, quando Jezabel estava a eliminar[*] os profetas de Jeová, Obadias levou cem profetas e manteve-os escondidos em cavernas, em grupos de 50, e sustentou-os com pão e água.) 5 Acabe disse a Obadias: “Percorre todo o país e vai a todas as fontes de água e a todos os vales.[*] Talvez encontremos pastagem suficiente para manter vivos os cavalos e as mulas, para que os nossos animais não morram todos.” 6 Então, dividiram entre si a terra que iam percorrer. Acabe foi sozinho por um caminho, e Obadias foi sozinho por outro caminho.

7 Quando Obadias seguia o seu caminho, Elias veio ao seu encontro. Obadias reconheceu-o imediatamente e prostrou-se com o rosto por terra, e perguntou: “É o senhor, meu senhor Elias?” 8 Ele respondeu-lhe: “Sou eu. Vai e diz ao teu senhor, o rei: ‘Elias está aqui.’” 9 Obadias, porém, disse: “Que pecado cometi eu, para o senhor querer entregar o seu servo a Acabe para ele me matar? 10 Tão certo como vive Jeová, seu Deus, não há nação nem reino em que o meu senhor, o rei, não o tenha mandado procurar. Quando diziam: ‘Ele não está aqui’, o rei fazia cada reino e cada nação jurar que não o tinha conseguido encontrar. 11 Agora, o senhor diz: ‘Vai e diz ao teu senhor, o rei: “Elias está aqui.”’ 12 Quando eu me for embora, o espírito de Jeová irá levá-lo para um lugar que eu não saberei. E, quando eu informar Acabe e ele não o encontrar, com certeza vai matar-me. No entanto, o seu servo tem temido a Jeová desde a juventude. 13 Não informaram o meu senhor sobre o que eu fiz quando Jezabel estava a matar os profetas de Jeová? Como eu escondi em cavernas cem profetas de Jeová em grupos de 50, e os sustentei com pão e água? 14 Todavia, agora o senhor está a dizer: ‘Vai e diz ao teu senhor, o rei: “Elias está aqui.”’ Ele com certeza vai matar-me.” 15 Contudo, Elias disse: “Tão certo como vive Jeová dos exércitos, a quem sirvo,[*] hoje vou apresentar-me a Acabe.”

16 Por conseguinte, Obadias foi ter com Acabe e avisou-o. E Acabe foi ter com Elias.

17 Assim que viu Elias, Acabe disse: “És tu? Aquele que está a causar esta grande desgraça em[*] Israel?”

18 Então, ele respondeu: “Não fui eu que causei esta desgraça em Israel; o culpado é o senhor e a casa do seu pai, porque abandonaram os mandamentos de Jeová e seguiram os baalins. 19 E agora, convoque todo o Israel ao monte Carmelo, e também os 450 profetas de Baal e os 400 profetas do poste sagrado,[*] que comem à mesa de Jezabel.” 20 Assim, Acabe mandou mensageiros a todo o povo de Israel e reuniu os profetas no monte Carmelo.

21 Depois, Elias aproximou-se de todo o povo e disse: “Até quando ficarão indecisos[*] entre duas opiniões diferentes? Se Jeová é o verdadeiro Deus, sigam-no! Mas se é Baal, sigam-no!” O povo, porém, não lhe disse nenhuma palavra em resposta. 22 Elias disse então ao povo: “Eu sou o único profeta de Jeová que restou, mas há 450 profetas de Baal. 23 Que eles tragam dois novilhos. Que escolham um novilho, cortem-no em pedaços e coloquem-no sobre a lenha. No entanto, eles não lhe devem deitar fogo. Eu vou preparar o outro novilho e colocá-lo sobre a lenha, mas não lhe vou deitar fogo. 24 Depois, invoquem o nome do vosso deus, e eu invocarei o nome de Jeová. O Deus que responder por enviar fogo mostrará que é o verdadeiro Deus.” E todo o povo respondeu: “O que disseste é bom.”

25 Elias disse aos profetas de Baal: “Escolham um novilho e preparem-no primeiro, visto que são a maioria. Depois, invoquem o nome do vosso deus, mas não deitem fogo ao novilho.” 26 Assim, pegaram no novilho que lhes tinha sido trazido, prepararam-no e invocaram o nome de Baal desde a manhã até ao meio-dia, dizendo: “Ó Baal, responde-nos!” Contudo, não se ouvia nenhuma voz; ninguém respondia. Eles continuaram a dançar, coxeando em volta do altar que tinham feito. 27 Por volta do meio-dia, Elias começou a gozar com eles e a dizer: “Gritem o mais que puderem! Afinal, ele é um deus! Talvez esteja entretido com os seus pensamentos ou tenha ido fazer as suas necessidades.[*] Ou talvez esteja a dormir e alguém precisa de o acordar!” 28 Eles gritavam ao máximo da sua voz e faziam cortes em si mesmos com punhais e com lanças, segundo o seu costume, até ficarem cobertos de sangue. 29 Passou do meio-dia, e eles continuaram em delírio[*] até à hora de se apresentar a oferta de cereais do anoitecer, mas não se ouvia nenhuma voz, ninguém respondia; ninguém prestava atenção.

30 Por fim, Elias disse a todo o povo: “Aproximem-se de mim.” Assim, todo o povo se aproximou dele, e ele restaurou o altar de Jeová que tinha sido derrubado. 31 Elias pegou então em 12 pedras, conforme o número das tribos dos filhos de Jacó, o qual tinha recebido a seguinte palavra de Jeová: “Israel será o teu nome.” 32 Com as pedras, Elias construiu um altar em nome de Jeová. Depois fez em volta do altar uma vala, suficientemente grande para se semear dois seás[*] de semente. 33 Em seguida, dispôs a lenha, cortou o novilho em pedaços e pô-lo sobre a lenha, e disse: “Encham quatro cântaros grandes com água e despejem-na sobre a oferta queimada e sobre a lenha.” 34 Então, ele disse: “Façam isso outra vez.” E eles fizeram-no outra vez. Depois, ele disse: “Façam isso pela terceira vez.” E eles fizeram-no pela terceira vez. 35 A água corria por todo o altar, e ele também encheu a vala com água.

36 Por volta da hora de se apresentar a oferta de cereais do anoitecer, Elias, o profeta, aproximou-se do altar e disse: “Ó Jeová, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, saiba-se hoje que tu és Deus em Israel, que eu sou o teu servo e que foi segundo a tua ordem que fiz todas estas coisas. 37 Responde-me, ó Jeová! Responde-me, para que este povo saiba que tu, Jeová, és o verdadeiro Deus e que tu estás a fazer o coração deles voltar para ti.”

38 Então, desceu fogo de Jeová e consumiu a oferta queimada, a lenha, as pedras e o pó, e secou a água que havia na vala. 39 Quando o povo viu isso, todos se prostraram imediatamente com o rosto por terra e disseram: “Jeová é o verdadeiro Deus! Jeová é o verdadeiro Deus!” 40 Então, Elias disse-lhes: “Agarrem os profetas de Baal! Não deixem escapar nenhum deles!” Agarraram-nos imediatamente, e Elias fê-los descer ao rio[*] Quisom e matou-os ali.

41 Elias disse a Acabe: “Vá, coma e beba, pois já se ouve o barulho de uma chuva forte.” 42 Então, Acabe foi comer e beber, enquanto Elias subiu ao cume do Carmelo, ajoelhou-se no chão e ficou com o rosto entre os joelhos. 43 A seguir, ele disse ao seu ajudante: “Por favor, sobe e olha na direção do mar.” Portanto ele subiu, olhou e disse: “Não há absolutamente nada.” E Elias disse sete vezes: “Volta e olha outra vez.” 44 Na sétima vez o ajudante disse: “Olha! Uma nuvem pequena do tamanho da mão de um homem está a subir do mar.” Elias disse então: “Vai, diz a Acabe: ‘Prepare o seu carro de guerra! Desça para que a chuva não o detenha!’” 45 Entretanto, o céu começou a ficar cheio de nuvens escuras, o vento começou a soprar e caiu uma chuva forte. Acabe seguia no seu carro de guerra para Jezreel. 46 E a mão de Jeová veio sobre Elias; e ele prendeu[*] a sua veste na cintura e correu à frente de Acabe até Jezreel.

^ 1 Reis 18:4 Lit.: “decepar”.

^ 1 Reis 18:5 Ou: “uádis”.

^ 1 Reis 18:15 Lit.: “perante quem estou de pé”.

^ 1 Reis 18:17 Ou: “a trazer ostracismo [isto é, exclusão] a”.

^ 1 Reis 18:19 Veja o Glossário.

^ 1 Reis 18:21 Lit.: “a coxear”.

^ 1 Reis 18:27 Ou, possivelmente: “tenha ido numa viagem”.

^ 1 Reis 18:29 Ou: “a comportar-se como profetas”.

^ 1 Reis 18:32 Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 18:40 Ou: “uádi”.

^ 1 Reis 18:46 Ou: “cingiu”.

1 Reis  19 : 1 - 21

19 Depois, Acabe contou a Jezabel tudo o que Elias tinha feito e como ele tinha matado todos os profetas com a espada. 2 Em vista disso, Jezabel enviou um mensageiro a Elias para lhe dizer: “Que os deuses me castiguem, e que o façam severamente, se amanhã, a esta hora, eu não te fizer o mesmo que fizeste a cada um[*] daqueles profetas!” 3 Então, ele ficou com medo. Por isso, levantou-se e fugiu para salvar a sua vida.[*] Ele chegou a Berseba, que fica em Judá, e deixou ali o seu ajudante. 4 Em seguida, entrou no deserto e caminhou durante um dia. Ao encontrar uma giesta-das-vassouras, sentou-se debaixo dela e pediu para morrer.[*] Ele disse: “Já chega! Agora, ó Jeová, tira-me a vida,[*] pois não sou melhor do que os meus antepassados.”

5 Depois, deitou-se e adormeceu debaixo da giesta-das-vassouras. De repente, um anjo tocou-lhe e disse-lhe: “Levanta-te e come.” 6 Quando ele olhou, junto à sua cabeça havia um pão redondo sobre pedras aquecidas e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se novamente. 7 Mais tarde, o anjo de Jeová veio pela segunda vez, tocou-lhe e disse: “Levanta-te e come, senão não aguentarás a viagem.” 8 Assim, ele levantou-se, comeu e bebeu, e, fortalecido por aquela comida, andou 40 dias e 40 noites até chegar a Horebe, o monte do verdadeiro Deus.

9 Ali, ele entrou numa caverna, onde passou a noite; de repente, veio a ele a palavra de Jeová, dizendo: “O que é que estás aqui a fazer, Elias?” 10 E ele respondeu: “Tenho sido muito zeloso por Jeová, o Deus dos exércitos, pois o povo de Israel abandonou o teu pacto, derrubou os teus altares e matou os teus profetas com a espada, e eu fui o único que sobrou. Agora, eles estão a tentar tirar-me a vida.”[*] 11 Ele, porém, disse: “Sai e fica de pé no monte, diante de Jeová.” E Jeová estava a passar, e um vento muito forte partia montes e despedaçava rochedos diante de Jeová, mas Jeová não estava no vento. Depois do vento houve um terramoto, mas Jeová não estava no terramoto. 12 Depois do terramoto houve um fogo, mas Jeová não estava no fogo. Depois do fogo ouviu-se uma voz calma, baixa. 13 Assim que Elias ouviu essa voz, cobriu o rosto com o seu manto oficial, saiu e ficou de pé à entrada da caverna. Então, uma voz perguntou-lhe: “O que é que estás aqui a fazer, Elias?” 14 E ele respondeu: “Tenho sido muito zeloso por Jeová, o Deus dos exércitos, pois o povo de Israel abandonou o teu pacto, derrubou os teus altares e matou os teus profetas com a espada, e eu fui o único que sobrou. Agora, eles estão a tentar tirar-me a vida.”[*]

15 Jeová disse-lhe: “Volta, e vai até ao deserto de Damasco. Ao chegares, deves ungir Hazael para ser rei da Síria. 16 E deves ungir Jeú, neto de Ninsi, para ser rei de Israel, e deves ungir Eliseu,[*] filho de Safate, de Abel-Meolá, para ser profeta no teu lugar. 17 Quem escapar da espada de Hazael, Jeú matará; e quem escapar da espada de Jeú, Eliseu matará. 18 E ainda tenho 7000 em Israel, todos os que não se ajoelharam diante de Baal e que não o beijaram.”

19 Assim, Elias partiu dali e encontrou Eliseu, filho de Safate. Eliseu estava a lavrar a terra, e tinha 12 pares de touros à sua frente; Eliseu estava com o décimo segundo par. Então, Elias foi ter com ele e pôs sobre ele o seu manto oficial. 20 Em vista disso, Eliseu deixou os touros, correu atrás de Elias e disse: “Por favor, deixa-me beijar o meu pai e a minha mãe. Depois irei seguir-te.” Ele disse-lhe: “Podes ir, pois o que fiz eu para te impedir?” 21 Portanto, ele voltou, pegou em dois touros e ofereceu-os em sacrifício. Com a madeira do arado e do jugo cozinhou a carne e deu-a ao povo, e eles comeram. Depois, ele seguiu Elias e começou a servi-lo.

^ 1 Reis 19:2 Ou: “não fizer à tua alma o mesmo que fizeste à alma de cada um”.

^ 1 Reis 19:3 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 19:4 Ou: “para a sua alma morrer”.

^ 1 Reis 19:4 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 19:10 Ou: “estão à procura da minha alma”.

^ 1 Reis 19:14 Ou: “estão à procura da minha alma”.

^ 1 Reis 19:16 Que significa “Deus é salvação”.

1 Reis  20 : 1 - 43

20 Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército e também outros 32 reis, com os seus cavalos e carros de guerra. Ele subiu a Samaria, cercou-a e atacou-a. 2 Então, ele enviou mensageiros à cidade, a Acabe, rei de Israel, para lhe dizer: “Assim diz Ben-Hadade: 3 ‘A tua prata e o teu ouro são meus, e, das tuas esposas e dos teus filhos, os melhores são meus.’” 4 Em vista disso, o rei de Israel disse: “Que seja conforme a sua palavra, meu senhor, o rei. Eu sou seu, com tudo o que me pertence.”

5 Mais tarde, os mensageiros voltaram a Acabe e disseram: “Assim diz Ben-Hadade: ‘Eu mandei dizer-te: “Tu irás dar-me a tua prata, o teu ouro, as tuas esposas e os teus filhos.” 6 Todavia, amanhã, por volta desta hora, irei enviar-te os meus servos, e eles farão uma busca cuidadosa na tua casa e nas casas dos teus servos, e tirarão e levarão tudo o que te for precioso.’”

7 Em vista disso, o rei de Israel convocou todos os anciãos do país e disse: “Prestem atenção, por favor. Vejam como este homem está decidido a causar-nos calamidade, pois ele exigiu que eu lhe entregasse as minhas esposas, os meus filhos, a minha prata e o meu ouro, e eu não lhe neguei nada disso.” 8 E todos os anciãos e todo o povo lhe disseram: “Não obedeça, não aceite isso.” 9 Portanto, ele disse aos mensageiros de Ben-Hadade: “Digam ao meu senhor, o rei: ‘Farei tudo o que exigiu do seu servo da primeira vez, mas não posso fazer o que me pede agora.’” Com isso os mensageiros foram-se embora e levaram essa informação a Ben-Hadade.

10 Então, Ben-Hadade mandou dizer-lhe: “Que os deuses me castiguem, e o façam severamente, se o pó que sobrar de Samaria for suficiente para dar um punhado a cada um dos homens que estão comigo!” 11 O rei de Israel respondeu: “Digam-lhe: ‘Que aquele que veste a armadura não se gabe como se já a estivesse a tirar.’” 12 Assim que Ben-Hadade ouviu isto, enquanto ele e os reis bebiam nas suas tendas,[*] disse aos seus servos: “Preparem-se para atacar!” Então, eles prepararam-se para atacar a cidade.

13 No entanto, um profeta aproximou-se de Acabe, rei de Israel, e disse: “Assim diz Jeová: ‘Estás a ver toda esta multidão? Hoje, irei entregá-la nas tuas mãos, e então, saberás que eu sou Jeová.’” 14 Acabe perguntou: “Por meio de quem?” O profeta respondeu: “Assim diz Jeová: ‘Por meio dos ajudantes dos príncipes das províncias.’”[*] Então, Acabe perguntou: “Quem é que começará a batalha?” O profeta respondeu: “O senhor!”

15 Acabe contou então os ajudantes dos príncipes das províncias: eram 232; depois contou todos os homens de Israel: 7000. 16 Eles saíram ao meio-dia, enquanto Ben-Hadade estava nas tendas[*] a embriagar-se com os 32 reis que o ajudavam. 17 Os ajudantes dos príncipes das províncias saíram primeiro. Ben-Hadade enviou imediatamente uma patrulha, que o informou: “Saíram homens de Samaria.” 18 Por conseguinte, ele disse: “Se eles vieram para a paz, apanhem-nos vivos; se vieram para a guerra, apanhem-nos vivos na mesma.” 19 Contudo, quando os ajudantes dos príncipes das províncias e as tropas que os seguiam saíram da cidade, 20 cada um deles matou o seu adversário. Então, os sírios fugiram, e Israel foi atrás deles, mas Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo, com alguns dos cavaleiros. 21 O rei de Israel, porém, saiu e atacou os cavalos e os carros de guerra, e causou uma grande derrota[*] aos sírios.

22 Mais tarde, o profeta aproximou-se do rei de Israel e disse-lhe: “Vá, fortaleça as suas defesas e pense bem no que vai fazer, pois no início do próximo ano[*] o rei da Síria subirá contra si.”

23 Os servos do rei da Síria disseram-lhe: “O Deus deles é um Deus de montanhas. É por isso que eles nos venceram. Mas, se lutarmos contra eles na planície, nós iremos vencê-los. 24 Além disso, faça o seguinte: remova todos os reis das suas funções e substitua-os por governadores. 25 Depois, reúna[*] um exército igual ao que perdeu, com o mesmo número de cavalos e carros de guerra. Lutemos contra eles na planície e nós certamente os venceremos.” Ele escutou o conselho deles e fez exatamente assim.

26 No início do ano,[*] Ben-Hadade reuniu os sírios e foi a Afeque para combater Israel. 27 O povo de Israel também foi reunido e recebeu provisões, e foi ao encontro deles. Quando o povo de Israel se acampou diante deles, pareciam dois pequenos rebanhos de cabras, ao passo que os sírios enchiam toda a região. 28 Então, o homem do verdadeiro Deus aproximou-se do rei de Israel e disse: “Assim diz Jeová: ‘Visto que os sírios disseram: “Jeová é um Deus de montanhas, não um Deus de planícies”, entregarei nas tuas mãos toda esta multidão, e vocês certamente saberão que eu sou Jeová.’”

29 Os dois exércitos continuaram acampados um em frente ao outro durante sete dias, e, no sétimo dia, a batalha começou. Num só dia, o povo de Israel matou 100 000 soldados[*] sírios. 30 E o restante fugiu para Afeque e entrou na cidade. No entanto, a muralha caiu sobre 27 000 dos homens que tinham restado. Ben-Hadade também fugiu para dentro da cidade e escondeu-se num quarto recôndito de uma casa.

31 Assim, os seus servos disseram-lhe: “Escute, ó rei, ouvimos dizer que os reis da casa de Israel são reis misericordiosos.[*] Por favor, vamos apresentar-nos ao rei de Israel com serapilheira[*] na cintura e cordas à volta da cabeça.[*] Talvez ele lhe poupe a vida.”[*] 32 Portanto, colocaram serapilheira[*] na cintura e cordas à volta da cabeça,[*] e foram ter com o rei de Israel e disseram: “O seu servo Ben-Hadade disse: ‘Por favor, deixa-me[*] viver.’” O rei disse: “Ele ainda está vivo? Ele é meu irmão.” 33 Os homens encararam isso como um bom sinal e, aproveitando o que ele disse, afirmaram: “Sim, Ben-Hadade é seu irmão.” Então ele disse: “Vão, tragam-no.” Consequentemente, Ben-Hadade entregou-se ao rei, e Acabe fê-lo subir para o seu carro de guerra.

34 Ben-Hadade disse-lhe: “Devolverei as cidades que o meu pai tomou do teu pai; e poderás estabelecer mercados[*] em Damasco, assim como o meu pai fez em Samaria.”

Acabe disse: “Se fizermos este acordo,[*] eu deixo-te ir embora.”

Portanto, fez um acordo com ele e deixou-o ir.

35 Por ordem de Jeová, um dos filhos dos profetas[*] disse a um companheiro: “Por favor, golpeia-me.” O homem, porém, negou-se a golpeá-lo. 36 Por isso, ele disse-lhe: “Visto que não escutaste a voz de Jeová, assim que te fores embora um leão irá matar-te.”[*] Quando ele se foi embora, um leão atacou-o e matou-o.

37 O profeta encontrou outro homem e disse: “Por favor, golpeia-me.” Então, o homem golpeou-o e feriu-o.

38 Depois, o profeta foi até à estrada e ficou à espera do rei. Disfarçou-se, tapando os olhos com uma venda. 39 Quando o rei ia a passar, ele chamou o rei aos gritos e disse: “O seu servo estava no meio da batalha quando um homem veio com um prisioneiro e disse: ‘Vigia este homem. Se ele escapar, será a tua vida pela vida dele,[*] ou então terás de pagar um talento[*] de prata.’ 40 E, enquanto o seu servo estava ocupado com outras coisas, o prisioneiro desapareceu.” O rei de Israel disse-lhe: “É essa a tua sentença; Tu mesmo a pronunciaste.” 41 Então, ele removeu rapidamente a venda dos olhos, e o rei de Israel reconheceu-o como um dos profetas. 42 Ele disse ao rei: “Assim diz Jeová: ‘Visto que deixaste escapar das tuas mãos o homem que eu disse que devia ser morto, será a tua vida pela vida dele,[*] e o teu povo pelo povo dele.’” 43 Em vista disso, o rei de Israel foi-se embora para a sua casa em Samaria, contrariado e abatido.

^ 1 Reis 20:12 Ou: “barracas”.

^ 1 Reis 20:14 Ou: “dos distritos jurisdicionais”.

^ 1 Reis 20:16 Ou: “barracas”.

^ 1 Reis 20:21 Ou: “matança”.

^ 1 Reis 20:22 Isto é, na próxima primavera.

^ 1 Reis 20:25 Lit.: “enumera”.

^ 1 Reis 20:26 Isto é, na primavera.

^ 1 Reis 20:29 Ou: “soldados a pé”.

^ 1 Reis 20:31 Ou: “de amor leal”.

^ 1 Reis 20:31 Veja o Glossário.

^ 1 Reis 20:31 Ou: “do pescoço”.

^ 1 Reis 20:31 Ou: “alma”.

^ 1 Reis 20:32 Veja o Glossário.

^ 1 Reis 20:32 Ou: “do pescoço”.

^ 1 Reis 20:32 Ou: “deixa a minha alma”.

^ 1 Reis 20:34 Ou: “designar ruas”.

^ 1 Reis 20:34 Ou: “pacto”.

^ 1 Reis 20:35 “Filhos dos profetas” parece referir-se a uma escola de instrução para profetas ou a uma associação de profetas.

^ 1 Reis 20:36 Ou: “golpear-te”.

^ 1 Reis 20:39 Ou: “a tua alma ficará no lugar da alma dele”.

^ 1 Reis 20:39 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Reis 20:42 Ou: “a tua alma ficará no lugar da alma dele”.

1 Reis  21 : 1 - 29

21 Depois disso, aconteceu o caso da vinha que pertencia a Nabote, o jezreelita. Essa vinha ficava em Jezreel, ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria. 2 Acabe disse a Nabote: “Dá-me a tua vinha para eu fazer uma horta, pois fica perto da minha casa. Vou dar-te em troca uma vinha melhor. Ou, se preferires, vou dar-te o seu valor em dinheiro.” 3 Contudo, Nabote disse a Acabe: “É impensável, por respeito a Jeová, dar-lhe a herança dos meus antepassados.” 4 Portanto, Acabe entrou na sua casa, contrariado e abatido porque Nabote, o jezreelita, lhe tinha dito: “Não te darei a herança dos meus antepassados.” Então, ele deitou-se na sua cama, virou a cara e não quis comer nada.

5 Jezabel, sua esposa, foi falar com ele e perguntou-lhe: “Porque é que tu estás[*] tão triste a ponto de não quereres comer?” 6 Ele respondeu-lhe: “Porque eu disse a Nabote, o jezreelita: ‘Vende-me a tua vinha. Ou, se preferires, deixa-me dar-te outra vinha em troca.’ Contudo, ele disse: ‘Não lhe darei a minha vinha.’” 7 Jezabel, sua esposa, disse-lhe: “Não és tu o rei de Israel? Levanta-te, come alguma coisa, e que o teu coração se alegre. Vou dar-te a vinha de Nabote, o jezreelita.” 8 Assim, ela escreveu cartas em nome de Acabe, selou-as com o selo dele e enviou as cartas aos anciãos e aos nobres que moravam na cidade de Nabote. 9 Ela escreveu nas cartas: “Proclamem um jejum e façam Nabote sentar-se diante do povo. 10 E façam dois homens imprestáveis sentar-se à frente dele e testemunhar contra ele, dizendo: ‘Amaldiçoaste a Deus e o rei!’ Depois, levem-no para fora da cidade e apedrejem-no até à morte.”

11 Portanto, os homens da cidade de Nabote, os anciãos e os nobres que moravam naquela cidade, fizeram exatamente como estava escrito nas cartas que Jezabel lhes tinha enviado. 12 Proclamaram um jejum e fizeram Nabote sentar-se diante do povo. 13 Então, dois homens imprestáveis vieram, sentaram-se à frente de Nabote e testemunharam contra ele perante o povo, dizendo: “Nabote amaldiçoou a Deus e o rei!” Depois, levaram-no para fora da cidade e apedrejaram-no até à morte. 14 Então, mandaram dizer a Jezabel: “Nabote foi apedrejado e está morto.”

15 Assim que Jezabel soube que Nabote tinha sido apedrejado até à morte, ela disse a Acabe: “Levanta-te, toma posse da vinha que Nabote, o jezreelita, não te quis vender, pois Nabote já não está vivo. Ele está morto.” 16 Quando Acabe soube que Nabote estava morto, desceu imediatamente à vinha de Nabote, o jezreelita, para tomar posse dela.

17 Todavia, Elias, o tisbita, recebeu a seguinte palavra de Jeová: 18 “Levanta-te e vai depressa ter com Acabe, rei de Israel, que está em Samaria. Ele está na vinha de Nabote, pois foi até lá para tomar posse dela. 19 Diz-lhe: ‘Assim diz Jeová: “Assassinaste um homem e também ficaste com o seu terreno?”’[*] Diz-lhe também: ‘Assim diz Jeová: “No lugar onde os cães lamberam o sangue de Nabote, os cães lamberão o teu próprio sangue.”’”

20 Acabe disse a Elias: “Então, meu inimigo, encontraste-me!” Ele respondeu: “Encontrei-o. Deus disse: ‘Visto que estás determinado[*] a fazer o que é mau aos olhos de Jeová, 21 trarei uma calamidade sobre ti, e vou exterminar-te[*] e eliminar em Israel todos os do sexo masculino[*] da casa de Acabe, incluindo o desamparado e o fraco. 22 E farei à tua casa o mesmo que fiz à casa de Jeroboão, filho de Nebate, e à casa de Baasa, filho de Aías, pois provocaste a minha ira e fizeste Israel pecar.’ 23 Jeová também falou a respeito de Jezabel: ‘Os cães devorarão Jezabel no terreno de Jezreel. 24 Os da casa de Acabe que morrerem na cidade serão devorados pelos cães; e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves dos céus. 25 Certamente, nunca houve ninguém tão determinado[*] a fazer o que é mau aos olhos de Jeová como Acabe, que foi instigado por Jezabel, sua esposa. 26 Ele agiu da maneira mais detestável possível, seguindo ídolos repugnantes,[*] como faziam todos os amorreus, que Jeová tinha expulsado de diante dos israelitas.’”

27 Assim que Acabe ouviu estas palavras, rasgou as suas roupas, cobriu o corpo com serapilheira[*] e começou a jejuar; ele deitava-se na serapilheira e andava abatido. 28 Então, Elias, o tisbita, recebeu a seguinte palavra de Jeová: 29 “Viste como é que Acabe se humilhou por minha causa? Visto que se humilhou diante de mim, não trarei a calamidade durante a sua vida. Trarei a calamidade sobre a casa dele nos dias do seu filho.”

^ 1 Reis 21:5 Lit.: “o teu espírito está”.

^ 1 Reis 21:19 Lit.: “tomaste posse do seu terreno”.

^ 1 Reis 21:20 Lit.: “te vendeste”.

^ 1 Reis 21:21 Ou: “varrer-te”.

^ 1 Reis 21:21 Lit.: “todo aquele que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e se refere a homens.

^ 1 Reis 21:25 Lit.: “que se vendeu”.

^ 1 Reis 21:26 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ 1 Reis 21:27 Veja o Glossário.

1 Reis  22 : 1 - 53

22 Durante três anos, não houve guerra entre a Síria e Israel. 2 No terceiro ano, Jeosafá, rei de Judá, foi ter com o rei de Israel. 3 Então, o rei de Israel disse aos seus servos: “Não sabem que Ramote-Gileade nos pertence? E, ainda assim, estamos a hesitar em recuperá-la do rei da Síria.” 4 Ele perguntou então a Jeosafá: “Vais comigo lutar em Ramote-Gileade?” Jeosafá respondeu ao rei de Israel: “Eu estarei contigo. O meu povo estará com o teu povo. Os meus cavalos estarão com os teus cavalos.”

5 Contudo, Jeosafá disse ao rei de Israel: “Por favor, primeiro tenta saber qual é a palavra de Jeová.” 6 Então, o rei de Israel reuniu os profetas, cerca de 400 homens, e perguntou-lhes: “Devo atacar Ramote-Gileade, ou não?” Eles responderam: “Vá, e Jeová irá entregá-la nas mãos do rei.”

7 Depois, Jeosafá disse: “Será que não há aqui nenhum profeta de Jeová? Vamos também consultar a Deus por meio dele.” 8 Então, o rei de Israel disse a Jeosafá: “Ainda há mais um homem por meio de quem podemos consultar a Jeová, mas eu odeio-o, pois ele nunca profetiza coisas boas a meu respeito, só coisas más. É Micaías, filho de Inlá.” No entanto, Jeosafá disse: “O rei não deve dizer uma coisa dessas!”

9 Portanto, o rei de Israel chamou um oficial da corte e disse: “Depressa, traz Micaías, filho de Inlá.” 10 O rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, estavam sentados, cada um no seu trono, com as suas vestes reais, na eira que ficava à entrada do portão de Samaria, e todos os profetas estavam a profetizar diante deles. 11 Então, Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si chifres de ferro e disse: “Assim diz Jeová: ‘Com estes chifres, golpearás[*] os sírios até os exterminares.’” 12 Todos os outros profetas profetizavam a mesma coisa, dizendo: “Suba a Ramote-Gileade e será bem-sucedido; Jeová irá entregá-la nas mãos do rei.”

13 Assim, o mensageiro que foi chamar Micaías disse-lhe: “Fica a saber que todas as palavras dos profetas são favoráveis ao rei. Por favor, que as tuas palavras sejam iguais às deles, e diz algo favorável.” 14 Contudo, Micaías disse: “Tão certo como Jeová vive, tudo o que Jeová me disser é o que direi.” 15 Então, ele apresentou-se ao rei, e o rei perguntou-lhe: “Micaías, devemos atacar Ramote-Gileade, ou não?” Ele respondeu imediatamente: “Vá, e será bem-sucedido; Jeová irá entregá-la nas mãos do rei.” 16 O rei disse-lhe: “Quantas vezes é que te preciso de pôr sob juramento para não me dizeres nada a não ser a verdade em nome de Jeová?” 17 Então, ele respondeu: “Vejo todos os israelitas espalhados pelos montes como ovelhas sem pastor.” Jeová disse: “Eles não têm dono. Que cada um volte em paz para a sua casa.”

18 A seguir, o rei de Israel disse a Jeosafá: “Eu não te disse que ele não ia profetizar coisas boas a meu respeito, só coisas más?”

19 Micaías continuou: “Portanto, ouça a palavra de Jeová! Vi Jeová sentado no seu trono e todo o exército dos céus em pé junto dele, à sua direita e à sua esquerda. 20 E Jeová disse: ‘Quem é que enganará Acabe, para que ele suba a Ramote-Gileade e morra lá?’ E um dizia uma coisa, ao passo que outro dizia outra coisa. 21 Então, um espírito[*] veio, ficou de pé perante Jeová e disse: ‘Eu vou enganá-lo.’ Jeová perguntou-lhe: ‘Como é que farás isso?’ 22 Ele respondeu: ‘Eu irei e tornar-me-ei um espírito enganoso na boca de todos os seus profetas.’ Então, ele disse: ‘Tu irás enganá-lo e, além disso, serás bem-sucedido. Vai e faz isso.’ 23 E agora Jeová pôs um espírito enganoso na boca de todos estes seus profetas, mas Jeová declarou que o senhor sofrerá uma calamidade.”

24 Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se e deu uma bofetada a Micaías, e disse: “Quer dizer que o espírito de Jeová me deixou[*] para falar contigo?” 25 Micaías respondeu: “Terás a certeza disso no dia em que entrares no quarto mais secreto para te esconderes.” 26 Então, o rei de Israel disse: “Leva Micaías e entrega-o a Amom, chefe da cidade, e a Joás, filho do rei. 27 Diz-lhes: ‘Assim diz o rei: “Ponham este homem na prisão e deem-lhe uma porção reduzida de pão e água, até eu voltar em paz.”’” 28 Contudo, Micaías disse: “Se o senhor realmente voltar em paz, Jeová não falou comigo.” E acrescentou: “Ouçam isto, todos os povos!”

29 Portanto, o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, subiram a Ramote-Gileade. 30 O rei de Israel disse a Jeosafá: “Vou disfarçar-me e entrar na batalha, mas tu deves usar as tuas vestes reais.” Assim, o rei de Israel disfarçou-se e entrou na batalha. 31 O rei da Síria tinha dado a seguinte ordem aos 32 chefes dos seus carros de guerra: “Não lutem com ninguém, nem com o pequeno nem com o grande, apenas com o rei de Israel.” 32 Por isso, assim que os chefes dos carros de guerra viram Jeosafá, pensaram: “Com certeza, é o rei de Israel!” E foram na sua direção para o atacar. Então, Jeosafá começou a gritar por socorro. 33 Assim que os chefes dos carros de guerra viram que não era o rei de Israel, pararam de o perseguir.

34 Certo homem, porém, atirou ao acaso[*] com o seu arco e atingiu o rei de Israel entre as juntas da sua cota de malha. Então o rei disse ao condutor do seu carro de guerra: “Dá a volta e leva-me para fora da batalha,[*] pois fui gravemente ferido.” 35 A batalha continuou intensa durante aquele dia, e tiveram de manter o rei em pé no seu carro de guerra, de frente para os sírios. O sangue do ferimento escorria dentro do carro de guerra, e ele morreu ao entardecer. 36 Por volta do pôr do sol, um grito ressoou entre os soldados: “Cada um para a sua cidade! Cada um para a sua terra!” 37 Assim, o rei morreu e foi levado para Samaria; eles enterraram o rei em Samaria. 38 Quando lavaram o carro de guerra junto ao reservatório de Samaria, os cães lamberam o sangue dele e as prostitutas banharam-se ali,[*] segundo a palavra que Jeová tinha falado.

39 Quanto aos outros acontecimentos da história de Acabe, tudo o que ele fez, a casa[*] de marfim que construiu e todas as cidades que construiu, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 40 Por fim, Acabe descansou com os seus antepassados; e Acazias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

41 Jeosafá, filho de Asa, tinha-se tornado rei sobre Judá no quarto ano de Acabe, rei de Israel. 42 Jeosafá tinha 35 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 25 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Azuba, filha de Sili. 43 Ele andava em todos os caminhos de Asa, seu pai. Não se desviou deles, e fez o que era certo aos olhos de Jeová. No entanto, não removeu os altos sagrados, e o povo ainda oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados. 44 Jeosafá manteve relações pacíficas com o rei de Israel. 45 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeosafá, as suas grandes realizações e as suas guerras, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 46 Ele também eliminou do país o restante dos prostitutos de templo, que ainda sobravam dos dias de Asa, seu pai.

47 Nessa altura, não havia rei em Edom; um governante distrital atuava como rei.

48 Jeosafá também fez navios de Társis[*] para irem a Ofir à procura de ouro, mas os navios não foram porque naufragaram em Eziom-Geber. 49 Foi então que Acazias, filho de Acabe, disse a Jeosafá: “Deixa os meus servos irem com os teus servos nos navios”, mas Jeosafá não aceitou.

50 Por fim, Jeosafá descansou com os seus antepassados e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David, seu antepassado; e Jeorão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

51 Acazias, filho de Acabe, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, no décimo sétimo ano de Jeosafá, rei de Judá, e reinou sobre Israel durante dois anos. 52 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová e andava no caminho do seu pai e da sua mãe, e no caminho de Jeroboão, filho de Nebate, que tinha feito Israel pecar. 53 Ele servia a Baal e curvava-se diante dele, e ofendia a Jeová, o Deus de Israel, assim como o seu pai tinha feito.

^ 1 Reis 22:11 Ou: “empurrarás; chifrarás”.

^ 1 Reis 22:21 Ou: “anjo”.

^ 1 Reis 22:24 Lit.: “Por onde passou o espírito de Jeová de mim”.

^ 1 Reis 22:34 Ou: “na sua inocência”.

^ 1 Reis 22:34 Lit.: “do acampamento”.

^ 1 Reis 22:38 Ou, possivelmente: “onde as prostitutas se banhavam, os cães lamberam o seu sangue”.

^ 1 Reis 22:39 Ou: “o palácio”.

^ 1 Reis 22:48 Veja o Glossário.

2 Reis  1 : 1 - 18

O SEGUNDO DOS REIS

1 Depois da morte de Acabe, Moabe rebelou-se contra Israel.

2 Foi então que Acazias caiu pela janela[*] do seu quarto de terraço em Samaria e ficou ferido. Assim, enviou mensageiros e disse-lhes: “Vão, consultem Baal-Zebube, deus de Ecrom, para saber se me recuperarei deste ferimento.” 3 Porém, o anjo de Jeová disse a Elias,[*] o tisbita: “Levanta-te, vai encontrar-te com os mensageiros do rei de Samaria e diz-lhes: ‘Porque é que vão consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Será que não há Deus em Israel? 4 Por isso, assim diz Jeová: “Não sairás da cama em que estás deitado, pois certamente morrerás.”’” Então Elias foi-se embora.

5 Quando os mensageiros voltaram para Acazias, ele perguntou-lhes imediatamente: “Porque é que voltaram?” 6 Eles responderam-lhe: “Um homem veio ao nosso encontro e disse-nos: ‘Voltem ao rei que vos enviou e digam-lhe: “Assim diz Jeová: ‘Porque é que tu mandaste consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Será que não há Deus em Israel? Por isso, não sairás da cama em que estás deitado, pois certamente morrerás.’”’” 7 Em vista disso, o rei perguntou-lhes: “Como era o homem que veio ter convosco e vos disse estas palavras?” 8 Eles disseram-lhe: “O homem vestia um manto de pelos e tinha um cinto de couro na cintura.” Ele disse imediatamente: “Era Elias, o tisbita.”

9 A seguir, o rei enviou-lhe um chefe de 50 com os seus 50 soldados. Ele foi ter com Elias, que estava sentado no cume do monte, e disse-lhe: “Homem do verdadeiro Deus, o rei diz: ‘Desce.’” 10 Contudo, Elias respondeu ao chefe dos 50 soldados: “Se eu sou homem de Deus, que desça fogo dos céus e te consuma a ti e aos teus 50 soldados.” E desceu fogo dos céus e consumiu-o a ele e aos seus 50 soldados.

11 Portanto, o rei enviou-lhe outro chefe de 50 com os seus 50 soldados. Ele foi e disse a Elias: “Homem do verdadeiro Deus, assim diz o rei: ‘Desce depressa.’” 12 Contudo, Elias respondeu-lhes: “Se eu sou homem do verdadeiro Deus, que desça fogo dos céus e te consuma a ti e aos teus 50 soldados.” E desceu fogo dos céus, da parte de Deus, e consumiu-o a ele e aos seus 50 soldados.

13 Depois, o rei enviou um terceiro chefe de 50 com os seus 50 soldados. Contudo, o terceiro chefe de 50 soldados subiu ao monte, ajoelhou-se diante de Elias e implorou-lhe favor, dizendo: “Homem do verdadeiro Deus, por favor, que a minha vida e a vida[*] destes teus 50 servos sejam preciosas aos teus olhos. 14 Os primeiros dois chefes de 50 com os seus 50 soldados foram consumidos pelo fogo que desceu dos céus, mas agora, que a minha vida[*] seja preciosa aos teus olhos.”

15 Por conseguinte, o anjo de Jeová disse a Elias: “Desce com ele. Não tenhas medo dele.” Assim, Elias levantou-se e desceu com o chefe dos soldados ao encontro do rei. 16 Então, Elias disse ao rei: “Assim diz Jeová: ‘Enviaste mensageiros para consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom. Por acaso não há Deus em Israel? Porque é que não consultaste a sua palavra? Por isso, tu não sairás da cama em que estás deitado, pois certamente morrerás.’” 17 E Acazias morreu, segundo a palavra de Jeová, que Elias tinha falado. E, visto que ele não tinha nenhum filho, Jeorão[*] tornou-se rei no seu lugar, no segundo ano de Jeorão, filho de Jeosafá, rei de Judá.

18 Quanto aos outros acontecimentos da história de Acazias, o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel?

^ 2 Reis 1:2 Isto é, pela gelosia, uma grade de ripas de madeira colocada na janela.

^ 2 Reis 1:3 Que significa “o meu Deus é Jeová”.

^ 2 Reis 1:13 Ou: “que a minha alma e a alma”.

^ 2 Reis 1:14 Ou: “alma”.

^ 2 Reis 1:17 Isto é, o irmão de Acazias.

2 Reis  2 : 1 - 25

2 Quando Jeová estava prestes a levar Elias para os céus num vendaval, Elias e Eliseu partiram de Gilgal. 2 Elias disse a Eliseu: “Fica aqui, por favor, porque Jeová me enviou a Betel.” Eliseu, porém, disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor[*] vive, não o deixarei.” Portanto, eles desceram até Betel. 3 Então, os filhos dos profetas[*] em Betel foram ter com Eliseu e perguntaram-lhe: “Sabes que hoje Jeová levará embora o teu senhor, aquele que é cabeça sobre ti?” Ele disse: “Eu já sei. Não falem disso.”

4 Elias disse-lhe então: “Eliseu, por favor, fica aqui, porque Jeová me enviou a Jericó.” Contudo, ele disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor[*] vive, não o deixarei.” Por isso, eles foram até Jericó. 5 Os filhos dos profetas que estavam em Jericó aproximaram-se de Eliseu e perguntaram-lhe: “Sabes que hoje Jeová levará embora o teu senhor, aquele que é cabeça sobre ti?” Ele disse: “Eu já sei. Não falem disso.”

6 Elias disse-lhe então: “Por favor, fica aqui, porque Jeová me enviou ao Jordão.” Todavia, ele disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor[*] vive, não o deixarei.” Assim, os dois continuaram a caminhar. 7 E 50 dos filhos dos profetas seguiram-nos e ficaram a olhar de longe quando os dois pararam perto do Jordão. 8 A seguir, Elias pegou no seu manto oficial, enrolou-o e bateu nas águas, e elas dividiram-se para a esquerda e para a direita, de modo que os dois atravessaram o rio em terra seca.

9 Assim que atravessaram, Elias disse a Eliseu: “Diz-me o que devo fazer por ti antes de eu ser levado embora.” Eliseu disse: “Por favor, será que posso receber uma porção dupla[*] do seu espírito?” 10 Ele respondeu: “Pediste uma coisa difícil. Se me vires quando eu for levado embora, acontecerá o que pediste; mas, se não me vires, não acontecerá.”

11 Enquanto andavam e conversavam, de repente, apareceu um carro de fogo e cavalos de fogo que os separaram um do outro; e Elias subiu aos céus no vendaval. 12 Vendo isso, Eliseu gritou: “Meu pai, meu pai! O carro de Israel e os seus cavaleiros!” Quando já não o conseguia ver, pegou nas suas próprias vestes e rasgou-as em duas partes. 13 Depois, pegou no manto oficial de Elias, que lhe tinha caído, voltou para trás e parou à beira do Jordão. 14 Com o manto oficial de Elias, que lhe tinha caído, Eliseu bateu nas águas, dizendo: “Onde está Jeová, o Deus de Elias?” Quando ele bateu nas águas, elas dividiram-se para a esquerda e para a direita, e Eliseu atravessou o rio.

15 Quando os filhos dos profetas em Jericó o viram de longe, disseram: “O espírito de Elias repousou sobre Eliseu.” Portanto, foram ter com ele e curvaram-se por terra diante dele. 16 Eles disseram-lhe: “Estão aqui 50 homens capazes com os teus servos. Por favor, deixa-os ir e procurar o teu senhor. Talvez o espírito[*] de Jeová o tenha levado e lançado nalgum monte ou vale.” Porém, ele disse: “Não os enviem.” 17 No entanto, insistiram tanto que ele ficou constrangido e disse: “Então, enviem-nos.” Assim, enviaram os 50 homens, que o procuraram durante três dias, mas não o encontraram. 18 Quando voltaram para o pé de Eliseu, ele estava em Jericó. Ele disse-lhes: “Eu não vos disse para não irem?”

19 Depois de algum tempo, os homens da cidade disseram a Eliseu: “O meu senhor pode ver que a cidade está bem localizada, mas a água é má e a terra é improdutiva.”[*] 20 Portanto, ele disse: “Ponham sal numa tigelinha nova e tragam-ma.” Assim, eles trouxeram-lha. 21 A seguir, ele foi até à nascente da água, deitou-lhe sal e disse: “Assim diz Jeová: ‘Faço esta água ficar boa. Nunca mais causará nem morte nem esterilidade.’”[*] 22 E a água continua boa até ao dia de hoje, conforme a palavra que Eliseu falou.

23 Dali, ele subiu até Betel. Enquanto ia pelo caminho, alguns meninos saíram da cidade e começaram a gozar com ele, dizendo: “Sobe, careca! Sobe, careca!” 24 Por fim, ele virou-se para trás, olhou para eles e amaldiçoou-os em nome de Jeová. Então, duas ursas saíram da floresta e dilaceraram 42 daqueles meninos. 25 Dali, ele foi para o monte Carmelo, e depois voltou para Samaria.

^ 2 Reis 2:2 Ou: “a sua alma”.

^ 2 Reis 2:3 “Filhos dos profetas” parece referir-se a uma escola de instrução para profetas ou a uma associação de profetas.

^ 2 Reis 2:4 Ou: “a sua alma”.

^ 2 Reis 2:6 Ou: “a sua alma”.

^ 2 Reis 2:9 Ou: “duas partes”.

^ 2 Reis 2:16 Ou: “vento”.

^ 2 Reis 2:19 Ou, possivelmente: “causa abortos”.

^ 2 Reis 2:21 Ou, possivelmente: “abortos”.

2 Reis  3 : 1 - 27

3 Jeorão, filho de Acabe, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, no décimo oitavo ano de Jeosafá, rei de Judá, e reinou durante 12 anos. 2 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, mas não tanto como o seu pai e a sua mãe, pois removeu a coluna sagrada de Baal que o seu pai tinha feito. 3 No entanto, ele continuou nos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer, e não se afastou deles.

4 Mesa, rei de Moabe, era criador de ovelhas e pagava como tributo ao rei de Israel 100 000 cordeiros e 100 000 carneiros não tosquiados. 5 Assim que Acabe morreu, o rei de Moabe rebelou-se contra o rei de Israel. 6 Por isso, o rei Jeorão saiu de Samaria e reuniu todo o Israel. 7 Além disso, ele mandou dizer a Jeosafá, rei de Judá: “O rei de Moabe rebelou-se contra mim. Vais comigo guerrear contra Moabe?” Ele respondeu: “Vou. Eu estarei contigo. O meu povo estará com o teu povo. Os meus cavalos estarão com os teus cavalos.” 8 E ele perguntou: “Por que caminho subiremos?” Jeorão respondeu: “Pelo caminho do deserto de Edom.”

9 Assim, o rei de Israel partiu com o rei de Judá e o rei de Edom. Depois de viajarem durante sete dias, deixou de haver água para o exército e para os animais que os seguiam. 10 O rei de Israel disse: “Ai de nós! Jeová convocou três reis apenas para os entregar nas mãos de Moabe!” 11 Portanto, Jeosafá perguntou: “Não há aqui nenhum profeta de Jeová para consultarmos a Jeová por meio dele?” Assim, um dos servos do rei de Israel respondeu: “Há Eliseu, filho de Safate, que derramava água nas mãos de Elias.”[*] 12 Jeosafá disse: “A palavra de Jeová está com ele.” Portanto, o rei de Israel, Jeosafá e o rei de Edom foram até onde ele estava.

13 Eliseu disse ao rei de Israel: “O que é que eu tenho a ver consigo?[*] Vá consultar os profetas do seu pai e os profetas da sua mãe.” Porém, o rei de Israel disse-lhe: “Não, pois foi Jeová quem nos convocou a nós, três reis, para nos entregar nas mãos de Moabe.” 14 Em vista disso, Eliseu disse: “Tão certo como vive Jeová dos exércitos, a quem sirvo,[*] se eu não tivesse consideração por Jeosafá, rei de Judá, não olharia para si nem lhe daria atenção. 15 Agora tragam-me um harpista.”[*] Assim que o harpista começou a tocar, a mão de Jeová veio sobre Eliseu. 16 Ele disse: “Assim diz Jeová: ‘Cavem muitas valas neste vale,[*] 17 pois assim diz Jeová: “Não verão vento nem chuva; contudo, este vale[*] irá encher-se de água e irão beber dela, vocês, o vosso gado e os vossos animais de carga.”’ 18 Mas isto não é nada aos olhos de Jeová, pois ele também entregará Moabe nas vossas mãos. 19 Destruam todas as cidades fortificadas e todas as cidades importantes, cortem todas as árvores boas, tapem todas as fontes de água e estraguem com pedras todos os terrenos bons.”

20 E de manhã, à hora da oferta de cereais da manhã, veio de repente água da direção de Edom, e o vale ficou cheio de água.

21 Todos os moabitas souberam que os reis tinham vindo lutar contra eles, por isso convocaram todos os homens que eram capazes de pegar em armas,[*] e posicionaram-se na fronteira. 22 Quando se levantaram de manhã cedo, o sol refletia-se na água, e, para os moabitas, do outro lado, a água parecia vermelha como sangue. 23 Eles disseram: “É sangue! Com certeza os reis mataram-se uns aos outros com a espada. Então, ao saque, ó Moabe!” 24 Quando eles entraram no acampamento de Israel, os israelitas atacaram e começaram a golpear os moabitas, que fugiram deles. Os israelitas entraram em Moabe e mataram os moabitas à medida que avançavam. 25 Eles destruíram as cidades, e cada um lançou uma pedra em todos os terrenos bons, enchendo-os de pedras; eles taparam todas as fontes de água e cortaram todas as árvores boas. Por fim, apenas as muralhas de pedras de Quir-Haresete ficaram de pé, e os que atiravam com fundas cercaram-na e atacaram-na.

26 Quando o rei de Moabe viu que a batalha estava perdida, levou consigo 700 homens armados com espadas para abrir caminho até ao rei de Edom, mas eles não conseguiram. 27 Por isso, ele pegou no seu filho primogénito, que ia reinar no seu lugar, e ofereceu-o como sacrifício queimado sobre a muralha. Houve então grande indignação contra Israel, de modo que desistiram de lutar contra o rei de Moabe e voltaram para o seu país.

^ 2 Reis 3:11 Ou: “que era servo de Elias”.

^ 2 Reis 3:13 Lit.: “O que há para mim e para si?”

^ 2 Reis 3:14 Lit.: “perante quem estou de pé”.

^ 2 Reis 3:15 Ou: “músico”.

^ 2 Reis 3:16 Ou: “uádi”.

^ 2 Reis 3:17 Ou: “uádi”.

^ 2 Reis 3:21 Ou: “todos os que usavam um cinto”.

2 Reis  4 : 1 - 44

4 A esposa de um dos filhos dos profetas clamou a Eliseu, dizendo: “O seu servo, meu marido, morreu, e o senhor bem sabe que o seu servo sempre temeu a Jeová. Agora veio um credor para levar os meus dois filhos como escravos dele.” 2 Por conseguinte, Eliseu disse-lhe: “O que é que eu posso fazer por ti? Diz-me o que tens em casa.” Ela respondeu: “A sua serva não tem nada em casa a não ser um jarro[*] com azeite.” 3 Então ele disse: “Vai, pede vasilhas vazias a todos os teus vizinhos. Traz quantas puderes. 4 Depois entra em casa e fecha a porta atrás de ti e dos teus filhos. Enche todas as vasilhas de azeite e separa as que estiverem cheias.” 5 Então, ela foi-se embora.

Depois de ela ter fechado a porta atrás de si e dos seus filhos, eles começaram a passar-lhe as vasilhas, e ela enchia-as de azeite. 6 Quando as vasilhas ficaram cheias, ela disse a um dos seus filhos: “Traz-me outra vasilha.” Contudo, ele disse-lhe: “Não há mais nenhuma vasilha.” Nisto o azeite parou de escorrer. 7 Assim, ela foi e contou isso ao homem do verdadeiro Deus, e ele disse: “Vai, vende o azeite e paga as tuas dívidas, e tu e os teus filhos podem viver do que sobrar.”

8 Certo dia, Eliseu foi a Suném, onde havia uma mulher de destaque, e ela insistiu com ele para que tomasse uma refeição ali. Sempre que passava por ali, ele parava para comer. 9 Por isso, ela disse ao marido: “Sei que o homem que passa por aqui regularmente é um homem santo de Deus. 10 Por favor, vamos fazer um pequeno quarto no terraço e pôr lá para ele uma cama, uma mesa, uma cadeira e um candelabro. Assim ele poderá ficar lá sempre que passar por aqui.”

11 Certo dia, ele chegou ali e foi para o quarto no terraço para se deitar. 12 E ele disse a Geazi, seu ajudante: “Chama a sunamita.” Ele chamou-a, e ela foi ter com ele. 13 Eliseu disse a Geazi: “Por favor, diz-lhe: ‘Tiveste este trabalho todo por nossa causa. O que é que se pode fazer por ti? Devo falar com o rei ou com o chefe do exército a teu favor?’” Contudo, ela respondeu: “Não, eu estou bem, a morar entre o meu próprio povo.” 14 Assim, Eliseu perguntou: “Então, o que é que se pode fazer por ela?” Geazi respondeu: “Bem, ela não tem filhos, e o seu marido é idoso.” 15 Ele disse imediatamente: “Chama-a.” E Geazi chamou-a, e ela ficou parada à entrada do quarto. 16 Então, Eliseu disse: “Por esta altura, no ano que vem, estarás com um filho nos braços.” Mas ela disse: “Não, meu senhor, homem do verdadeiro Deus! Não minta à sua serva.”

17 No entanto, a mulher ficou grávida e deu à luz um filho naquela mesma altura, no ano seguinte, assim como Eliseu lhe tinha dito. 18 O menino cresceu e, um dia, foi ter com o pai, que estava com os ceifeiros. 19 Ele dizia ao pai: “Ai, a minha cabeça, a minha cabeça!” Então, o seu pai disse ao ajudante: “Leva-o à mãe.” 20 Portanto, ele levou-o à mãe, e o menino ficou no colo dela até ao meio-dia, e depois morreu. 21 A seguir, ela subiu, deitou-o na cama do homem do verdadeiro Deus e saiu, fechando a porta atrás de si. 22 Ela chamou o marido e disse: “Por favor, envia-me um ajudante e um jumento, e deixa-me ir depressa ao homem do verdadeiro Deus e voltar.” 23 Todavia, ele disse: “Porque é que vais vê-lo hoje? Não é lua nova nem sábado.” No entanto, ela respondeu: “Não te preocupes.” 24 Consequentemente, ela selou o jumento e disse ao seu ajudante: “Vai depressa e não diminuas o passo por minha causa, a menos que eu to diga.”

25 Então, ela foi ter com o homem do verdadeiro Deus ao monte Carmelo. Assim que o homem do verdadeiro Deus a viu de longe, disse a Geazi, seu ajudante: “Olha! É a sunamita. 26 Por favor, corre ao seu encontro e pergunta-lhe: ‘Estás bem? O teu marido está bem? E o teu filho?’” E ela respondeu: “Está tudo bem.” 27 Quando ela chegou ao homem do verdadeiro Deus, no monte, agarrou-se aos seus pés. Geazi aproximou-se para a afastar, mas o homem do verdadeiro Deus disse: “Deixa-a em paz, pois ela está amargurada;[*] e Jeová ocultou-me o motivo disso e não me disse nada.” 28 Então ela disse: “Será que eu pedi um filho ao meu senhor? Não disse eu: ‘Não me dê falsas esperanças’?”

29 Eliseu disse imediatamente a Geazi: “Prende a tua veste na cintura, pega no meu bastão e vai. Se encontrares alguém, não o cumprimentes; e, se alguém te cumprimentar, não respondas. Vai e põe o meu bastão sobre o rosto do menino.” 30 Porém, a mãe do menino disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor[*] vive, não o deixarei.” Por isso, Eliseu levantou-se e foi com ela. 31 Geazi foi à frente deles e pôs o bastão sobre o rosto do menino, mas não houve nenhum som nem reação. Ele voltou ao encontro de Eliseu e disse-lhe: “O menino não acordou.”

32 Quando Eliseu entrou na casa, o menino estava morto, deitado na sua cama. 33 Ele entrou no quarto e fechou a porta atrás de ambos, e começou a orar a Jeová. 34 Depois, subiu para a cama e deitou-se por cima do menino. Ele pôs a sua boca sobre a boca do menino, os seus olhos sobre os olhos dele, as palmas das suas mãos sobre as palmas das mãos dele e ficou estendido por cima dele; e o corpo do menino começou a aquecer. 35 Eliseu andou de um lado para o outro na casa, subiu para a cama e estendeu-se novamente por cima do menino. O menino espirrou sete vezes e depois disso abriu os olhos. 36 Eliseu chamou Geazi e disse: “Chama a sunamita.” Assim, ele chamou-a, e ela foi ter com ele. Eliseu disse: “Pega no teu filho.” 37 Ela entrou, lançou-se aos pés de Eliseu e curvou-se por terra diante dele, depois pegou no filho e saiu.

38 Quando Eliseu regressou a Gilgal, havia fome no país. Os filhos dos profetas estavam sentados diante dele, e ele disse ao seu ajudante: “Põe a panela grande ao lume e faz um guisado para os filhos dos profetas.” 39 Assim, um deles foi ao campo colher malvas, encontrou uma trepadeira silvestre, colheu bagas dela e encheu a sua roupa. Quando voltou, cortou-as em pedaços para dentro da panela do cozido, sem saber o que eram. 40 Mais tarde, serviram o guisado aos homens. No entanto, assim que o comeram, gritaram: “Há morte na panela, homem do verdadeiro Deus!” E não o puderam comer. 41 Assim, ele disse: “Tragam um pouco de farinha.” Depois de a deitar na panela, disse: “Sirvam-no aos homens.” E já não havia nada de mal na panela.

42 Um homem veio de Baal-Salisa e trouxe ao homem do verdadeiro Deus 20 pães de cevada feitos com os primeiros frutos maduros, e um saco de cereais novos. Então, Eliseu disse: “Dá isto aos homens para comerem.” 43 No entanto, o seu ajudante perguntou: “Como é que eu vou alimentar cem homens com isto?” Ele respondeu: “Dá-o aos homens para comerem, pois, assim diz Jeová: ‘Eles comerão e ainda sobrará.’” 44 Portanto, colocou a comida à frente deles, e, segundo a palavra de Jeová, comeram, e ainda sobrou.

^ 2 Reis 4:2 Ou: “jarro de bico”.

^ 2 Reis 4:27 Ou: “pois a sua alma está amargurada nela”.

^ 2 Reis 4:30 Ou: “a sua alma”.

2 Reis  5 : 1 - 27

5 Naamã, chefe do exército do rei da Síria, era um homem de destaque que era respeitado pelo seu senhor, pois por meio dele Jeová tinha dado a vitória[*] à Síria. Ele era um guerreiro valente, embora fosse leproso.[*] 2 Num dos seus ataques contra a terra de Israel, os sírios tinham levado uma menina cativa, que se tornou serva da esposa de Naamã. 3 Ela disse à sua senhora: “Se apenas o meu senhor visitasse o profeta que está em Samaria! Ele iria curá-lo da sua lepra.” 4 Por conseguinte, ele[*] foi e contou ao seu senhor o que a menina de Israel tinha dito.

5 Então, o rei da Síria disse a Naamã: “Vai agora mesmo! Vou enviar uma carta ao rei de Israel.” Portanto, ele foi, levando consigo dez talentos[*] de prata, 6000 peças de ouro e dez mudas de roupa. 6 Ele levou ao rei de Israel a carta, que dizia: “Com esta carta, envio-te o meu servo Naamã, para que o cures da sua lepra.” 7 Assim que o rei de Israel leu a carta, rasgou a sua roupa e disse: “Será que eu sou Deus, para matar e para preservar alguém vivo? Ele manda-me este homem e diz-me para o curar da lepra! Vejam como ele está à procura de um conflito comigo.”

8 Porém, quando Eliseu, o homem do verdadeiro Deus, soube que o rei de Israel tinha rasgado a sua roupa, mandou dizer imediatamente ao rei: “Porque é que o senhor rasgou a roupa? Por favor, deixe o homem vir ter comigo, para que ele saiba que há um profeta em Israel.” 9 Portanto, Naamã foi com os seus cavalos e os seus carros de guerra, e ficou de pé à entrada da casa de Eliseu. 10 No entanto, Eliseu enviou um mensageiro para lhe dizer: “Vai, lava-te sete vezes no Jordão, e a tua carne será restaurada, e ficarás puro.” 11 Então, Naamã ficou indignado e resolveu ir-se embora, dizendo: “Eu disse a mim mesmo: ‘Ele sairá, ficará de pé à minha frente e invocará o nome de Jeová, seu Deus, movendo a mão para lá e para cá sobre a lepra para a curar.’ 12 Não são o Abana e o Farpar, os rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Não me posso lavar neles e ficar puro?” Assim, virou-se e foi-se embora furioso.

13 Os seus servos aproximaram-se e disseram-lhe: “Meu pai, se o profeta lhe tivesse dito para fazer algo muito difícil, não o faria? Quanto mais, então, se ele apenas lhe disse: ‘Lava-te e fica puro.’” 14 Em vista disso, ele foi e mergulhou[*] no Jordão sete vezes, segundo a palavra do homem do verdadeiro Deus. A seguir, a sua carne foi restaurada, tornando-se como a de um menino, e ele ficou puro.

15 Depois disso, ele e toda a sua comitiva[*] voltaram ao homem do verdadeiro Deus. Ele ficou diante do profeta e disse: “Agora, sei que não há Deus em nenhuma parte da terra a não ser em Israel. Agora, por favor, aceite um presente[*] do seu servo.” 16 No entanto, Eliseu disse: “Tão certo como vive Jeová, a quem sirvo,[*] não aceitarei o presente.” Naamã insistiu com ele para que o aceitasse, mas ele recusou. 17 Por fim, Naamã disse: “Já que não aceita, por favor, dê ao seu servo um pouco do solo deste país, a carga de um par de mulas, pois o seu servo não fará mais nenhuma oferta queimada nem sacrifício a outros deuses, a não ser a Jeová. 18 Mas que Jeová perdoe o seu servo apenas pelo seguinte: sempre que o meu senhor, o rei, entra na casa[*] de Rimom para ali se curvar, ele apoia-se no meu braço, e eu tenho de me curvar na casa de Rimom. Quando eu me curvar na casa de Rimom, por favor, que Jeová perdoe o seu servo por isso.” 19 Então Eliseu disse-lhe: “Vai em paz.” Depois de Naamã se ter ido embora e ter percorrido certa distância, 20 Geazi, o ajudante de Eliseu, o homem do verdadeiro Deus, disse a si mesmo: ‘O meu senhor deixou Naamã, este sírio, ir-se embora e não aceitou o que ele trouxe. Tão certo como Jeová vive, correrei atrás dele para que me dê alguma coisa.’ 21 Portanto, Geazi correu atrás de Naamã. Quando Naamã viu alguém a correr atrás dele, desceu do seu carro de guerra para ir ter com ele e perguntou: “Está tudo bem?” 22 Ele respondeu: “Tudo bem. O meu senhor enviou-me para dizer: ‘Agora mesmo vieram ter comigo dois jovens dos filhos dos profetas, da região montanhosa de Efraim. Por favor, dá-lhes um talento de prata e duas mudas de roupa.’” 23 Naamã disse: “Toma dois talentos.” Ele insistiu com ele e colocou dois talentos de prata e duas mudas de roupa em dois sacos, e deu-os a dois ajudantes seus, que os carregaram à frente de Geazi.

24 Quando ele chegou a Ofel,[*] tirou-lhes os sacos das mãos e colocou-os em casa, e mandou os homens embora. Depois de eles terem partido, 25 ele entrou e apresentou-se ao seu senhor. Então, Eliseu perguntou-lhe: “De onde vieste, Geazi?” Ele respondeu: “O seu servo não foi a lado nenhum.” 26 Eliseu disse-lhe: “Será que o meu coração não estava lá contigo quando o homem desceu do seu carro de guerra para ir ao teu encontro? Será que agora é o momento de aceitar prata ou roupas, olivais ou vinhas, ovelhas ou bois, servos ou servas? 27 Portanto, a lepra de Naamã irá apegar-se a ti e aos teus descendentes para sempre.” Imediatamente, Geazi saiu leproso da presença dele, branco como a neve.

^ 2 Reis 5:1 Ou: “salvação”.

^ 2 Reis 5:1 Ou: “tivesse uma doença de pele”.

^ 2 Reis 5:4 Possivelmente, refere-se a Naamã.

^ 2 Reis 5:5 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 5:14 Ou: “imergiu”.

^ 2 Reis 5:15 Lit.: “todo o seu acampamento”.

^ 2 Reis 5:15 Lit.: “uma bênção”.

^ 2 Reis 5:16 Lit.: “perante quem estou de pé”.

^ 2 Reis 5:18 Ou: “no templo”.

^ 2 Reis 5:24 Um local em Samaria, possivelmente um monte ou uma fortificação.

2 Reis  6 : 1 - 33

6 Os filhos dos profetas disseram a Eliseu: “Como vê, o lugar em que estamos a morar consigo é demasiado apertado para nós. 2 Por favor, deixe-nos ir até ao Jordão. Cada um tirará dali um tronco e ali faremos um lugar para morar.” Ele respondeu: “Vão.” 3 Um deles disse: “Poderia, por favor, vir com os seus servos?” Ele respondeu: “Eu irei.” 4 Portanto, foi com eles. Ao chegarem ao Jordão, começaram a cortar árvores. 5 Quando um dos profetas estava a cortar uma árvore, o ferro do machado caiu na água, e ele gritou: “Ai, meu senhor, era emprestado!” 6 O homem do verdadeiro Deus perguntou: “Onde é que ele caiu?” Ele mostrou-lhe o lugar. Por conseguinte, Eliseu cortou um pedaço de madeira e atirou-o à água naquele lugar, e fez o ferro do machado flutuar. 7 Ele disse: “Apanha-o.” O homem estendeu a mão e apanhou-o.

8 O rei da Síria foi guerrear contra Israel. Ele consultou os seus servos e disse: “Acamparei convosco em tal lugar.” 9 Então, o homem do verdadeiro Deus mandou dizer ao rei de Israel: “Cuidado, não passe por tal lugar, porque é para lá que os sírios estão a ir.” 10 Portanto, o rei de Israel enviou uma mensagem para o lugar que o homem do verdadeiro Deus lhe tinha mencionado. Eliseu continuou a alertar o rei, e ele mantinha-se afastado desses locais; isto aconteceu em várias ocasiões.[*]

11 Isso deixou o rei[*] da Síria furioso, de modo que ele convocou os seus servos e disse-lhes: “Digam-me! Quem dentre nós está do lado do rei de Israel?” 12 Um dos seus servos respondeu: “Nenhum de nós, meu senhor, o rei! É Eliseu, o profeta que está em Israel, que informa o rei de Israel sobre as coisas que o senhor diz no seu quarto.” 13 Ele disse: “Vão e descubram onde ele está, para que eu mande homens para o capturar.” Mais tarde, informaram-no: “Ele está em Dotã.” 14 O rei enviou imediatamente para lá cavalos, carros de guerra e um grande exército; eles chegaram de noite e cercaram a cidade.

15 Quando o ajudante[*] do homem do verdadeiro Deus se levantou cedo e saiu, viu que um exército cercava a cidade com cavalos e carros de guerra. Imediatamente, o ajudante disse-lhe: “Ai, meu senhor! O que é que vamos fazer?” 16 Ele, porém, respondeu: “Não tenhas medo! Pois os que estão connosco são mais numerosos do que os que estão com eles.” 17 Então, Eliseu começou a orar, dizendo: “Ó Jeová, por favor, abre-lhe os olhos para que veja.” Jeová abriu imediatamente os olhos do ajudante, e ele viu que a região montanhosa estava cheia de cavalos e carros de guerra, de fogo, em volta de Eliseu.

18 Quando os sírios desceram na sua direção, Eliseu orou a Jeová, dizendo: “Por favor, atinge esta nação com cegueira.” Por conseguinte, ele atingiu-os com cegueira, assim como Eliseu tinha pedido. 19 Eliseu disse-lhes então: “Este não é o caminho, e esta não é a cidade. Sigam-me, vou levar-vos até ao homem que procuram.” Todavia, ele levou-os até Samaria.

20 Quando eles chegaram a Samaria, Eliseu disse: “Ó Jeová, abre-lhes os olhos para que vejam.” Então, Jeová abriu-lhes os olhos e eles viram que estavam no meio de Samaria. 21 Quando o rei de Israel os viu, perguntou a Eliseu: “Devo matá-los, meu pai? Devo matá-los?” 22 Contudo, ele respondeu: “Não os mate. Por acaso mataria os que tivesse capturado com a espada e com o arco? Dê-lhes pão e água para que comam, bebam e depois voltem para o seu senhor.” 23 Assim, o rei fez-lhes um grande banquete, e eles comeram e beberam; depois, mandou-os embora e voltaram para o seu senhor. E os bandos de saqueadores sírios não voltaram nem mais uma única vez à terra de Israel.

24 Depois disso, Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército,[*] subiu até Samaria e cercou-a. 25 Por isso, houve uma grande fome em Samaria, e os sírios mantiveram o cerco até a cabeça de um jumento valer 80 peças de prata, e um quarto de um cabo[*] de esterco de pomba valer cinco peças de prata. 26 Enquanto o rei de Israel caminhava em cima da muralha, uma mulher gritou-lhe: “Ajude-nos, ó meu senhor, o rei!” 27 Então, ele disse: “Se Jeová não te ajuda, onde é que eu encontrarei ajuda para ti? Sobrou, por acaso, algo na eira e no lagar de vinho ou de azeite?” 28 O rei perguntou-lhe: “Qual é o teu problema?” Ela respondeu: “Esta mulher disse-me: ‘Dá cá o teu filho para que o comamos hoje, e amanhã comeremos o meu filho.’ 29 Assim, cozinhámos o meu filho e comemo-lo. No dia seguinte, eu disse-lhe: ‘Dá cá o teu filho para que o comamos.’ Mas ela escondeu o filho.”

30 Assim que o rei ouviu as palavras da mulher, rasgou a sua roupa. Enquanto caminhava em cima da muralha, o povo viu que ele estava vestido de serapilheira[*] por baixo da roupa.[*] 31 Então, ele disse: “Que Deus me castigue, e que o faça severamente, se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, continuar hoje sobre ele!”

32 Eliseu estava sentado na sua casa, e os anciãos estavam sentados com ele. O rei enviou um mensageiro à sua frente, mas, antes de ele chegar, Eliseu disse aos anciãos: “Viram como é que este filho de um assassino mandou cortar a minha cabeça? Fiquem atentos. Quando o mensageiro chegar, fechem a porta e segurem-na para que ele não entre. Não estão a ouvir os passos do seu senhor atrás dele?” 33 Enquanto ainda falava com eles, o mensageiro chegou, e o rei disse: “Esta calamidade é da parte de Jeová. Porque é que eu deveria continuar à espera de Jeová?”

^ 2 Reis 6:10 Ou: “Isto aconteceu mais do que uma ou duas vezes”.

^ 2 Reis 6:11 Lit.: “o coração do rei”.

^ 2 Reis 6:15 Ou: “servo”.

^ 2 Reis 6:24 Lit.: “acampamento”.

^ 2 Reis 6:25 Um cabo equivalia a 1,22 l. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 6:30 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 6:30 Ou: “por baixo, junto à pele”.

2 Reis  7 : 1 - 20

7 Eliseu disse: “Escutem a palavra de Jeová. Assim diz Jeová: ‘Amanhã, por volta desta hora, no portão[*] de Samaria, um seá[*] de farinha fina valerá um siclo[*] e dois seás de cevada valerão um siclo.’” 2 Então, o oficial em quem o rei confiava disse ao homem do verdadeiro Deus: “Mesmo que Jeová abrisse comportas nos céus, será que isso[*] poderia acontecer?” Eliseu respondeu: “Verás isso acontecer com os teus próprios olhos, mas não comerás.”

3 Havia quatro leprosos à entrada do portão da cidade, e eles disseram uns aos outros: “Porque é que vamos ficar sentados aqui até morrermos? 4 Se entrarmos na cidade, morreremos lá, pois há fome na cidade. Mas, se ficarmos aqui sentados, também morreremos. Então, vamos até ao acampamento dos sírios. Se eles nos pouparem a vida, viveremos; mas, se nos entregarem à morte, morreremos.” 5 Portanto, saíram ao anoitecer e entraram no acampamento dos sírios. Quando chegaram à beira do acampamento dos sírios, não havia lá ninguém.

6 Pois Jeová tinha feito o acampamento dos sírios ouvir o barulho de carros de guerra e de cavalos, o barulho de um enorme exército. De maneira que os sírios disseram uns aos outros: “Vejam! O rei de Israel contratou os reis dos hititas e os reis do Egito para virem contra nós.” 7 Eles fugiram imediatamente ao anoitecer, abandonando as suas tendas, os seus cavalos, os seus jumentos, e deixando o acampamento como estava. Fugiram para salvar a vida.[*]

8 Quando os leprosos chegaram à beira do acampamento, entraram numa tenda e começaram a comer e a beber. Tiraram dali prata, ouro e roupas, e foram escondê-los. Depois, voltaram e entraram noutra tenda, também tiraram coisas dali e foram escondê-las.

9 Por fim, disseram uns aos outros: “O que estamos a fazer não está certo. Hoje é um dia de boas notícias! Se ficarmos calados e esperarmos até ao amanhecer, mereceremos ser punidos. Vamos agora mesmo informar a casa do rei.” 10 Então, foram, chamaram os porteiros da cidade e informaram-nos: “Entrámos no acampamento dos sírios, mas não havia lá ninguém, nem ouvimos nenhuma voz. Havia apenas cavalos e jumentos presos, e as tendas estavam como eles as deixaram.” 11 Imediatamente, os porteiros proclamaram a notícia e ela foi anunciada na casa do rei.

12 O rei levantou-se depressa de noite e disse aos seus servos: “Deixem-me dizer-vos o que os sírios fizeram. Eles sabem que estamos com fome, por isso saíram do acampamento para se esconder no campo, dizendo: ‘Eles sairão da cidade, e nós iremos apanhá-los vivos e entraremos na cidade.’” 13 Então, um dos seus servos disse: “Por favor, deixe alguns homens tomarem cinco dos cavalos que sobraram na cidade. Esses homens vão acabar da mesma maneira que toda a multidão de Israel que permanece aqui. Terão o mesmo fim de toda a multidão de Israel que já morreu. Deixe-nos enviá-los para ver o que aconteceu.” 14 Assim, tomaram dois carros de guerra com cavalos, e o rei enviou-os ao acampamento dos sírios e disse: “Vão e vejam.” 15 E eles foram atrás deles até ao Jordão, e todo o caminho estava cheio de roupas e objetos que os sírios tinham deixado para trás ao fugir em pânico. Os mensageiros voltaram e informaram o rei.

16 A seguir, o povo saiu e saqueou o acampamento dos sírios. Assim, um seá de farinha fina chegou a valer um siclo, e dois seás de cevada chegaram a valer um siclo, segundo a palavra de Jeová. 17 O rei tinha encarregado do portão o oficial em quem confiava, mas o povo espezinhou-o no portão, e ele morreu, assim como o homem do verdadeiro Deus disse ao rei quando tinha ido ao seu encontro. 18 Aconteceu exatamente como o homem do verdadeiro Deus tinha dito ao rei: “Amanhã, a esta hora, dois seás de cevada valerão um siclo, e um seá de farinha fina valerá um siclo, no portão de Samaria.” 19 Porém, o oficial tinha dito ao homem do verdadeiro Deus: “Mesmo que Jeová abrisse comportas nos céus, será que uma coisa dessas[*] poderia acontecer?” E Eliseu tinha respondido: “Verás isso acontecer com os teus próprios olhos, mas não comerás.” 20 Foi exatamente isso que aconteceu com ele, porque o povo o espezinhou no portão e ele morreu.

^ 2 Reis 7:1 Ou: “nos mercados”.

^ 2 Reis 7:1 Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 7:1 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 7:2 Lit.: “essa palavra”.

^ 2 Reis 7:7 Ou: “alma”.

^ 2 Reis 7:19 Lit.: “tal palavra como essa”.

2 Reis  8 : 1 - 29

8 Eliseu disse à mulher, cujo filho tinha trazido de volta à vida:[*] “Levanta-te e vai com os da tua casa e mora como estrangeira onde puderes, pois Jeová declarou que haverá uma fome no país que durará sete anos.” 2 Portanto, a mulher levantou-se e fez o que o homem do verdadeiro Deus disse. Ela foi com os da sua casa e ficou a morar na terra dos filisteus durante sete anos.

3 Passados sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus e foi pedir ao rei que lhe devolvessem a sua casa e o seu campo. 4 O rei estava a falar com Geazi, o ajudante do homem do verdadeiro Deus, e disse: “Por favor, conta-me todas as coisas grandiosas que Eliseu tem feito.” 5 No preciso momento em que ele contava ao rei como Eliseu tinha feito o morto voltar a viver, chegou a mulher cujo filho ele tinha trazido de volta à vida, pedindo ao rei a sua casa e o seu campo. Geazi disse imediatamente: “Meu senhor, o rei, esta é a mulher e este é o seu filho, que Eliseu trouxe de volta à vida.” 6 Então, o rei perguntou à mulher como é que isso tinha acontecido, e ela contou-lhe a história. E o rei colocou-lhe à disposição um oficial da corte, dizendo-lhe: “Devolve-lhe tudo o que lhe pertence e todo o valor da produção do seu campo, desde o dia em que ela deixou o país até agora.”

7 Eliseu foi a Damasco na mesma altura em que Ben-Hadade, rei da Síria, estava doente. Portanto, informaram-no: “O homem do verdadeiro Deus está aqui.” 8 O rei disse então a Hazael: “Vai ter com o homem do verdadeiro Deus e leva um presente. Consulta a Jeová por meio dele, perguntando: ‘Vou recuperar-me desta doença?’” 9 Hazael foi ter com Eliseu e levou um presente, todo o tipo de coisas boas de Damasco, carregado por 40 camelos. Ele chegou, ficou diante dele e disse: “O seu filho, Ben-Hadade, rei da Síria, enviou-me a si para perguntar: ‘Vou recuperar-me desta doença?’” 10 Eliseu respondeu-lhe: “Vai e diz-lhe: ‘Certamente se recuperará’; mas Jeová mostrou-me que ele certamente morrerá.” 11 E Eliseu ficou a olhar fixamente para ele, até Hazael ficar constrangido. Depois, o homem do verdadeiro Deus começou a chorar. 12 Hazael perguntou: “Porque é que está a chorar, meu senhor?” Ele respondeu: “Porque sei o mal que farás ao povo de Israel. Incendiarás as suas fortificações, matarás com a espada os melhores homens, despedaçarás as crianças e rasgarás o ventre das mulheres grávidas.” 13 Hazael disse: “Como poderia o seu servo, que não passa de um cão, fazer tais coisas?” Contudo, Eliseu respondeu: “Jeová mostrou-me que tu serás rei sobre a Síria.”

14 A seguir, ele saiu de diante de Eliseu e voltou ao seu senhor, que lhe perguntou: “O que é que Eliseu te disse?” Ele respondeu: “Ele disse-me que o senhor com certeza se recuperará.” 15 No dia seguinte, porém, Hazael pegou numa colcha, mergulhou-a em água e segurou-a[*] sobre o rosto do rei até ele morrer. E Hazael tornou-se rei no seu lugar.

16 No quinto ano de Jeorão, filho de Acabe, rei de Israel — enquanto Jeosafá era rei de Judá —, Jeorão, filho de Jeosafá, rei de Judá, tornou-se rei. 17 Ele tinha 32 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante oito anos em Jerusalém. 18 Ele andava no caminho dos reis de Israel, assim como os da casa de Acabe tinham feito, pois a filha de Acabe tinha-se tornado sua esposa; e ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. 19 Contudo, Jeová não quis destruir Judá, por causa de David, seu servo, visto que lhe tinha prometido dar uma lâmpada, a ele e aos seus filhos, para sempre.

20 Nos dias de Jeorão, Edom rebelou-se contra Judá e estabeleceu o seu próprio rei. 21 Por isso, Jeorão foi a Zair com todos os seus carros de guerra. De noite, ele atacou e derrotou os edomitas que o cercavam, a ele e aos chefes dos carros de guerra; e os soldados fugiram para as suas tendas. 22 No entanto, a revolta de Edom contra Judá continua até ao dia de hoje. Libna também se rebelou naquela altura.

23 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeorão, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 24 Por fim, Jeorão descansou com os seus antepassados e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David. E Acazias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

25 No décimo segundo ano de Jeorão, filho de Acabe, rei de Israel, Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, tornou-se rei. 26 Acazias tinha 22 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante um ano em Jerusalém. O nome da sua mãe era Atalia, neta[*] de Onri, rei de Israel. 27 Acazias andava no caminho da casa de Acabe e fazia o que era mau aos olhos de Jeová, assim como os da casa de Acabe, pois o seu pai era casado com uma mulher da casa de Acabe. 28 E ele foi com Jeorão, filho de Acabe, guerrear contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade, mas os sírios feriram Jeorão. 29 Portanto, o rei Jeorão regressou a Jezreel para se recuperar dos ferimentos que os sírios lhe causaram em Ramá, quando lutou contra Hazael, rei da Síria. E Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, desceu a Jezreel para visitar Jeorão, filho de Acabe, porque ele estava ferido.[*]

^ 2 Reis 8:1 Ou: “tinha feito reviver”.

^ 2 Reis 8:15 Ou: “colocou-a”.

^ 2 Reis 8:26 Lit.: “filha”.

^ 2 Reis 8:29 Ou: “doente”.

2 Reis  9 : 1 - 37

9 Eliseu, o profeta, chamou então um dos filhos dos profetas e disse-lhe: “Prende a tua veste na cintura, leva este frasco de óleo e vai depressa a Ramote-Gileade. 2 Quando lá chegares, procura Jeú, filho de Jeosafá, filho de Ninsi. Entra, fá-lo levantar-se do meio dos seus irmãos e leva-o à sala mais reservada. 3 A seguir, pega no frasco de óleo, derrama-o sobre a sua cabeça e diz: ‘Assim diz Jeová: “Estou a ungir-te como rei sobre Israel.”’ Depois, abre a porta e foge sem demora.”

4 Assim, o ajudante do profeta foi a Ramote-Gileade. 5 Quando chegou, os chefes do exército estavam ali sentados. Ele disse: “Chefe, tenho uma mensagem para si.” Jeú perguntou: “Para qual de nós?” Ele respondeu: “Para si, ó chefe.” 6 Portanto, Jeú levantou-se e entrou na casa; o ajudante derramou o óleo sobre a cabeça dele e disse-lhe: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Estou a ungir-te como rei sobre o povo de Jeová, sobre Israel. 7 Mata os da casa de Acabe, teu senhor, e eu vingarei o sangue dos meus servos, os profetas, e de todos os servos de Jeová que morreram às mãos de Jezabel. 8 Todos os da casa de Acabe morrerão; e eliminarei em Israel todos os do sexo masculino[*] da casa de Acabe, incluindo o desamparado e o fraco. 9 Vou fazer à casa de Acabe o mesmo que fiz à casa de Jeroboão, filho de Nebate, e à casa de Baasa, filho de Aías. 10 Quanto a Jezabel, os cães irão devorá-la no terreno em Jezreel, e ninguém a enterrará.’” Então, ele abriu a porta e fugiu.

11 Quando Jeú voltou para junto dos servos do seu senhor, eles perguntaram-lhe: “Está tudo bem? Porque é que aquele louco veio falar contigo?” Ele respondeu-lhes: “Vocês conhecem esses homens e o tipo de conversa deles.” 12 Contudo, eles disseram: “Tu não estás a dizer a verdade! Conta-nos, por favor.” E ele respondeu: “Foi assim e assim que ele me disse, e acrescentou: ‘Assim diz Jeová: “Estou a ungir-te como rei sobre Israel.”’” 13 Em vista disso, cada um pegou rapidamente no seu manto e estendeu-o nos degraus diante dele. Tocaram a buzina e disseram: “Jeú tornou-se rei!” 14 A seguir, Jeú, filho de Jeosafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jeorão.

Jeorão tinha estado em Ramote-Gileade com todo o Israel para a defender de Hazael, rei da Síria. 15 Mais tarde, o rei Jeorão voltou a Jezreel para se recuperar dos ferimentos que os sírios lhe tinham causado quando lutou contra Hazael, rei da Síria.

Jeú disse: “Se vocês[*] concordarem, não deixem ninguém escapar da cidade para ir contar isto em Jezreel.” 16 Depois, Jeú subiu para o seu carro de guerra e foi a Jezreel, visto que Jeorão estava lá de cama por causa dos seus ferimentos. E Acazias, rei de Judá, tinha ido visitar Jeorão. 17 Quando o vigia que estava na torre em Jezreel viu o grande número de homens de Jeú a aproximar-se, disse imediatamente: “Estou a ver um grande número de homens.” Jeorão disse: “Chama um cavaleiro e envia-o ao encontro deles para perguntar: ‘Vêm em paz?’” 18 Portanto, um cavaleiro foi ao encontro dele e disse: “Assim diz o rei: ‘Vêm em paz?’” No entanto, Jeú respondeu: “O que é que tu tens a ver com a paz? Vai para trás de mim!”

E o vigia informou: “O mensageiro chegou até eles, mas não voltou.” 19 Portanto, o rei enviou um segundo cavaleiro, que, ao chegar ao pé deles, disse: “Assim diz o rei: ‘Vêm em paz?’” Todavia, Jeú respondeu: “O que é que tu tens a ver com a paz? Vai para trás de mim!”

20 E o vigia informou: “O mensageiro chegou até eles, mas não voltou. Pela maneira de guiar o carro de guerra, deve ser Jeú, neto[*] de Ninsi, pois ele guia como um louco.” 21 Jeorão disse: “Prepara o meu carro de guerra!” Assim, prepararam o seu carro de guerra, e Jeorão, rei de Israel, e Acazias, rei de Judá, saíram, cada um no seu carro de guerra para se encontrarem com Jeú. Eles encontraram-no no terreno de Nabote, o jezreelita.

22 Assim que Jeorão viu Jeú, ele perguntou: “Vens em paz, Jeú?” Ele, porém, respondeu: “Como pode haver paz enquanto continuam a prostituição e as muitas feitiçarias de Jezabel, tua mãe?” 23 Imediatamente Jeorão deu meia-volta com o seu carro de guerra para fugir e disse a Acazias: “É uma traição, Acazias!” 24 Jeú pegou no arco e atirou uma flecha que atingiu Jeorão no meio das costas, de modo que a flecha lhe atravessou o coração, e ele caiu no seu carro de guerra. 25 A seguir, Jeú disse a Bidcar, seu oficial: “Pega nele e atira-o para o campo de Nabote, o jezreelita. Lembra-te de que eu e tu guiávamos carros de guerra[*] atrás de Acabe, o pai dele, quando o próprio Jeová proferiu contra ele a seguinte proclamação: 26 ‘“Tão certo como ontem vi o sangue de Nabote e o sangue dos seus filhos”, diz Jeová, “eu hei de retribuir-te neste mesmo terreno o que tu fizeste”, diz Jeová.’ Portanto, pega nele e atira-o para o terreno, segundo a palavra de Jeová.”

27 Quando Acazias, rei de Judá, viu o que estava a acontecer, fugiu pelo caminho da casa do jardim. (Mais tarde, Jeú perseguiu-o e disse: “Matem-no também!” Assim, feriram-no enquanto estava no carro de guerra a subir para Gur, que fica ao pé de Ibleão. Contudo, ele continuou a fugir para Megido e morreu lá. 28 Então, os seus servos levaram-no num carro de guerra até Jerusalém e enterraram-no com os seus antepassados na sua sepultura, na Cidade de David. 29 Foi no décimo primeiro ano de Jeorão, filho de Acabe, que Acazias se tinha tornado rei sobre Judá.)

30 Quando Jeú chegou a Jezreel, Jezabel soube disso. Então ela pintou os olhos de preto,[*] arranjou o cabelo e olhou pela janela. 31 Assim que Jeú entrou pelo portão, ela disse: “Será que Zinri, que matou o seu próprio senhor, se saiu bem?” 32 Ele levantou os olhos para a janela e disse: “Quem é que está do meu lado? Quem?” Imediatamente, dois ou três oficiais da corte olharam para ele, lá em baixo. 33 Ele disse: “Atirem-na daí abaixo!” Então, eles atiraram-na; o sangue dela salpicou a parede e os cavalos, e ele atropelou-a. 34 Depois disso, ele entrou, comeu e bebeu. A seguir, disse: “Peguem nesta maldita e enterrem-na. Afinal, ela é filha de rei.” 35 Porém, quando a foram enterrar, não encontraram nada, a não ser o crânio, os pés e as mãos. 36 Quando voltaram e lhe contaram isso, ele disse: “Isto cumpre a palavra de Jeová, que ele falou por meio do seu servo Elias, o tisbita: ‘No terreno de Jezreel os cães comerão a carne de Jezabel. 37 E, no terreno de Jezreel, o cadáver de Jezabel irá tornar-se como estrume sobre os campos, para que não se diga: “Esta é Jezabel.”’”

^ 2 Reis 9:8 Lit.:“todo aquele que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e se refere a homens.

^ 2 Reis 9:15 Ou: “as vossas almas”.

^ 2 Reis 9:20 Lit.: “filho”.

^ 2 Reis 9:25 Lit.: “guiávamos parelhas”.

^ 2 Reis 9:30 Ou: “pôs sombra nos olhos”.

2 Reis  10 : 1 - 36

10 Acabe tinha 70 filhos em Samaria. Portanto, Jeú escreveu cartas e enviou-as para Samaria — aos príncipes de Jezreel, aos anciãos e aos que cuidavam dos filhos de Acabe.[*] A carta dizia: 2 “Quando receberem esta carta, os filhos do vosso senhor estarão convosco, assim como os carros de guerra, os cavalos, uma cidade fortificada e as armas. 3 Portanto, escolham o melhor e o mais qualificado[*] dos filhos do vosso senhor e ponham-no no trono do seu pai. Então, lutem pela casa do vosso senhor.”

4 Todavia, eles ficaram com muito medo e disseram: “Se nem mesmo dois reis se conseguiram manter de pé diante dele, como é que nós nos manteremos de pé?” 5 Assim, o encarregado do palácio,[*] o governador da cidade, os anciãos e os que cuidavam dos filhos de Acabe mandaram dizer a Jeú: “Somos teus servos e faremos tudo o que nos disseres. Não faremos rei a ninguém. Faz o que for bom aos teus olhos.”

6 Então, Jeú escreveu-lhes uma segunda carta, que dizia: “Se estão do meu lado e se me querem obedecer, venham ter comigo amanhã, a esta hora, em Jezreel, e tragam as cabeças dos filhos do vosso senhor.”

Os 70 filhos do rei estavam com os homens de destaque da cidade que os criavam. 7 Assim que receberam a carta, eles pegaram nos 70 filhos do rei, mataram-nos, puseram as cabeças deles em cestos e enviaram-lhas, em Jezreel. 8 O mensageiro veio e disse-lhe: “Trouxeram as cabeças dos filhos do rei.” E ele disse: “Façam com elas dois montes à entrada do portão da cidade, e deixem-nas ali até amanhã de manhã.” 9 Quando ele saiu de manhã, ficou de pé diante de todo o povo e disse: “Vocês são inocentes.[*] Fui eu que conspirei contra o meu senhor e o matei, mas quem é que matou todos estes? 10 Portanto, saibam que nem uma única palavra de Jeová, que Jeová falou contra a casa de Acabe, ficará sem cumprimento;[*] e Jeová tem feito o que falou por meio do seu servo Elias.” 11 Além disso, Jeú matou todos os que restavam da casa de Acabe em Jezreel, assim como todos os seus homens de destaque, os seus amigos e os seus sacerdotes, até não lhe deixar nenhum sobrevivente.

12 Depois, ele partiu em direção a Samaria. A casa onde os pastores amarravam as ovelhas[*] ficava no caminho. 13 Jeú encontrou ali os irmãos de Acazias, rei de Judá, e perguntou-lhes: “Quem são vocês?” Eles responderam: “Somos os irmãos de Acazias, e estamos a caminho para perguntar se está tudo bem com os filhos do rei e com os filhos da rainha-mãe.”[*] 14 Ele disse imediatamente: “Apanhem-nos vivos!” Portanto, apanharam-nos vivos e mataram-nos junto à cisterna da casa onde as ovelhas eram amarradas. Eram 42 homens, e ele não deixou nenhum deles sobreviver.

15 Seguindo adiante, Jeú encontrou Jonadabe, filho de Recabe, que vinha ao seu encontro. Jeú cumprimentou-o[*] e disse: “Está o teu coração plenamente de acordo[*] comigo, assim como o meu coração está com o teu?”

Jonadabe respondeu: “Está!”

“Então, dá-me a mão.”

Ele deu-lhe a mão e Jeú puxou-o para dentro do seu carro de guerra. 16 Depois disse: “Vem comigo e vê como não tolero infidelidade[*] para com[*] Jeová.” Assim, Jeú levou-o no seu carro de guerra. 17 Por fim, Jeú chegou a Samaria e matou todos os que restavam da casa de Acabe em Samaria; eliminou-os a todos, segundo a palavra que Jeová tinha falado a Elias.

18 Além disso, Jeú reuniu todo o povo e disse-lhes: “Acabe adorou pouco a Baal, mas Jeú irá adorá-lo muito mais. 19 Portanto, convoquem todos os profetas de Baal, todos os seus adoradores e todos os seus sacerdotes. Não deixem nenhum deles faltar, porque vou oferecer um grande sacrifício a Baal. Quem faltar não ficará vivo.” Contudo, Jeú estava a agir com astúcia, para destruir os adoradores de Baal.

20 Jeú acrescentou: “Proclamem[*] uma assembleia solene para Baal.” Então, proclamaram-na. 21 Depois, Jeú enviou uma mensagem por todo o Israel, e todos os adoradores de Baal vieram. Nenhum deles faltou. Eles entraram na casa[*] de Baal, e a casa de Baal ficou completamente cheia. 22 Ele disse ao encarregado do vestiário: “Traz vestes para todos os adoradores de Baal.” Portanto, trouxe-lhes as vestes. 23 De seguida, Jeú e Jonadabe, filho de Recabe, entraram na casa de Baal. Jeú disse aos adoradores de Baal: “Façam uma busca cuidadosa e certifiquem-se de que não haja aqui adoradores de Jeová, mas apenas adoradores de Baal.” 24 Por fim, entraram para oferecer sacrifícios e ofertas queimadas. Jeú tinha colocado do lado de fora 80 dos seus homens e tinha dito: “Quem deixar escapar um dos homens que entrego nas vossas mãos, morrerá no lugar dele.”[*]

25 Assim que ele acabou de fazer a oferta queimada, Jeú disse aos guardas[*] e aos oficiais: “Entrem e matem-nos! Não deixem nenhum deles escapar!” Os guardas e os oficiais mataram-nos com a espada e atiraram os corpos para fora, e foram avançando até ao santuário interno[*] da casa de Baal. 26 A seguir, levaram para fora as colunas sagradas da casa de Baal e queimaram-nas. 27 Demoliram a coluna sagrada de Baal; demoliram também a casa de Baal e transformaram-na em latrinas, que existem até ao dia de hoje.

28 Assim, Jeú eliminou Baal de Israel. 29 Contudo, Jeú não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer, no que se refere à adoração dos bezerros de ouro que ficavam em Betel e em Dã. 30 Assim, Jeová disse a Jeú: “Visto que agiste bem e fizeste o que é certo aos meus olhos, fazendo à casa de Acabe segundo tudo o que estava no meu coração, quatro gerações dos teus filhos irão sentar-se no trono de Israel.” 31 No entanto, Jeú não teve o cuidado de andar na Lei de Jeová, o Deus de Israel, de todo o coração. Ele não se desviou dos pecados que Jeroboão tinha levado Israel a cometer.

32 Naqueles dias, Jeová começou a tirar o território de Israel,[*] pedaço por pedaço. Hazael continuou a atacá-los em todo o território de Israel, 33 do Jordão para o leste, toda a terra de Gileade — o território dos gaditas, dos rubenitas e dos manassitas —, que vai desde Aroer, que fica junto ao vale do Arnom,[*] até Gileade e Basã.

34 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeú, tudo o que ele fez e todos os seus atos poderosos, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 35 Por fim, Jeú descansou com os seus antepassados, e enterraram-no em Samaria; e Jeoacaz, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. 36 A duração[*] do reinado de Jeú sobre Israel, em Samaria, foi de 28 anos.

^ 2 Reis 10:1 Lit.: “aos guardiões de Acabe”.

^ 2 Reis 10:3 Ou: “reto”.

^ 2 Reis 10:5 Lit.: “aquele que estava sobre a casa”.

^ 2 Reis 10:9 Ou: “justos”.

^ 2 Reis 10:10 Lit.: “cairá por terra”.

^ 2 Reis 10:12 Aparentemente, um lugar onde as ovelhas eram amarradas para serem tosquiadas.

^ 2 Reis 10:13 Ou: “da senhora”.

^ 2 Reis 10:15 Ou: “abençoou-o”.

^ 2 Reis 10:15 Ou: “É o teu coração reto”.

^ 2 Reis 10:16 Ou: “rivalidade”.

^ 2 Reis 10:16 Ou: “vê o meu zelo por”.

^ 2 Reis 10:20 Lit.: “Santifiquem”.

^ 2 Reis 10:21 Ou: “no templo”.

^ 2 Reis 10:24 Ou: “dará a sua alma pela alma dele”.

^ 2 Reis 10:25 Lit.: “corredores”.

^ 2 Reis 10:25 Lit.: “à cidade”, talvez uma estrutura semelhante a uma fortaleza.

^ 2 Reis 10:32 Ou: “a reduzir Israel”.

^ 2 Reis 10:33 Ou: “uádi Arnom”.

^ 2 Reis 10:36 Lit.: “Os dias”.

2 Reis  12 : 1 - 21

12 No sétimo ano de Jeú, Jeoás tornou-se rei e reinou durante 40 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Zíbia, de Berseba. 2 Jeoás fez o que era certo aos olhos de Jeová durante todos os dias em que Jeoiada, o sacerdote, o instruiu. 3 No entanto, não removeu os altos sagrados e o povo ainda oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados.

4 Jeoás disse aos sacerdotes: “Peguem em todo o dinheiro que se traz à casa de Jeová para as ofertas sagradas: o imposto que cada um deve pagar, o dinheiro recebido como valor estabelecido para uma pessoa[*] e todo o dinheiro que o coração de cada um o motivar a trazer à casa de Jeová. 5 Os sacerdotes irão recebê-lo pessoalmente dos doadores[*] e irão usá-lo para reparar a casa, onde quer que esteja danificada.”[*]

6 Por volta do vigésimo terceiro ano do rei Jeoás, os sacerdotes ainda não tinham reparado a casa. 7 Assim, o rei Jeoás chamou Jeoiada, o sacerdote, e os outros sacerdotes, e disse-lhes: “Porque é que não estão a reparar a casa? Portanto, não recebam mais dinheiro dos doadores, a menos que seja usado para reparar a casa.” 8 Então, os sacerdotes concordaram que não receberiam mais dinheiro do povo e que não seriam responsáveis pela reparação da casa.

9 A seguir, Jeoiada, o sacerdote, pegou num cofre e fez um buraco na tampa, e pô-lo ao lado do altar, à direita de quem entra na casa de Jeová. Os sacerdotes que serviam como porteiros colocavam ali todo o dinheiro que se trazia à casa de Jeová. 10 Sempre que viam que havia muito dinheiro no cofre, o secretário do rei e o sumo sacerdote vinham, recolhiam-no[*] e contavam o dinheiro que tinha sido trazido à casa de Jeová. 11 Eles entregavam o dinheiro que tinha sido contado aos que supervisionavam a obra na casa de Jeová. Esses, por sua vez, pagavam aos carpinteiros e aos construtores que trabalhavam na casa de Jeová, 12 assim como aos pedreiros e aos cortadores de pedras. Além disso, compravam madeira e pedras talhadas para a reparação da casa de Jeová, e também usavam o dinheiro para pagar todas as outras despesas com a reparação da casa.

13 No entanto, com o dinheiro que se trazia à casa de Jeová, não se faziam bacias de prata, nem cortadores de pavio, nem tigelas, nem trombetas, nem nenhum objeto de ouro ou de prata para a casa de Jeová. 14 Eles davam o dinheiro apenas aos que faziam a obra, e com ele reparavam a casa de Jeová. 15 Não pediam contas aos homens a quem entregavam o dinheiro a ser dado aos trabalhadores, pois eles eram de confiança. 16 Contudo, o dinheiro para as ofertas pela culpa e o dinheiro para as ofertas pelo pecado não era usado para a casa de Jeová; ele pertencia aos sacerdotes.

17 Nessa época, Hazael, rei da Síria, foi lutar contra Gate e tomou-a; depois, Hazael resolveu atacar[*] Jerusalém. 18 Em vista disso, Jeoás, rei de Judá, pegou em todas as ofertas sagradas que tinham sido santificadas por Jeosafá, Jeorão e Acazias, seus antepassados, reis de Judá, assim como as suas próprias ofertas sagradas, e todo o ouro que havia no tesouro da casa de Jeová e no tesouro da casa[*] do rei, e enviou-os a Hazael, rei da Síria. Assim, ele retirou-se de Jerusalém.

19 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeoás, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 20 No entanto, os servos de Jeoás uniram-se numa conspiração contra ele e mataram-no junto à casa do Aterro,[*] no caminho que desce para Sila. 21 Os que o mataram foram os seus servos Jozacar, filho de Simeate, e Jeozabade, filho de Somer. Ele foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David; e Amazias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Reis 12:4 Ou: “alma”.

^ 2 Reis 12:5 Ou: “conhecidos”.

^ 2 Reis 12:5 Ou: “onde quer que haja rachas”.

^ 2 Reis 12:10 Ou: “colocavam em sacos”. Lit.: “amarravam”.

^ 2 Reis 12:17 Lit.: “Hazael fixou a sua face para subir contra”.

^ 2 Reis 12:18 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 12:20 Ou: “junto a Bete-Milo”.

2 Reis  13 : 1 - 25

13 No vigésimo terceiro ano de Jeoás, filho de Acazias, rei de Judá, Jeoacaz, filho de Jeú, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante 17 anos. 2 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová e cometia o mesmo pecado que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. Não se desviou dele. 3 Por isso, a ira de Jeová acendeu-se contra Israel, e, durante todos aqueles dias, entregou-os nas mãos de Hazael, rei da Síria, e nas mãos de Ben-Hadade, filho de Hazael.

4 Com o tempo, Jeoacaz implorou o favor[*] de Jeová, e Jeová ouviu-o, porque viu a opressão que o rei da Síria causava a Israel. 5 Assim, Jeová deu um salvador a Israel, para os livrar das mãos da Síria; e os israelitas puderam morar nos seus lares como dantes.[*] 6 (Contudo, eles não se desviaram do pecado da casa de Jeroboão, que ele tinha levado Israel a cometer. Continuaram a cometer o mesmo pecado,[*] e o poste sagrado[*] continuava de pé em Samaria.) 7 Jeoacaz ficou com um exército de apenas 50 cavaleiros, dez carros de guerra e 10 000 soldados a pé, porque o rei da Síria os tinha destruído, desfazendo-os como o pó na eira.

8 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeoacaz, tudo o que ele fez e os seus atos poderosos, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 9 Por fim, Jeoacaz descansou com os seus antepassados, e enterraram-no em Samaria; e Jeoás, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

10 No trigésimo sétimo ano de Jeoás, rei de Judá, Jeoás, filho de Jeoacaz, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante 16 anos. 11 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, não se desviou de todos os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. Continuou a cometer os mesmos pecados.[*]

12 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeoás, tudo o que ele fez, os seus atos poderosos e como lutou contra Amazias, rei de Judá, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 13 Por fim, Jeoás descansou com os seus antepassados, e Jeroboão[*] sentou-se no seu trono. Jeoás foi enterrado em Samaria, com os reis de Israel.

14 Quando Eliseu ficou doente com a doença que por fim o levaria à morte, Jeoás, rei de Israel, foi ter com ele, debruçou-se sobre ele e começou a chorar, dizendo: “Meu pai, meu pai! O carro de guerra de Israel e os seus cavaleiros!” 15 Eliseu disse-lhe: “Pegue num arco e flechas.” E ele pegou num arco e flechas. 16 A seguir, ele disse ao rei de Israel: “Prepare-se para atirar.” Portanto, ele preparou-se para atirar, e Eliseu colocou as suas mãos sobre as mãos do rei. 17 De seguida, ele disse: “Abra a janela que dá para o leste.” Ele abriu-a. Eliseu disse: “Atire!” E ele atirou. Eliseu disse: “A flecha de vitória[*] de Jeová, a flecha de vitória sobre[*] a Síria! O senhor golpeará[*] a Síria em Afeque até acabar com ela.”

18 Eliseu acrescentou: “Pegue nas flechas.” E ele pegou nelas. Ele disse ao rei de Israel: “Golpeie o chão.” E ele golpeou o chão três vezes e parou. 19 Em vista disso, o homem do verdadeiro Deus ficou indignado com ele e disse: “O senhor devia ter golpeado o chão cinco ou seis vezes! Então, golpearia a Síria até acabar com ela, mas, agora, apenas golpeará a Síria três vezes.”

20 Depois disso, Eliseu morreu e foi enterrado. Havia bandos de saqueadores moabitas que costumavam vir ao país no início do ano.[*] 21 E aconteceu que algumas pessoas estavam a enterrar um homem quando viram um bando de saqueadores. Por isso, atiraram rapidamente o homem para a sepultura de Eliseu e fugiram. Quando o corpo do homem tocou nos ossos de Eliseu, o homem voltou a viver e ficou de pé.

22 Hazael, rei da Síria, oprimiu Israel durante todos os dias de Jeoacaz. 23 No entanto, Jeová mostrou-lhes favor e misericórdia, e teve consideração por eles por causa do seu pacto com Abraão, Isaque e Jacó. Ele não os quis destruir nem os expulsou da sua presença até ao dia de hoje. 24 Quando Hazael, rei da Síria, morreu, Ben-Hadade, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. 25 Jeoás, filho de Jeoacaz, tomou então de Ben-Hadade, filho de Hazael, as cidades que ele tinha tomado de Jeoacaz, seu pai, na guerra. Jeoás golpeou-o[*] três vezes e recuperou as cidades de Israel.

^ 2 Reis 13:4 Ou: “abrandou a face”.

^ 2 Reis 13:5 Isto é, em paz e segurança.

^ 2 Reis 13:6 Lit.: “Nele ele andou”.

^ 2 Reis 13:6 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 13:11 Lit.: “Andou neles.”

^ 2 Reis 13:13 Isto é, Jeroboão II.

^ 2 Reis 13:17 Ou: “salvação”.

^ 2 Reis 13:17 Ou: “salvação contra”.

^ 2 Reis 13:17 Ou: “derrotará”.

^ 2 Reis 13:20 Lit.: “na entrada do ano”, provavelmente na primavera.

^ 2 Reis 13:25 Ou: “derrotou-o”.

2 Reis  14 : 1 - 29

14 No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, Amazias, filho de Jeoás, rei de Judá, tornou-se rei. 2 Ele tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 29 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jeoadim, de Jerusalém. 3 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, mas não como David, seu antepassado. Amazias fez tudo assim como o seu pai Jeoás tinha feito. 4 No entanto, não removeu os altos sagrados, e o povo ainda oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados. 5 Assim que ele obteve firme controlo do reino, matou os seus servos que tinham assassinado o rei, seu pai. 6 Todavia, não matou os filhos dos assassinos, pois agiu de acordo com o mandamento de Jeová escrito no livro da Lei de Moisés: “Os pais não devem ser mortos por causa dos filhos, e os filhos não devem ser mortos por causa dos pais; cada um deve ser morto por causa do seu próprio pecado.” 7 Ele matou os edomitas no vale do Sal, 10 000 homens, e tomou a cidade de Sela na guerra; e o nome dela foi mudado para Jocteel, como é chamada até ao dia de hoje.

8 Depois, Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, para dizer: “Vem, enfrentemo-nos numa batalha.”[*] 9 Jeoás, rei de Israel, mandou dizer a Amazias, rei de Judá: “Um espinheiro no Líbano mandou dizer ao cedro do Líbano: ‘Dá a tua filha ao meu filho como esposa.’ Mas um animal selvagem do Líbano passou por onde estava o espinheiro e pisou-o. 10 De facto, tu golpeaste Edom, e, por isso, o teu coração ficou arrogante. Alegra-te com a tua glória, mas fica na tua casa.[*] Porquê provocar uma desgraça e cair, arrastando Judá contigo?” 11 Contudo, Amazias não escutou.

Assim, Jeoás, rei de Israel, pôs-se a caminho; e ele e Amazias, rei de Judá, enfrentaram-se numa batalha em Bete-Semes, uma cidade de Judá. 12 Judá foi derrotado por Israel, e cada um fugiu para a sua casa.[*] 13 Jeoás, rei de Israel, capturou Amazias, rei de Judá, filho de Jeoás, filho de Acazias, em Bete-Semes. Depois, Jeoás levou-o para Jerusalém, e fez uma brecha de 400 côvados[*] na muralha de Jerusalém, do Portão de Efraim até ao Portão da Esquina. 14 Ele tirou todo o ouro, a prata e todos os objetos que havia na casa de Jeová e no tesouro da casa[*] do rei, além de levar reféns. Depois, voltou para Samaria.

15 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeoás, o que ele fez, os seus atos poderosos e a sua guerra contra Amazias, rei de Judá, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 16 Por fim, Jeoás descansou com os seus antepassados e foi enterrado em Samaria, com os reis de Israel; e Jeroboão,[*] seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

17 Amazias, filho de Jeoás, rei de Judá, ainda viveu 15 anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel. 18 Quanto aos outros acontecimentos da história de Amazias, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 19 Mais tarde, conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis, mas mandaram homens atrás dele até Laquis e mataram-no ali. 20 Então, o seu corpo foi trazido de volta em cima de cavalos e ele foi enterrado com os seus antepassados em Jerusalém, na Cidade de David. 21 Todo o povo de Judá tomou então Azarias,[*] que tinha 16 anos de idade, e fizeram-no rei no lugar do seu pai, Amazias. 22 Ele reconstruiu Elate e restituiu-a a Judá depois de o rei[*] ter descansado com os seus antepassados.

23 No décimo quinto ano de Amazias, filho de Jeoás, rei de Judá, Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, tornou-se rei em Samaria, e reinou durante 41 anos. 24 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. Não se desviou de todos os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. 25 Ele restabeleceu os limites do território de Israel, desde Lebo-Hamate[*] até ao mar do Arabá,[*] segundo a palavra que Jeová, o Deus de Israel, tinha falado por meio do seu servo Jonas, filho de Amitai e profeta de Gate-Héfer. 26 Pois Jeová tinha visto que a tribulação de Israel era muito amarga. Não tinha sobrado ninguém para ajudar Israel, nem mesmo o desamparado e o fraco. 27 Contudo, Jeová tinha prometido não apagar o nome de Israel de debaixo dos céus. Por isso, salvou-os pela mão de Jeroboão, filho de Jeoás.

28 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeroboão, tudo o que ele fez e os seus atos poderosos, como lutou e recuperou Damasco e Hamate para Judá e Israel, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 29 Por fim, Jeroboão descansou com os seus antepassados, com os reis de Israel; e Zacarias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Reis 14:8 Ou: “encontremo-nos face a face”.

^ 2 Reis 14:10 Ou: “no teu palácio”.

^ 2 Reis 14:12 Lit.: “tenda”.

^ 2 Reis 14:13 Cerca de 178 m. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 14:14 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 14:16 Isto é, Jeroboão II.

^ 2 Reis 14:21 Que significa “Jeová ajudou”. Ele é chamado Uzias em 2 Reis 15:13; 2 Crónicas 26:1-23; Isaías 6:1 e Zacarias 14:5.

^ 2 Reis 14:22 Isto é, o seu pai, Amazias.

^ 2 Reis 14:25 Ou: “a entrada de Hamate”.

^ 2 Reis 14:25 Isto é, o mar Salgado, ou mar Morto.

2 Reis  15 : 1 - 38

15 No vigésimo sétimo ano de Jeroboão,[*] rei de Israel, Azarias,[*] filho de Amazias, rei de Judá, tornou-se rei. 2 Ele tinha 16 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 52 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jecolia, de Jerusalém. 3 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como Amazias, seu pai, tinha feito. 4 No entanto, não removeu os altos sagrados, e o povo ainda oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados. 5 Jeová fez com que o rei tivesse lepra, e ele continuou leproso até ao dia da sua morte. Ele permaneceu numa casa separada, enquanto Jotão, filho do rei, ficou encarregado da casa,[*] julgando o povo da terra. 6 Quanto aos outros acontecimentos da história de Azarias, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 7 Por fim, Azarias descansou com os seus antepassados, e enterraram-no com os seus antepassados na Cidade de David; e Jotão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

8 No trigésimo oitavo ano de Azarias, rei de Judá, Zacarias, filho de Jeroboão, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante seis meses. 9 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, assim como os seus antepassados tinham feito. Não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. 10 Então, Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele e golpeou-o em Ibleão. Depois de o matar, tornou-se rei no seu lugar. 11 Os outros acontecimentos da história de Zacarias estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel. 12 Assim se cumpriu a palavra que Jeová tinha falado a Jeú: “Quatro gerações dos teus filhos irão sentar-se no trono de Israel.” E foi assim que aconteceu.

13 Salum, filho de Jabes, tornou-se rei no trigésimo nono ano de Uzias, rei de Judá, e reinou um mês inteiro em Samaria. 14 Então, Menaém, filho de Gadi, foi de Tirza até Samaria e golpeou Salum, filho de Jabes, em Samaria. Depois de o matar, tornou-se rei no seu lugar. 15 Quanto aos outros acontecimentos da história de Salum e a sua conspiração, estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel. 16 Depois de sair de Tirza, Menaém atacou Tifsa e todos os que estavam nela e no seu território, porque não lhe abriram o portão. Ele golpeou a cidade e rasgou o ventre das mulheres grávidas.

17 No trigésimo nono ano de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, tornou-se rei sobre Israel, e reinou durante dez anos em Samaria. 18 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. Durante todos os seus dias, não se desviou de todos os pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. 19 Pul, rei da Assíria, invadiu o país, e Menaém deu a Pul 1000 talentos[*] de prata para que ele o ajudasse a fortalecer o seu domínio sobre o reino. 20 Menaém arrecadou a prata de Israel, cobrando-a aos homens ricos e importantes. Ele deu ao rei da Assíria 50 siclos[*] de prata por cada homem. Por isso, o rei da Assíria recuou e não ficou no país. 21 Quanto aos outros acontecimentos da história de Menaém, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel? 22 Por fim, Menaém descansou com os seus antepassados; e Pecaías, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

23 No quinquagésimo ano de Azarias, rei de Judá, Pecaías, filho de Menaém, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante dois anos. 24 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. Não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. 25 Então, o seu oficial, Peca, filho de Remalias, conspirou contra ele. E, acompanhado de 50 homens de Gileade, golpeou Pecaías, e também Argobe e Arié, em Samaria, na torre fortificada da casa[*] do rei. Depois de o matar, tornou-se rei no seu lugar. 26 Quanto aos outros acontecimentos da história de Pecaías, tudo o que ele fez, estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel.

27 No quinquagésimo segundo ano de Azarias, rei de Judá, Peca, filho de Remalias, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante 20 anos. 28 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, e não se desviou dos pecados que Jeroboão, filho de Nebate, tinha levado Israel a cometer. 29 Nos dias de Peca, rei de Israel, Tiglate-Pileser, rei da Assíria, invadiu e tomou Ijom, Abel-Bete-Maacá, Janoa, Quedes, Hazor, Gileade e a Galileia, toda a terra de Naftali, e levou os seus habitantes para o exílio na Assíria. 30 Então, Oseias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias; ele golpeou-o e matou-o, e tornou-se rei no seu lugar no vigésimo ano de Jotão, filho de Uzias. 31 Quanto aos outros acontecimentos da história de Peca, tudo o que ele fez, estão escritos no livro da história da época dos reis de Israel.

32 No segundo ano de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, tornou-se rei. 33 Ele tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 16 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jerusa, filha de Zadoque. 34 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como Uzias, seu pai, tinha feito. 35 No entanto, não removeu os altos sagrados, e o povo ainda oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados. Foi ele quem construiu o portão superior da casa de Jeová. 36 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jotão, o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 37 Naqueles dias, Jeová passou a enviar Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, contra Judá. 38 Por fim, Jotão descansou com os seus antepassados e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David, seu antepassado. E Acaz, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Reis 15:1 Isto é, Jeroboão II.

^ 2 Reis 15:1 Que significa “Jeová ajudou”. Ele é chamado Uzias em 2 Reis 15:13; 2 Crónicas 26:1-23; Isaías 6:1 e Zacarias 14:5.

^ 2 Reis 15:5 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 15:19 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 15:20 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 15:25 Ou: “do palácio”.

2 Reis  16 : 1 - 20

16 No décimo sétimo ano de Peca, filho de Remalias, Acaz, filho de Jotão, rei de Judá, tornou-se rei. 2 Acaz tinha 20 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 16 anos em Jerusalém. Ele não fez o que era certo aos olhos de Jeová, seu Deus, como David, seu antepassado, tinha feito. 3 Em vez disso, ele andou no caminho dos reis de Israel e até mesmo queimou o seu próprio filho no fogo,[*] imitando as práticas detestáveis das nações que Jeová tinha expulsado de diante dos israelitas. 4 Além disso, oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados, nas colinas e debaixo de todas as árvores frondosas.

5 Foi então que Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, vieram guerrear contra Jerusalém. Eles cercaram Acaz, mas não conseguiram tomar a cidade. 6 Naquele tempo, Rezim, rei da Síria, restituiu Elate a Edom, expulsando depois os judeus[*] de Elate. Os edomitas entraram em Elate, e continuam lá até ao dia de hoje. 7 Portanto, Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, para lhe dizer: “Sou teu servo e teu filho. Vem e salva-me das mãos do rei da Síria e das mãos do rei de Israel, que me estão a atacar.” 8 Acaz pegou na prata e no ouro que havia na casa de Jeová e no tesouro da casa[*] do rei e enviou-os ao rei da Assíria como suborno. 9 O rei da Assíria atendeu ao seu pedido; ele subiu até Damasco e tomou-a, levou os seus habitantes para o exílio em Quir e matou Rezim.

10 Depois, o rei Acaz foi a Damasco encontrar-se com Tiglate-Pileser, rei da Assíria. Quando viu o altar que havia em Damasco, o rei Acaz enviou a Urias, o sacerdote, um projeto do altar, que mostrava como ele era e como tinha sido feito. 11 Urias, o sacerdote, construiu um altar de acordo com todas as orientações que o rei Acaz tinha enviado de Damasco. Urias, o sacerdote, terminou de construir o altar antes de o rei Acaz voltar de Damasco. 12 Quando o rei voltou de Damasco e viu o altar, aproximou-se do altar e fez ofertas nele. 13 E ele queimou[*] no altar as suas ofertas queimadas e as suas ofertas de cereais; também derramou as suas ofertas de bebida e aspergiu no altar o sangue dos seus sacrifícios de participação em comum. 14 Então, ele tirou o altar de cobre que estava perante Jeová, na parte da frente da casa, entre o seu próprio altar e a casa de Jeová, e colocou-o no lado norte do seu próprio altar. 15 O rei Acaz ordenou a Urias, o sacerdote: “Queima no grande altar a oferta queimada da manhã e a oferta de cereais do anoitecer, também a oferta queimada do rei e a sua oferta de cereais, assim como as ofertas queimadas, as ofertas de cereais e as ofertas de bebida de todo o povo. Também deves aspergir no altar todo o sangue das ofertas queimadas e todo o sangue dos outros sacrifícios. Quanto ao altar de cobre, decidirei o que lhe vou fazer.” 16 E Urias, o sacerdote, fez tudo o que o rei Acaz tinha ordenado.

17 Além disso, o rei Acaz cortou em pedaços os painéis laterais dos carrinhos e retirou deles as bacias; também tirou o Mar de cima dos touros de cobre que o sustentavam e colocou-o num pavimento de pedra. 18 E, por causa do rei da Assíria, ele removeu da casa de Jeová a área coberta, que tinha sido construída na casa e era usada no sábado e também a entrada externa usada pelo rei.

19 Quanto aos outros acontecimentos da história de Acaz, o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 20 Por fim, Acaz descansou com os seus antepassados e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David; e Ezequias,[*] seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Reis 16:3 Lit.: “fez o seu filho passar pelo fogo”.

^ 2 Reis 16:6 Ou: “os homens de Judá”.

^ 2 Reis 16:8 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 16:13 Ou: “fez fumegar”.

^ 2 Reis 16:20 Que significa “Jeová fortalece”.

2 Reis  17 : 1 - 41

17 No décimo segundo ano de Acaz, rei de Judá, Oseias, filho de Elá, tornou-se rei sobre Israel, em Samaria, e reinou durante nove anos. 2 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, mas não tanto como os reis de Israel que reinaram antes dele. 3 Salmaneser, rei da Assíria, veio contra ele, e Oseias tornou-se seu servo e começou a pagar-lhe tributo. 4 No entanto, o rei da Assíria soube que Oseias estava envolvido numa conspiração, porque ele tinha enviado mensageiros a Só, rei do Egito, e já não levava o tributo ao rei da Assíria, como nos anos anteriores. Por isso, o rei da Assíria manteve-o fechado e amarrado na prisão.

5 O rei da Assíria invadiu todo o país; chegou a Samaria e cercou-a durante três anos. 6 No nono ano de Oseias, o rei da Assíria tomou Samaria. Depois, levou o povo de Israel para o exílio na Assíria, e fê-los morar em Hala e em Habor, ao pé do rio Gozã, e nas cidades dos medos.

7 Isto aconteceu porque o povo de Israel tinha pecado contra Jeová, seu Deus, que os tinha tirado da terra do Egito, do domínio do Faraó, rei do Egito. Eles adoraram[*] outros deuses, 8 seguiram os costumes das nações que Jeová tinha expulsado de diante dos israelitas e os costumes que os reis de Israel tinham estabelecido.

9 Os israelitas procuravam coisas que não eram certas aos olhos de Jeová, seu Deus. Construíram altos sagrados em todas as suas cidades, desde a torre de vigia até à cidade fortificada.[*] 10 Eles ergueram para si colunas sagradas e postes sagrados[*] em todas as colinas elevadas e debaixo de todas as árvores frondosas; 11 e, em todos os altos sagrados, faziam fumo sacrificial, assim como fizeram as nações que Jeová tinha expulsado de diante deles. Faziam coisas más para ofender a Jeová.

12 Eles continuaram a servir a ídolos repugnantes,[*] sobre os quais Jeová lhes tinha dito: “Não façam isso!” 13 Jeová continuou a advertir Israel e Judá por meio de todos os seus profetas e de todos os videntes,[*] dizendo: “Recuem dos vossos maus caminhos! Guardem os meus mandamentos e os meus decretos, segundo toda a lei que ordenei aos vossos antepassados e que vos transmiti por meio dos meus servos, os profetas.” 14 Contudo, eles não escutaram, e continuaram tão obstinados como os[*] seus antepassados que não tinham mostrado fé em Jeová, seu Deus. 15 Eles continuaram a rejeitar os seus decretos, o pacto que ele tinha feito com os seus antepassados e as advertências[*] que lhes tinha dado como aviso, e seguiam ídolos inúteis, tornando-se eles mesmos inúteis. Assim, imitaram as nações ao seu redor, que Jeová lhes tinha proibido imitar.

16 Abandonaram todos os mandamentos de Jeová, seu Deus, fizeram duas estátuas de metal[*] em forma de bezerro e um poste sagrado,[*] curvaram-se diante de todo o exército dos céus e serviram a Baal. 17 Também queimaram os seus filhos e as suas filhas no fogo,[*] praticaram adivinhação, procuraram presságios[*] e dedicaram-se[*] a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, para o ofender.

18 Por isso, Jeová ficou furioso com Israel e removeu-os da sua vista. Não deixou restar ninguém, apenas a tribo de Judá.

19 Nem mesmo Judá guardou os mandamentos de Jeová, seu Deus; eles também seguiram os costumes que Israel seguiu. 20 Jeová rejeitou todos os descendentes de Israel, humilhou-os e entregou-os nas mãos de saqueadores, até os ter expulsado da sua frente. 21 Ele arrancou Israel da casa de David, e eles fizeram rei a Jeroboão, filho de Nebate. No entanto, Jeroboão levou Israel a desviar-se de seguir a Jeová e a cometer um grande pecado. 22 E o povo de Israel cometeu os mesmos pecados que Jeroboão tinha cometido. Não se desviaram deles, 23 até que Jeová removeu Israel da sua vista, assim como tinha dito por meio de todos os seus servos, os profetas. Portanto, Israel foi levado da sua terra para o exílio na Assíria, onde continuam até ao dia de hoje.

24 Depois, o rei da Assíria trouxe gente de Babilónia, Cuta, Ava, Hamate e Sefarvaim, e estabeleceu-os nas cidades de Samaria, em substituição dos israelitas; eles tomaram posse de Samaria e moraram nas suas cidades. 25 Quando começaram a morar ali, não temiam[*] a Jeová. Por isso, Jeová enviou-lhes leões, que mataram alguns deles. 26 Informaram o rei da Assíria: “As nações que o senhor levou para o exílio e estabeleceu nas cidades de Samaria não sabem como adorar o Deus do país. Por isso, ele está a enviar-lhes leões, que os estão a matar, visto que ninguém sabe como adorar o Deus do país.”

27 Em vista disso, o rei da Assíria ordenou: “Façam com que um dos sacerdotes que levaram de lá para o exílio volte a fim de morar lá e de lhes ensinar como adorar o Deus do país.” 28 Assim, um dos sacerdotes que tinham levado de Samaria para o exílio voltou a morar em Betel, e começou a ensinar-lhes como deviam temer[*] a Jeová.

29 No entanto, cada nação fez o seu próprio deus,[*] e colocaram-nos nos santuários dos altos sagrados que os samaritanos tinham feito; cada nação fez isso nas cidades em que morava. 30 Assim, os homens de Babilónia fizeram Sucote-Benote, os homens de Cute fizeram Nergal, os homens de Hamate fizeram Asima 31 e os avitas fizeram Nibaz e Tartaque. Os sefarvitas queimavam os seus filhos no fogo para Adrameleque e Anameleque, deuses de Sefarvaim. 32 Embora eles temessem a Jeová, designaram homens do povo em geral para serem sacerdotes de altos sagrados, e estes oficiavam a favor deles nos santuários dos altos sagrados. 33 Assim, temiam a Jeová, mas adoravam os seus próprios deuses, de acordo com a religião[*] das nações de onde tinham sido trazidos.

34 Até ao dia de hoje, eles seguem as suas religiões[*] anteriores. Nenhum deles adora[*] a Jeová e ninguém cumpre os seus decretos, as suas decisões judiciais, nem a Lei e o mandamento que Jeová deu aos filhos de Jacó, cujo nome ele mudou para Israel. 35 Quando Jeová fez um pacto com eles, ordenou-lhes: “Não temam outros deuses, e não se curvem diante deles, nem os sirvam, nem lhes ofereçam sacrifícios. 36 Mas é a Jeová que devem temer, aquele que vos tirou da terra do Egito com grande poder e com braço estendido; é diante dele que se devem curvar e é a ele que devem oferecer sacrifícios. 37 E devem sempre cumprir cuidadosamente os decretos, as decisões judiciais, a Lei e o mandamento que ele vos escreveu. Não temam outros deuses. 38 Não se esqueçam do pacto que fiz convosco e não temam outros deuses. 39 Mas é a Jeová, vosso Deus, que devem temer, pois é ele quem vos livrará das mãos de todos os vossos inimigos.”

40 Porém, eles não obedeceram e seguiram a sua religião anterior.[*] 41 Assim, estas nações passaram a temer a Jeová, mas também serviam às suas próprias imagens esculpidas. E até ao dia de hoje, tanto os seus filhos como os seus netos continuam a fazer assim como os seus antepassados fizeram.

^ 2 Reis 17:7 Lit.: “temeram”.

^ 2 Reis 17:9 Isto é, em todos os lugares, tanto nos pouco habitados como nos populosos.

^ 2 Reis 17:10 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 17:12 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ 2 Reis 17:13 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 17:14 Lit.: “endureceram a sua cerviz como a cerviz dos”.

^ 2 Reis 17:15 Ou: “os lembretes”.

^ 2 Reis 17:16 Ou: “estátuas fundidas”.

^ 2 Reis 17:16 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 17:17 Lit.: “fizeram os seus filhos e as suas filhas passar pelo fogo”.

^ 2 Reis 17:17 Ou: “sinais”.

^ 2 Reis 17:17 Lit.: “venderam-se”.

^ 2 Reis 17:25 Ou: “não adoravam”.

^ 2 Reis 17:28 Ou: “adorar”.

^ 2 Reis 17:29 Ou: “os seus próprios deuses”.

^ 2 Reis 17:33 Ou: “os costumes religiosos”.

^ 2 Reis 17:34 Ou: “os seus costumes religiosos”.

^ 2 Reis 17:34 Lit.: “teme”.

^ 2 Reis 17:40 Ou: “os seus costumes religiosos anteriores”.

2 Reis  18 : 1 - 37

18 No terceiro ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá, tornou-se rei. 2 Ele tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 29 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Abi,[*] filha de Zacarias. 3 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como David, seu antepassado, tinha feito. 4 Foi ele quem removeu os altos sagrados, despedaçou as colunas sagradas e derrubou o poste sagrado.[*] Também esmiuçou a serpente de cobre que Moisés tinha feito, pois até àquela altura o povo de Israel oferecia-lhe fumo sacrificial; e chamavam-lhe ídolo-serpente de cobre.[*] 5 Ezequias confiou em Jeová, o Deus de Israel; não houve ninguém igual a ele entre todos os reis de Judá, nem antes nem depois dele. 6 Ele apegava-se a Jeová e não deixou de o seguir. Continuou a guardar os mandamentos que Jeová tinha dado a Moisés. 7 E Jeová estava com ele. Em tudo o que ele fazia, agia com sabedoria. Rebelou-se contra o rei da Assíria e recusou-se a servi-lo. 8 Ele também derrotou os filisteus até Gaza e os seus territórios, desde a torre de vigia até à cidade fortificada.[*]

9 No quarto ano do rei Ezequias, isto é, no sétimo ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, Salmaneser, rei da Assíria, veio contra Samaria e começou a cercá-la. 10 Eles tomaram-na ao fim de três anos; Samaria foi tomada no sexto ano de Ezequias, que era o nono ano de Oseias, rei de Israel. 11 Depois, o rei da Assíria levou Israel para o exílio na Assíria, e estabeleceu-os em Hala e em Habor, ao pé do rio Gozã, e nas cidades dos medos. 12 Isto aconteceu porque não tinham escutado a voz de Jeová, seu Deus, mas continuaram a violar o seu pacto, tudo o que Moisés, o servo de Jeová, tinha ordenado. Eles não escutaram nem obedeceram.

13 No décimo quarto ano do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, veio contra todas as cidades fortificadas de Judá e conquistou-as. 14 Portanto, Ezequias, rei de Judá, mandou dizer ao rei da Assíria em Laquis: “Errei. Retira-te da minha terra e eu irei dar-te o que me exigires.” O rei da Assíria exigiu que Ezequias, rei de Judá, pagasse um tributo de 300 talentos[*] de prata e 30 talentos de ouro. 15 Assim, Ezequias deu toda a prata que havia na casa de Jeová e no tesouro da casa[*] do rei. 16 Naquele tempo, Ezequias, rei de Judá, retirou[*] as portas do templo de Jeová e as ombreiras que o próprio rei Ezequias tinha revestido,[*] e deu-as ao rei da Assíria.

17 Então, de Laquis, o rei da Assíria enviou o Tartã,[*] o Rabe-Saris[*] e o Rabsaqué[*] com um grande exército ao rei Ezequias, em Jerusalém. Eles subiram até Jerusalém e posicionaram-se junto ao aqueduto do reservatório superior, que fica na estrada do campo do lavadeiro. 18 Quando chamaram o rei para vir até eles, Eliaquim, filho de Hilquias, que era o encarregado da casa,[*] Sebna, o secretário, e o cronista Joá, filho de Asafe foram ao seu encontro.

19 O Rabsaqué disse-lhes: “Digam a Ezequias: ‘Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: “Em que é que se baseia a tua confiança? 20 Tu dizes: ‘Tenho uma estratégia e poder para a guerra’, mas isso não passa de palavras ocas. Em quem é que depositaste a tua confiança para teres a ousadia de te rebelares contra mim? 21 Vê, confias na ajuda daquela cana rachada, o Egito, que penetra e fura a palma da mão de quem se apoia nela. Assim é o Faraó, rei do Egito, para todos os que confiam nele. 22 E caso me digam: ‘Nós confiamos em Jeová, nosso Deus’, não são dele os altos sagrados e os altares que Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém: ‘É diante deste altar em Jerusalém que se devem curvar’?”’ 23 Agora, faz uma aposta com o meu senhor, o rei da Assíria: eu irei dar-te 2000 cavalos se conseguires encontrar cavaleiros suficientes para eles. 24 Então, como é que poderias repelir até mesmo um dos governadores menos destacados do meu senhor, se confias nos carros de guerra e nos cavaleiros do Egito? 25 Agora, será que foi sem a autorização de Jeová que vim contra este lugar para o destruir? O próprio Jeová me disse: ‘Vai e destrói essa terra.’”

26 Em vista disso, Eliaquim, filho de Hilquias, Sebna e Joá disseram ao Rabsaqué: “Por favor, fala com os teus servos em aramaico,[*] pois entendemos essa língua. Não fales connosco no idioma dos judeus, pois o povo que está sobre a muralha está a ouvir.” 27 No entanto, o Rabsaqué disse: “Será que foi apenas ao teu senhor e a ti que o meu senhor me mandou dizer estas palavras? Não foi também aos homens que estão sentados sobre a muralha, que vão comer o seu próprio excremento e beber a sua própria urina convosco?”

28 Então, o Rabsaqué continuou de pé e disse bem alto no idioma dos judeus: “Ouçam as palavras do grande rei, o rei da Assíria. 29 Assim diz o rei: ‘Não deixem que Ezequias vos engane, porque ele não vos pode livrar das minhas mãos. 30 E que Ezequias não vos faça confiar em Jeová, dizendo: “Jeová certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.” 31 Não escutem Ezequias, pois assim diz o rei da Assíria: “Façam paz comigo e rendam-se,[*] e cada um poderá comer da sua própria videira e da sua própria figueira, e beber água da sua própria cisterna, 32 até que eu venha e vos leve a uma terra igual à vossa, uma terra de cereais e de vinho novo, uma terra de pão e de vinhas, uma terra de oliveiras e de mel. Então continuarão vivos, não morrerão. Não escutem Ezequias, pois ele está a enganar-vos, dizendo: ‘Jeová irá livrar-nos.’ 33 Será que algum dos deuses das nações livrou a terra delas das mãos do rei da Assíria? 34 Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim, de Hena e de Iva? Será que eles livraram Samaria das minhas mãos? 35 De todos os deuses destas terras, qual deles foi capaz de livrar a sua terra das minhas mãos? Então, será que Jeová livrará Jerusalém das minhas mãos?”’”

36 Contudo, o povo ficou calado e não lhe disse uma palavra em resposta, pois a ordem do rei era: “Não lhe respondam.” 37 Por conseguinte, Eliaquim, filho de Hilquias, que era o encarregado da casa,[*] Sebna, o secretário, e o cronista Joá, filho de Asafe, dirigiram-se a Ezequias com as suas roupas rasgadas e contaram-lhe as palavras do Rabsaqué.

^ 2 Reis 18:2 Forma abreviada de Abias.

^ 2 Reis 18:4 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 18:4 Ou: “chamavam-lhe Neustã”.

^ 2 Reis 18:8 Isto é, em todos os lugares, tanto nos pouco habitados como nos populosos.

^ 2 Reis 18:14 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 18:15 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 18:16 Lit.: “decepou”.

^ 2 Reis 18:16 Isto é, revestido de ouro.

^ 2 Reis 18:17 Ou: “o comandante”.

^ 2 Reis 18:17 Ou: “o oficial principal da corte”.

^ 2 Reis 18:17 Ou: “o chefe dos copeiros”.

^ 2 Reis 18:18 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 18:26 Ou: “sírio”.

^ 2 Reis 18:31 Lit.: “Façam uma bênção comigo e saiam a mim”.

^ 2 Reis 18:37 Ou: “do palácio”.

2 Reis  21 : 1 - 26

21 Manassés tinha 12 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 55 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Hefzibá. 2 Ele fez o que era mau aos olhos de Jeová, imitando as práticas detestáveis das nações que Jeová tinha expulsado de diante do povo de Israel. 3 Ele reconstruiu os altos sagrados que Ezequias, seu pai, tinha destruído, construiu altares a Baal e fez um poste sagrado,[*] assim como Acabe, rei de Israel, tinha feito. Curvou-se diante de todo o exército dos céus e serviu-os. 4 Também construiu altares na casa de Jeová, a respeito da qual Jeová tinha dito: “Em Jerusalém porei o meu nome.” 5 Além disso, construiu altares a todo o exército dos céus nos dois pátios da casa de Jeová. 6 Ele queimou o seu próprio filho no fogo,[*] praticou magia, procurou presságios[*] e designou adivinhos e pessoas que invocavam espíritos. Fez em grande escala o que era mau aos olhos de Jeová, para o ofender.

7 Ele fez uma imagem esculpida do poste sagrado[*] e colocou-a na casa sobre a qual Jeová tinha dito a David e a Salomão, seu filho: “Nesta casa e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, porei permanentemente o meu nome. 8 E nunca mais farei os pés de Israel vaguearem para longe da terra que dei aos seus antepassados, desde que obedeçam cuidadosamente a tudo o que lhes ordenei, toda a Lei que o meu servo Moisés mandou que seguissem.” 9 Contudo, eles não obedeceram, e Manassés continuou a desencaminhá-los, levando-os a fazer coisas piores do que as nações que Jeová tinha eliminado de diante dos israelitas.

10 Jeová continuou a falar por meio dos seus servos, os profetas, dizendo: 11 “Manassés, rei de Judá, fez todas estas coisas detestáveis; agiu pior do que todos os amorreus antes dele e, com os seus ídolos repugnantes,[*] fez Judá pecar. 12 Por isso, assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Trarei sobre Jerusalém e sobre Judá uma calamidade que fará tinir os ouvidos de quem ouvir falar dela. 13 Estenderei sobre Jerusalém a corda de medir usada contra Samaria e utilizarei o nível[*] usado contra a casa de Acabe; e vou limpar Jerusalém como se limpa uma tigela, lavando-a e virando-a de cabeça para baixo. 14 Abandonarei o restante da minha herança e irei entregá-los nas mãos dos seus inimigos, e eles serão saqueados, tornando-se despojo para todos os seus inimigos, 15 porque fizeram o que é mau aos meus olhos e continuaram a ofender-me, desde o dia em que os seus antepassados saíram do Egito até ao dia de hoje.’”

16 Manassés também derramou muito sangue inocente, até encher Jerusalém de uma ponta à outra. Além disso, ele cometeu o pecado de levar Judá a pecar e fazer o que era mau aos olhos de Jeová. 17 Quanto aos outros acontecimentos da história de Manassés, tudo o que ele fez e os pecados que cometeu, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 18 Por fim, Manassés descansou com os seus antepassados e foi enterrado no jardim da sua casa, no jardim de Uza; e Amom, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

19 Amom tinha 22 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante dois anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Mesulemete, filha de Haruz, de Jotbá. 20 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, assim como Manassés, seu pai, tinha feito. 21 Ele andava em todos os caminhos em que o seu pai tinha andado, e servia e curvava-se diante dos ídolos repugnantes que o seu pai tinha servido. 22 Assim, ele abandonou a Jeová, o Deus dos seus antepassados, e não andou no caminho de Jeová. 23 Por fim, os servos do rei Amom conspiraram contra ele e mataram-no na sua própria casa. 24 No entanto, o povo da terra matou todos os que tinham conspirado contra o rei Amom e fizeram de Josias, seu filho, rei no seu lugar. 25 Quanto aos outros acontecimentos da história de Amom, o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 26 Por fim, enterraram-no na sua sepultura no jardim de Uza; e Josias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Reis 21:3 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 21:6 Lit.: “Fez o seu filho passar pelo fogo”.

^ 2 Reis 21:6 Ou: “sinais”.

^ 2 Reis 21:7 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 21:11 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ 2 Reis 21:13 Ou: “fio de prumo”.

2 Reis  22 : 1 - 20

22 Josias tinha oito anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 31 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jedida, filha de Adaías, de Boscate. 2 Ele fez o que era certo aos olhos de Jeová e andou em todos os caminhos de David, seu antepassado. Não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.

3 No décimo oitavo ano do seu reinado, o rei Josias enviou o secretário Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, à casa de Jeová, dizendo: 4 “Vai ter com Hilquias, o sumo sacerdote, e que ele recolha todo o dinheiro trazido à casa de Jeová, que os porteiros recolheram do povo. 5 Que o dinheiro seja entregue aos que supervisionam a obra na casa de Jeová. Eles, por sua vez, irão entregá-lo aos trabalhadores na casa de Jeová, que deverão reparar a[*] casa, 6 isto é, aos artesãos, aos construtores e aos pedreiros. Eles também usarão o dinheiro para comprar madeira e pedras talhadas para a reparação da casa. 7 No entanto, não se lhes deve exigir uma prestação de contas pelo dinheiro que lhes está a ser entregue, porque são de confiança.”

8 Mais tarde, Hilquias, o sumo sacerdote, disse a Safã, o secretário: “Encontrei o livro da Lei na casa de Jeová.” Portanto, Hilquias deu o livro a Safã, que o começou a ler. 9 E Safã, o secretário, foi ter com o rei e disse-lhe: “Os teus servos recolheram[*] o dinheiro que havia na casa e entregaram-no aos que supervisionam a obra na casa de Jeová.” 10 Safã, o secretário, também disse ao rei: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei.

11 Assim que o rei ouviu as palavras do livro da Lei, rasgou a sua roupa. 12 Em seguida, o rei deu a seguinte ordem a Hilquias, o sacerdote, a Aicão, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, a Safã, o secretário, e a Asaías, servo do rei: 13 “Vão, consultem a Jeová por mim, pelo povo e por todo o Judá a respeito das palavras deste livro que foi encontrado, pois o furor de Jeová que se acendeu contra nós é grande, visto que os nossos antepassados não obedeceram às palavras deste livro porque não fizeram tudo o que está escrito para nós.”

14 Por conseguinte, Hilquias, o sacerdote, Aicão, Acbor, Safã e Asaías foram ter com Hulda, a profetisa. Ela era esposa de Salum, que era encarregado do vestiário e filho de Ticvá, filho de Harás. Ela morava em Jerusalém, na Cidade Nova,[*] e ali eles falaram com ela. 15 Ela disse-lhes: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Digam ao homem que vos enviou a mim: 16 “Assim diz Jeová: ‘Trarei sobre este lugar e os seus habitantes uma calamidade, todas as palavras do livro que o rei de Judá leu. 17 Visto que me abandonaram e queimam sacrifícios a outros deuses para me ofender com todo o trabalho das suas mãos, o meu furor irá acender-se contra este lugar e não se apagará.’” 18 Porém, devem dizer o seguinte ao rei de Judá, que vos mandou consultar a Jeová: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘No que se refere às palavras que ouviste, 19 visto que o teu coração foi recetivo[*] e te humilhaste perante Jeová quando ouviste o que eu disse contra este lugar e os seus habitantes — que eles se tornariam um motivo de terror e objeto de maldição — e rasgaste a tua roupa e choraste diante de mim, eu também te ouvi’, diz Jeová. 20 ‘É por isso que te reunirei aos teus antepassados,[*] e descansarás em paz na tua sepultura, de modo que os teus olhos não verão toda a calamidade que trarei sobre este lugar.’”’” Então, eles levaram a resposta ao rei.

^ 2 Reis 22:5 Ou: “consertar as rachas na”.

^ 2 Reis 22:9 Lit.: “derramaram”.

^ 2 Reis 22:14 Ou: “no segundo bairro”.

^ 2 Reis 22:19 Lit.: “mole”.

^ 2 Reis 22:20 Expressão poética que se refere à morte.

2 Reis  23 : 1 - 37

23 Assim, o rei mandou convocar todos os anciãos de Judá e de Jerusalém. 2 Depois, o rei subiu à casa de Jeová com todos os homens de Judá, todos os habitantes de Jerusalém, os sacerdotes e os profetas — todo o povo, do pequeno ao grande. Ele leu-lhes todas as palavras do livro do pacto que tinha sido encontrado na casa de Jeová. 3 O rei ficou de pé junto à coluna e fez um pacto[*] perante Jeová, comprometendo-se a seguir a Jeová e a guardar os seus mandamentos, as suas advertências[*] e os seus decretos, de todo o coração e de toda a alma,[*] por cumprir as palavras do pacto escritas no livro. E todo o povo concordou com o pacto.

4 Depois, o rei mandou Hilquias, o sumo sacerdote, os sacerdotes de segunda ordem e os porteiros tirarem do templo de Jeová todos os utensílios feitos para Baal, para o poste sagrado[*] e para todo o exército dos céus. A seguir, queimou-os fora de Jerusalém, nas encostas[*] do Cédron, e levou as cinzas deles para Betel. 5 Assim, acabou com a atividade dos sacerdotes de deuses estrangeiros, a quem os reis de Judá tinham designado para fazer fumo sacrificial nos altos sagrados das cidades de Judá e dos arredores de Jerusalém. Também acabou com a atividade dos que faziam fumo sacrificial a Baal, ao sol, à lua, às constelações do zodíaco e a todo o exército dos céus. 6 Ele tirou o poste sagrado[*] da casa de Jeová e levou-o para fora de Jerusalém, para o vale do Cédron. Queimou-o no vale do Cédron, reduziu-o a pó e espalhou o pó nas sepulturas do povo comum. 7 Ele também demoliu as casas dos prostitutos de templo, as quais ficavam na casa de Jeová e onde as mulheres teciam tendas que serviam como santuários para o poste sagrado.[*]

8 Depois, ele tirou todos os sacerdotes das cidades de Judá, e tornou impróprios para adoração os altos sagrados onde esses sacerdotes tinham feito fumo sacrificial, desde Geba até Berseba. Também demoliu os altos sagrados que havia à entrada do portão de Josué, o chefe da cidade, que ficavam à esquerda de quem entrava pelo portão da cidade. 9 Os sacerdotes dos altos sagrados não serviam no altar de Jeová em Jerusalém, mas comiam pães sem fermento com os seus irmãos. 10 Ele também tornou impróprio para adoração Tofete, que fica no vale dos filhos de Hinom,[*] para que ninguém queimasse o seu filho ou a sua filha no fogo[*] para Moloque. 11 E ele proibiu que os cavalos que os reis de Judá tinham dedicado[*] ao sol entrassem na casa de Jeová pela sala[*] de Natã-Meleque, o oficial da corte, a qual ficava no pórtico. E ele queimou no fogo os carros de guerra dedicados ao sol. 12 O rei também demoliu os altares que os reis de Judá tinham feito no terraço do quarto superior de Acaz, assim como os altares que Manassés tinha feito nos dois pátios da casa de Jeová. Ele reduziu-os a pó e espalhou o pó no vale do Cédron. 13 E o rei tornou impróprios para adoração os altos sagrados que ficavam em frente a Jerusalém, a sul[*] do monte da Ruína,[*] os quais Salomão, rei de Israel, tinha construído para Astorete, a deusa repugnante dos sidónios, para Quemós, o deus repugnante de Moabe, e para Milcom, o deus detestável dos amonitas. 14 Ele destroçou as colunas sagradas, cortou os postes sagrados[*] e encheu esses lugares de ossos humanos. 15 Ele também demoliu o altar que ficava em Betel e o alto sagrado que Jeroboão, filho de Nebate, tinha feito e que levou Israel a pecar. Depois de demolir esse altar e o alto sagrado, queimou o alto sagrado e reduziu-o a pó; também queimou o poste sagrado.[*]

16 Quando Josias se virou e viu as sepulturas que havia no monte, mandou tirar os ossos das sepulturas e queimou-os no altar, tornando-o impróprio para adoração, segundo a palavra de Jeová declarada pelo homem do verdadeiro Deus, que predisse estas coisas. 17 Depois ele perguntou: “Que túmulo é aquele que estou a ver?” Os homens da cidade responderam-lhe: “É a sepultura do homem do verdadeiro Deus, de Judá, que predisse estas coisas que o senhor fez contra o altar de Betel.” 18 Assim ele disse: “Deixem-no descansar. Que ninguém mexa nos seus ossos.” Portanto, não mexeram nos ossos dele nem nos ossos do profeta que tinha vindo de Samaria.

19 Josias também removeu todos os santuários dos altos sagrados que havia nas cidades de Samaria, os quais os reis de Israel tinham construído para ofender a Deus; e fez com eles o mesmo que tinha feito com o alto sagrado em Betel. 20 Assim, ele sacrificou nos altares todos os sacerdotes dos altos sagrados que estavam ali e queimou neles ossos humanos. Depois voltou para Jerusalém.

21 O rei ordenou então a todo o povo: “Celebrem a Páscoa para Jeová, vosso Deus, conforme está escrito neste livro do pacto.” 22 Nenhuma Páscoa como esta tinha sido realizada desde os dias em que os juízes julgavam Israel, nem durante todos os dias dos reis de Israel e dos reis de Judá. 23 Contudo, no décimo oitavo ano do rei Josias, esta Páscoa para Jeová foi realizada em Jerusalém.

24 Josias também eliminou os que invocavam espíritos, os adivinhos, os ídolos domésticos,[*] os ídolos repugnantes[*] e todas as coisas repugnantes que tinham surgido na terra de Judá e em Jerusalém, para cumprir as palavras da Lei escritas no livro que Hilquias, o sacerdote, tinha encontrado na casa de Jeová. 25 Antes dele, não houve nenhum rei igual a ele, que voltasse a Jeová de todo o coração, de toda a alma[*] e de toda a força, cumprindo toda a Lei de Moisés; e, depois dele, não houve nenhum rei igual a ele.

26 No entanto, Jeová não abandonou a sua ira ardente que se acendeu contra Judá por causa de todas as coisas ofensivas que Manassés tinha feito para o ofender. 27 Jeová disse: “Também removerei Judá da minha vista, assim como removi Israel; e rejeitarei esta cidade que escolhi, Jerusalém, e a casa a respeito da qual eu disse: ‘O meu nome continuará ali.’”

28 Quanto aos outros acontecimentos da história de Josias, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 29 Nos seus dias, o Faraó Neco, rei do Egito, foi ao encontro do rei da Assíria, ao pé do rio Eufrates. E o rei Josias saiu para enfrentar o Faraó Neco, mas, quando Neco o viu, matou-o em Megido. 30 Portanto, os seus servos levaram o seu corpo num carro de guerra de Megido para Jerusalém e enterraram-no na sua sepultura. Então o povo da terra tomou Jeoacaz, filho de Josias, ungiu-o e fê-lo rei no lugar do seu pai.

31 Jeoacaz tinha 23 anos de idade quando se tornou rei e reinou durante três meses em Jerusalém. O nome da sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna. 32 Ele começou a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, conforme tudo o que os seus antepassados tinham feito. 33 O Faraó Neco prendeu-o em Ribla, na terra de Hamate, para impedir que reinasse em Jerusalém, e, então, exigiu que o país pagasse um tributo de cem talentos[*] de prata e um talento de ouro. 34 Além disso, o Faraó Neco fez Eliaquim, filho de Josias, rei no lugar de Josias, seu pai, e mudou o nome dele para Jeoiaquim; mas pegou em Jeoacaz e levou-o para o Egito, onde morreu. 35 Jeoiaquim deu ao Faraó a prata e o ouro, mas, para dar o dinheiro que o Faraó exigiu, teve de cobrar tributo ao povo. Ele cobrou a cada um do povo da terra um valor estipulado de prata e ouro para dar ao Faraó Neco.

36 Jeoiaquim tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 11 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Zebida, filha de Pedaías, de Ruma. 37 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, conforme tudo o que os seus antepassados tinham feito.

^ 2 Reis 23:3 Ou: “renovou o pacto”.

^ 2 Reis 23:3 Ou: “os seus lembretes”.

^ 2 Reis 23:3 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:4 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:4 Ou: “nos socalcos”.

^ 2 Reis 23:6 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:7 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:10 Veja o Glossário, “Geena”.

^ 2 Reis 23:10 Lit.: “fizesse o seu filho ou a sua filha passar pelo fogo”.

^ 2 Reis 23:11 Lit.: “dado”.

^ 2 Reis 23:11 Ou: “pelo refeitório”.

^ 2 Reis 23:13 Lit.: “à direita”. Isto é, a sul, quando se está de frente para o leste.

^ 2 Reis 23:13 Isto é, o monte das Oliveiras, especialmente a extremidade sul, também conhecida como o monte da Ofensa.

^ 2 Reis 23:14 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:15 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:24 Ou: “deuses domésticos”. Lit.: “terafins”.

^ 2 Reis 23:24 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ 2 Reis 23:25 Veja o Glossário.

^ 2 Reis 23:33 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

2 Reis  24 : 1 - 20

24 Nos dias de Jeoiaquim, Nabucodonosor, rei de Babilónia, veio contra ele, e Jeoiaquim tornou-se seu servo durante três anos. Contudo, ele voltou-se contra Nabucodonosor e rebelou-se. 2 Então, Jeová começou a enviar contra Jeoiaquim bandos de saqueadores caldeus, sírios, moabitas e amonitas. Continuou a enviá-los para destruir Judá, segundo a palavra que Jeová tinha falado por meio dos seus servos, os profetas. 3 Foi certamente pela ordem de Jeová que isto aconteceu a Judá, para os remover da sua vista por causa de todos os pecados que Manassés tinha cometido, 4 e também por causa do sangue inocente que tinha derramado, pois tinha enchido Jerusalém de sangue inocente. E Jeová não quis perdoar.

5 Quanto aos outros acontecimentos da história de Jeoiaquim, tudo o que ele fez, não estão escritos no livro da história da época dos reis de Judá? 6 Por fim, Jeoiaquim descansou com os seus antepassados; e Joaquim, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

7 O rei do Egito nunca mais se arriscou a sair da sua terra, pois o rei de Babilónia tinha tomado tudo o que pertencia ao rei do Egito, desde a torrente[*] do Egito até ao rio Eufrates.

8 Joaquim tinha 18 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante três meses em Jerusalém. O nome da sua mãe era Neusta, filha de Elnatã, de Jerusalém. 9 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, conforme tudo o que o seu pai tinha feito. 10 Naquele tempo, os servos de Nabucodonosor, rei de Babilónia, subiram contra Jerusalém, e a cidade foi cercada. 11 Nabucodonosor, rei de Babilónia, veio até à cidade enquanto ela estava cercada pelos seus servos.

12 Joaquim, rei de Judá, entregou-se ao rei de Babilónia, com a sua mãe, os seus servos, os seus príncipes e os seus oficiais da corte; e o rei de Babilónia, no oitavo ano do seu reinado, levou-o cativo. 13 Então, assim como Jeová tinha predito, ele tirou todos os tesouros da casa de Jeová e os tesouros da casa[*] do rei. Cortou em pedaços todos os utensílios de ouro que Salomão, rei de Israel, tinha feito para o templo de Jeová. 14 Ele levou para o exílio toda a Jerusalém — todos os príncipes, todos os guerreiros valentes, e todos os artesãos e ferreiros;[*] levou 10 000 para o exílio. Não ficou ninguém, a não ser os mais pobres do povo da terra. 15 Assim, ele levou Joaquim para o exílio em Babilónia; e também levou exilados, de Jerusalém para Babilónia, a mãe do rei, as esposas do rei, os seus oficiais da corte e os homens mais importantes do país. 16 O rei de Babilónia também levou para o exílio em Babilónia todos os guerreiros, 7000, além de 1000 artesãos e ferreiros,[*] todos eles homens valentes e treinados para a guerra. 17 E o rei de Babilónia fez a Matanias, tio de Joaquim, rei no seu lugar, e mudou o nome dele para Zedequias.

18 Zedequias tinha 21 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 11 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna. 19 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, conforme tudo o que Jeoiaquim tinha feito. 20 Foi por causa da ira de Jeová que estas coisas aconteceram em Jerusalém e em Judá, até que ele os expulsou da sua vista. E Zedequias rebelou-se contra o rei de Babilónia.

^ 2 Reis 24:7 Ou: “o uádi”. Veja o Glossário.

^ 2 Reis 24:13 Ou: “do palácio”.

^ 2 Reis 24:14 Ou, possivelmente: “construtores de fortificações”.

^ 2 Reis 24:16 Ou, possivelmente: “construtores de fortificações”.

2 Reis  25 : 1 - 30

25 No nono ano do reinado de Zedequias, no décimo mês, no dia dez do mês, Nabucodonosor, rei de Babilónia, veio contra Jerusalém, com todo o seu exército. Ele acampou para atacá-la e construiu um muro de cerco a toda a volta, 2 e a cidade ficou cercada até ao décimo primeiro ano do rei Zedequias. 3 No nono dia do quarto mês, a fome era severa na cidade e não havia comida para o povo da terra. 4 Abriu-se uma brecha na muralha da cidade. Todos os soldados fugiram à noite pelo portão entre as duas muralhas, que fica perto do jardim do rei, enquanto os caldeus cercavam a cidade; e o rei foi pelo caminho do Arabá. 5 No entanto, o exército caldeu perseguiu o rei e alcançou-o nas planícies desérticas de Jericó, e todos os soldados dele se dispersaram. 6 A seguir, agarraram o rei e levaram-no ao rei de Babilónia, em Ribla, e decretaram a sua sentença. 7 Eles mataram os filhos de Zedequias diante dos seus olhos. Depois, Nabucodonosor cegou os olhos de Zedequias, prendeu-o com correntes de cobre e levou-o para Babilónia.

8 No quinto mês, no dia sete do mês — era o décimo nono ano de Nabucodonosor, rei de Babilónia —, Nebuzaradã, chefe da guarda e servo do rei de Babilónia, veio a Jerusalém. 9 Ele queimou a casa de Jeová, a casa[*] do rei e todas as casas de Jerusalém. Queimou, também, a casa de todos os homens de destaque. 10 E as muralhas que cercavam Jerusalém foram demolidas por todo o exército caldeu que estava com o chefe da guarda. 11 Nebuzaradã, chefe da guarda, levou para o exílio o restante do povo que tinha sido deixado na cidade, os desertores que tinham tomado o lado do rei de Babilónia e o restante da população. 12 No entanto, o chefe da guarda deixou alguns dos mais pobres do povo da terra para trabalharem nas vinhas e para servirem como trabalhadores forçados. 13 Os caldeus derrubaram as colunas de cobre da casa de Jeová, assim como os carrinhos e o Mar de cobre que ficavam na casa de Jeová, e levaram o cobre para Babilónia. 14 Além disso, levaram os recipientes, as pás, os cortadores de pavio, as taças e todos os utensílios de cobre usados no serviço do templo. 15 O chefe da guarda levou os braseiros e as tigelas que eram de ouro puro e de prata pura. 16 Quanto às duas colunas, ao Mar e aos carrinhos, que Salomão tinha feito para a casa de Jeová, não era possível pesar o cobre de todos esses objetos. 17 Cada coluna tinha 18 côvados[*] de altura. O capitel que ficava sobre cada coluna era de cobre. A altura do capitel era de três côvados, e as redes e as romãs à volta do capitel eram todas de cobre. A segunda coluna, com as suas redes, era igual.

18 O chefe da guarda também levou Seraías, o principal sacerdote; Sofonias, o segundo sacerdote; e os três porteiros. 19 E levou da cidade um oficial da corte que era o comandante dos soldados; cinco conselheiros do rei que estavam na cidade; o secretário do chefe do exército, que recrutava o povo da terra; e 60 homens do povo da terra que ainda estavam na cidade. 20 Nebuzaradã, chefe da guarda, pegou neles e levou-os ao rei de Babilónia, em Ribla. 21 O rei de Babilónia golpeou-os e matou-os em Ribla, na terra de Hamate. Assim, Judá foi exilado da sua terra.

22 Nabucodonosor, rei de Babilónia, designou Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, sobre o povo que tinha deixado na terra de Judá. 23 Quando todos os chefes do exército e os seus homens souberam que o rei de Babilónia tinha designado Gedalias, foram imediatamente ter com Gedalias, em Mispá. Eles eram Ismael, filho de Netanias; Joanã, filho de Careá; Seraías, filho de Tanumete, o netofatita; e Jaazanias, filho do maacatita; eles com os seus homens. 24 Gedalias fez-lhes um juramento, a eles e aos seus homens, dizendo: “Não tenham medo de ser servos dos caldeus. Morem no país e sirvam o rei de Babilónia, e tudo vos correrá bem.”

25 No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, que era da linhagem real,[*] foi a Mispá com mais dez homens. Eles golpearam Gedalias e ele morreu; os judeus e os caldeus que estavam com ele também morreram. 26 Depois disso, todo o povo, do pequeno ao grande, e os chefes do exército saíram e foram para o Egito, pois estavam com medo dos caldeus.

27 E, no trigésimo sétimo ano do exílio de Joaquim, rei de Judá, no décimo segundo mês, no dia 27 do mês, no ano em que Evil-Merodaque se tornou rei de Babilónia, ele libertou[*] Joaquim, rei de Judá, da prisão. 28 Falou bondosamente com ele e colocou-o numa posição mais honrada do que a[*] dos outros reis que estavam com ele em Babilónia. 29 Assim, Joaquim tirou a sua roupa de prisioneiro e passou a comer regularmente à mesa do rei, todos os dias da sua vida. 30 Ele recebia regularmente uma porção de alimento da parte do rei, dia após dia, todos os dias da sua vida.

^ 2 Reis 25:9 Ou: “o palácio”.

^ 2 Reis 25:17 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ 2 Reis 25:25 Lit.: “semente do reino”.

^ 2 Reis 25:27 Lit.: “levantou a cabeça de”.

^ 2 Reis 25:28 Ou: “e colocou o seu trono mais alto do que os tronos”.

1 Crónicas  4 : 1 - 43

4 Os filhos de Judá foram Peres, Esrom, Carmi, Hur e Sobal. 2 Reaías, filho de Sobal, tornou-se pai de Jaate; Jaate tornou-se pai de Aumai e de Laade. Estas foram as famílias dos zoratitas. 3 Estes foram os filhos do pai de Etão:[*] Jezreel, Isma, Idbas (e o nome da irmã deles era Hazelelponi). 4 Penuel foi pai de Gedor, e Ezer foi pai de Husá. Estes foram os filhos de Hur, primogénito de Efrata e pai de Belém. 5 Assur, pai de Tecoa, teve duas esposas: Hela e Naará. 6 Naará deu-lhe estes filhos: Auzão, Hefer, Temeni e Haastari. Estes foram os filhos de Naará. 7 E os filhos de Hela foram Zerete, Izar e Etnã. 8 Coz tornou-se pai de Anube, de Zobeba e das famílias de Aarel, filho de Harum.

9 Jabez era mais honrado do que os seus irmãos. A sua mãe deu-lhe o nome de Jabez,[*] dizendo: “Foi com dores que o dei à luz.” 10 Jabez invocou o Deus de Israel, dizendo: “Quem me dera que tu me abençoasses e ampliasses o meu território! Que a tua mão esteja comigo e me proteja da calamidade, para que não me cause nenhum dano!” Então, Deus concedeu-lhe o que tinha pedido.

11 Quelube, irmão de Suá, tornou-se pai de Meir, pai de Estom. 12 Estom tornou-se pai de Bete-Rafa, de Paseia e de Teína, pai de Ir-Naás. Estes foram os homens de Reca. 13 Os filhos de Quenaz foram Otniel e Seraías. O filho[*] de Otniel foi Hatate. 14 Meonotai tornou-se pai de Ofra. Seraías tornou-se pai de Joabe, pai de Ge-Harasim,[*] que recebeu este nome porque eles eram artesãos.

15 Os filhos de Caleb, filho de Jefuné, foram Iru, Elá e Naã. O filho[*] de Elá foi Quenaz. 16 Os filhos de Jealelel foram Zife, Zifa, Tiria e Asarel. 17 Os filhos de Ezra foram Jeter, Merede, Efer e Jalom. Ela[*] ficou grávida e deu à luz Miriam, Samai e Isbá, pai de Estemoa. 18 (E a sua esposa judia deu à luz Jerede, pai de Gedor; Héber, pai de Soco; e Jecutiel, pai de Zanoa.) Estes foram os filhos de Bitia, a filha do Faraó, que se casou com Merede.

19 Os filhos da esposa de Hodias, irmã de Naã, foram os pais de Queila, o garmita, e de Estemoa, o maacatita. 20 Os filhos de Simão foram Amnom, Rina, Ben-Hanã e Tilom. Os filhos de Isi foram Zoete e Ben-Zoete.

21 Os filhos de Selá, filho de Judá, foram Er, pai de Leca; Laadá, pai de Maressa; as famílias dos fabricantes de tecido fino da casa de Asbeia, 22 Joquim, os homens de Cozeba, Joás, Sarafe (que se casaram com mulheres moabitas) e Jasubi-Leém. Estes registos são antigos.[*] 23 Eles eram oleiros que moravam em Netaim e em Gedera. Moravam lá e trabalhavam para o rei.

24 Os filhos de Simeão foram Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul. 25 Salum foi seu filho; Mibsão, seu filho; e Misma, seu filho. 26 Os filhos de Misma foram Hamuel, seu filho; Zacur, seu filho; Simei, seu filho. 27 Simei teve 16 filhos e 6 filhas. Contudo, os seus irmãos não tiveram muitos filhos, e nenhuma das suas famílias teve tantos filhos quanto os homens de Judá tiveram. 28 Eles moravam em Berseba, Moladá, Hazar-Sual, 29 Bila, Ezém, Tolade, 30 Betuel, Hormá, Ziclague, 31 Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saraim. Estas foram as suas cidades até ao reinado de David.

32 Os seus povoados foram Etão, Aim, Rimom, Toquém e Asã, cinco cidades, 33 com os povoados que ficavam ao redor destas cidades, até Baal. Estes foram os seus registos genealógicos e os lugares em que moraram. 34 Mesobabe; Janleque; Josa, filho de Amazias; 35 Joel; Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel; 36 Elioenai; Jaacobá; Jesoaías; Asaías; Adiel; Jesimiel; Benaia; 37 e Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sinri, filho de Semaías 38 — estes, alistados por nome, foram os maiorais das suas famílias, e as suas casas paternas aumentaram em número. 39 E eles foram até à entrada de Gedor, até ao leste do vale, à procura de pastagens para os seus rebanhos. 40 Por fim, encontraram pastagens boas e abundantes, e a terra era espaçosa, tranquila e pacífica. Os que antes moravam ali eram camitas. 41 Nos dias de Ezequias, rei de Judá, estes homens alistados por nome foram e atacaram as tendas dos camitas e dos meunins que moravam ali. Entregaram-nos à destruição,[*] assim como se pode ver até ao dia de hoje. Passaram a morar no lugar deles, porque havia ali pasto para os seus rebanhos.

42 Alguns dos simeonitas foram à região montanhosa de Seir. Eram 500 homens liderados por Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi. 43 Mataram o restante dos amalequitas, os que tinham escapado, e têm morado ali até ao dia de hoje.

^ 1 Crónicas 4:3 Alguns nomes neste capítulo talvez se refiram a lugares em vez de a pessoas. Nesses casos, “pai” possivelmente significa “fundador”.

^ 1 Crónicas 4:9 O nome Jabez talvez esteja relacionado com uma palavra hebraica que significa “dor”.

^ 1 Crónicas 4:13 Lit.: “Os filhos”.

^ 1 Crónicas 4:14 Que significa “vale dos artesãos”.

^ 1 Crónicas 4:15 Lit.: “Os filhos”.

^ 1 Crónicas 4:17 Possivelmente, refere-se a Bitia, mencionada no v. 18.

^ 1 Crónicas 4:22 Ou: “As declarações são de tradição antiga.”

^ 1 Crónicas 4:41 Ou: “Devotaram-nos à destruição”. Veja o Glossário.

1 Crónicas  5 : 1 - 26

5 Estes são os filhos de Rúben, primogénito de Israel. (Ele era o primogénito, mas, por desonrar[*] o leito do seu pai, o seu direito de primogénito foi dado aos filhos de José, filho de Israel, de modo que ele não foi alistado nos registos genealógicos como tendo o direito de primogénito. 2 Embora Judá fosse superior aos seus irmãos, e dele tenha vindo aquele que se tornou líder, o direito de primogénito era de José.) 3 Os filhos de Rúben, primogénito de Israel, foram Hanoque, Palu, Esrom e Carmi. 4 Os filhos de Joel foram Semaías, seu filho; Gogue, seu filho; Simei, seu filho; 5 Mica, seu filho; Reaías, seu filho; Baal, seu filho; 6 e Beerá, seu filho, que foi levado para o exílio por Tilgate-Pilneser, rei da Assíria. Beerá era maioral dos rubenitas. 7 Os irmãos dele, segundo as suas famílias alistadas no registo genealógico, segundo as suas linhagens, foram Jeiel, o cabeça, Zacarias 8 e Bela (filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel), que morava na região que vai de Aroer até Nebo e Baal-Meom. 9 A leste, ele ocupou o território que se estendia até ao início do deserto[*] que fica ao pé do rio Eufrates, pois os seus animais tinham aumentado muito na terra de Gileade. 10 Nos dias de Saul, eles travaram guerra contra os agarenos e derrotaram-nos, passando a morar nas tendas que eram deles em todo o território a leste de Gileade.

11 Os descendentes de Gade moravam ao lado deles na terra de Basã, no território que ia até Salcá. 12 Em Basã, Joel era o cabeça, Safão era o segundo, e havia também Janai e Safate. 13 E os irmãos deles, que pertenciam às suas casas paternas, eram Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Éber, sete ao todo. 14 Estes eram os filhos de Abiail, filho de Huri, filho de Jaroa, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz. 15 Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, era o cabeça da casa paterna deles. 16 Eles moravam em Gileade, em Basã e nas suas aldeias dependentes,[*] e em todas as pastagens de Sarom, até onde se estendiam. 17 Todos eles foram alistados nos registos genealógicos nos dias de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão,[*] rei de Israel.

18 Os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés tinham 44 760 guerreiros valentes no seu exército, que carregavam escudos e espadas e estavam armados com arcos;[*] eles eram treinados para a guerra. 19 Eles guerrearam contra os agarenos, Jetur, Nafis e Nodabe. 20 Visto que clamaram a Deus por socorro nessa guerra e confiaram nele, ele atendeu às suas súplicas e eles foram ajudados na batalha, de modo que os agarenos e todos os que estavam com eles foram entregues nas suas mãos. 21 Eles capturaram os seus animais — 50 000 camelos, 250 000 ovelhas e 2000 jumentos — assim como 100 000 pessoas.[*] 22 Muitos foram mortos, pois a guerra era do verdadeiro Deus. Depois, eles passaram a morar no território que era daquele povo, até ao tempo do exílio.

23 Os descendentes da meia tribo de Manassés moravam na região que vai desde Basã até Baal-Hermom, Senir e o monte Hermom. Eles eram numerosos. 24 Estes foram os cabeças das suas casas paternas: Efer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel. Eram guerreiros valentes, homens de fama e cabeças das suas casas paternas. 25 Contudo, eles foram infiéis ao Deus dos seus antepassados e cometeram prostituição com os deuses dos povos do país, os quais Deus tinha exterminado de diante deles. 26 Por isso, o Deus de Israel instigou contra eles o espírito de Pul, rei da Assíria (isto é, Tilgate-Pilneser, rei da Assíria), de modo que ele levou para o exílio os rubenitas, os gaditas e os da meia tribo de Manassés. Levou-os para Hala, para Habor, para Hara e para a região do rio Gozã, onde permanecem até ao dia de hoje.

^ 1 Crónicas 5:1 Ou: “profanar”.

^ 1 Crónicas 5:9 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 5:16 Ou: “ao redor”.

^ 1 Crónicas 5:17 Isto é, Jeroboão II.

^ 1 Crónicas 5:18 Lit.: “e pisavam o arco”.

^ 1 Crónicas 5:21 Ou: “almas humanas”.

1 Crónicas  6 : 1 - 81

6 Os filhos de Levi foram Gérson, Coate e Merari. 2 Os filhos de Coate foram Anrão, Izar, Hébron e Uziel. 3 Os filhos de Anrão foram Arão, Moisés e Miriam. Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. 4 Eleazar tornou-se pai de Fineias, Fineias tornou-se pai de Abisua, 5 Abisua tornou-se pai de Buqui, Buqui tornou-se pai de Uzi, 6 Uzi tornou-se pai de Zeraías, Zeraías tornou-se pai de Meraiote, 7 Meraiote tornou-se pai de Amarias, Amarias tornou-se pai de Aitube, 8 Aitube tornou-se pai de Zadoque, Zadoque tornou-se pai de Aimaás, 9 Aimaás tornou-se pai de Azarias, Azarias tornou-se pai de Joanã, 10 Joanã tornou-se pai de Azarias, que serviu como sacerdote na casa que Salomão construiu em Jerusalém.

11 Azarias tornou-se pai de Amarias, Amarias tornou-se pai de Aitube, 12 Aitube tornou-se pai de Zadoque, Zadoque tornou-se pai de Salum, 13 Salum tornou-se pai de Hilquias, Hilquias tornou-se pai de Azarias, 14 Azarias tornou-se pai de Seraías, Seraías tornou-se pai de Jeozadaque, 15 e Jeozadaque foi para o exílio quando Jeová enviou Judá e Jerusalém para o exílio por meio de Nabucodonosor.

16 Os filhos de Levi foram Gérson, Coate e Merari. 17 Estes são os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei. 18 Os filhos de Coate foram Anrão, Izar, Hébron e Uziel. 19 Os filhos de Merari foram Mali e Musi.

Estas foram as famílias dos levitas alistadas de acordo com os seus antepassados: 20 de Gérson, Libni, seu filho; Jaate, seu filho; Zima, seu filho; 21 Joá, seu filho; Ido, seu filho; Zerá, seu filho; Jeaterai, seu filho. 22 Os filhos[*] de Coate foram Aminadabe, seu filho; Corá, seu filho; Assir, seu filho; 23 Elcana, seu filho; Ebiasafe, seu filho; Assir, seu filho; 24 Taate, seu filho; Uriel, seu filho; Uzias, seu filho; e Saul, seu filho. 25 Os filhos de Elcana foram Amasai e Aimote. 26 Quanto a Elcana, os filhos de Elcana foram Zofai, seu filho; Naate, seu filho; 27 Eliabe, seu filho; Jeroão, seu filho; Elcana, seu filho. 28 Os filhos de Samuel foram: Joel, o primogénito, e Abias, o segundo. 29 Os filhos[*] de Merari foram Mali; Libni, seu filho; Simei, seu filho; Uzá, seu filho; 30 Simeia, seu filho; Hagias, seu filho; e Asaías, seu filho.

31 Estes foram os homens que David designou para dirigir os cânticos na casa de Jeová, depois de a Arca ter sido colocada ali. 32 Eles eram responsáveis pelos cânticos junto ao tabernáculo, a tenda de reunião, até Salomão ter construído a casa de Jeová em Jerusalém. Realizavam o seu serviço conforme lhes fora estabelecido. 33 Estes eram os que serviam com os seus filhos: dos coatitas havia Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel, 34 filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá, 35 filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai, 36 filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias, 37 filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Corá, 38 filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.

39 À direita de Hemã ficava o seu irmão,[*] Asafe. Asafe era filho de Berequias, filho de Simeia, 40 filho de Micael, filho de Baaseias, filho de Malquias, 41 filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías, 42 filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei, 43 filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.

44 À esquerda ficavam os descendentes de Merari, seus irmãos; havia Etã, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque, 45 filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias, 46 filho de Anzi, filho de Bani, filho de Semer, 47 filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.

48 Os seus irmãos levitas foram designados[*] para realizar todo o serviço do tabernáculo, a casa do verdadeiro Deus. 49 Arão e os seus filhos queimavam[*] ofertas no altar da oferta queimada e no altar do incenso. Realizavam as tarefas relacionadas com as coisas santíssimas, para fazer expiação por Israel, de acordo com tudo o que Moisés, o servo do verdadeiro Deus, tinha ordenado. 50 Estes foram os descendentes de Arão: Eleazar, seu filho; Fineias, seu filho; Abisua, seu filho; 51 Buqui, seu filho; Uzi, seu filho; Zeraías, seu filho; 52 Meraiote, seu filho; Amarias, seu filho; Aitube, seu filho; 53 Zadoque, seu filho; e Aimaás, seu filho.

54 Estes foram os seus povoados, os lugares onde estabeleceram acampamentos[*] no seu território. A primeira sorte caiu nos descendentes de Arão que pertenciam à família dos coatitas. 55 Portanto, eles receberam Hébron, na terra de Judá, com as suas pastagens ao redor. 56 No entanto, os campos e os povoados da cidade foram dados a Caleb, filho de Jefuné. 57 Os descendentes de Arão receberam as cidades[*] de refúgio, Hébron, também Libna e as suas pastagens, Jatir, Estemoa e as suas pastagens, 58 Hilém e as suas pastagens, Debir e as suas pastagens, 59 Asã e as suas pastagens, e Bete-Semes e as suas pastagens. 60 E da tribo de Benjamim: Geba e as suas pastagens, Alemete e as suas pastagens, e Anatote e as suas pastagens. Ao todo, as suas famílias receberam 13 cidades.

61 O restante dos coatitas recebeu[*] dez cidades da família da tribo, da meia tribo, da meia tribo de Manassés.

62 Os gersonitas, segundo as suas famílias, receberam 13 cidades da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali, e da tribo de Manassés em Basã.

63 Os meraritas, segundo as suas famílias, receberam por sortes 12 cidades das tribos de Rúben, de Gade e de Zebulão.

64 Assim, os israelitas deram aos levitas estas cidades e as suas pastagens. 65 Da tribo de Judá, da tribo de Simeão e da tribo de Benjamim, deram por sortes as cidades mencionadas por nome.

66 Algumas das famílias dos coatitas receberam como seu território cidades da tribo de Efraim. 67 Receberam as cidades[*] de refúgio, Siquém e as suas pastagens, na região montanhosa de Efraim; também Gezer e as suas pastagens, 68 Jocmeão e as suas pastagens, Bete-Horom e as suas pastagens, 69 Aijalom e as suas pastagens, e Gate-Rimom e as suas pastagens. 70 E da meia tribo de Manassés: Aner e as suas pastagens, e Bileão e as suas pastagens; estas cidades foram dadas ao restante das famílias dos coatitas.

71 Os gersonitas receberam da família da meia tribo de Manassés: Golã, em Basã, e as suas pastagens, e Astarote e as suas pastagens. 72 E da tribo de Issacar: Quedes e as suas pastagens, Daberate e as suas pastagens, 73 Ramote e as suas pastagens, e Aném e as suas pastagens. 74 E da tribo de Aser: Masal e as suas pastagens, Abdom e as suas pastagens, 75 Hucoque e as suas pastagens, e Reobe e as suas pastagens. 76 E da tribo de Naftali: Quedes, na Galileia, e as suas pastagens, Hamom e as suas pastagens, e Quiriataim e as suas pastagens.

77 O restante dos meraritas recebeu da tribo de Zebulão: Rimono e as suas pastagens, e Tabor e as suas pastagens. 78 Da tribo de Rúben, na região a leste do Jordão, perto de Jericó, eles receberam Bezer, no deserto, e as suas pastagens, Jaaz e as suas pastagens, 79 Quedemote e as suas pastagens, e Mefaate e as suas pastagens. 80 E da tribo de Gade: Ramote, em Gileade, e as suas pastagens, Maanaim e as suas pastagens, 81 Hésbon e as suas pastagens, e Jazer e as suas pastagens.

^ 1 Crónicas 6:22 Ou: “descendentes”.

^ 1 Crónicas 6:29 Ou: “descendentes”.

^ 1 Crónicas 6:39 Isto é, o seu companheiro levita.

^ 1 Crónicas 6:48 Lit.: “foram os dados”.

^ 1 Crónicas 6:49 Ou: “faziam fumegar”.

^ 1 Crónicas 6:54 Ou: “acampamentos murados”.

^ 1 Crónicas 6:57 Ou, possivelmente: “a cidade”, conforme Josué 21:13.

^ 1 Crónicas 6:61 Ou: “recebeu por sortes”.

^ 1 Crónicas 6:67 Ou, possivelmente: “a cidade”, conforme Josué 21:21.

1 Crónicas  7 : 1 - 40

7 Os filhos de Issacar foram Tola, Puá, Jasube e Sinrom, quatro. 2 Os filhos de Tola foram Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Semuel, cabeças das suas casas paternas. Entre os descendentes de Tola havia guerreiros valentes que nos dias de David somavam 22 600. 3 Os descendentes[*] de Uzi foram Izraías e os filhos de Izraías: Micael, Obadias, Joel e Issias — todos os cinco eram chefes.[*] 4 E, com eles, segundo as suas linhagens, segundo as suas casas paternas, havia 36 000 soldados no exército deles prontos para a guerra, pois tinham muitas esposas e filhos. 5 Os seus irmãos, de todas as famílias de Issacar, eram guerreiros valentes. Todos eles somavam 87 000 homens, conforme alistados no registo genealógico.

6 Os filhos de Benjamim foram Bela, Bequer e Jediael, três. 7 Os filhos de Bela foram Esbom, Uzi, Uziel, Jerimote e Iri, cinco. Eram cabeças das suas casas paternas e guerreiros valentes. O seu registo genealógico alistava 22 034 homens. 8 Os filhos de Bequer foram Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jeremote, Abias, Anatote e Alemete — todos estes eram filhos de Bequer. 9 O registo genealógico deles segundo as suas linhagens, no que se refere aos cabeças das suas casas paternas, alistava 20 200 guerreiros valentes. 10 Os filhos de Jediael foram Bilã e os filhos de Bilã: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar. 11 Todos estes eram filhos de Jediael, de acordo com os cabeças das suas casas paternas. Havia 17 200 guerreiros valentes preparados para servir no exército numa guerra.

12 Os supins e os hupins eram filhos de Ir; os husins eram filhos de Aer.

13 Os filhos de Naftali foram Jaziel, Guni, Jezer e Salum. Estes foram descendentes de Bila.

14 Os filhos de Manassés: Asriel, que a sua concubina síria deu à luz. (Ela deu à luz Maquir, pai de Gileade. 15 Maquir tomou uma esposa para Hupim e outra para Supim. A irmã dele chamava-se Maacá.) O nome do segundo era Zelofeade, mas Zelofeade só teve filhas. 16 Maacá, esposa de Maquir, teve um filho e deu-lhe o nome de Peres; o nome do irmão dele era Seres; e os seus filhos foram Ulão e Requém. 17 O filho[*] de Ulão foi Bedã. Estes foram filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés. 18 Hamolequete era irmã de Gileade. Ela deu à luz Isode, Abiezer e Maala. 19 E os filhos de Semida foram Aiã, Siquém, Liqui e Anião.

20 Os filhos de Efraim foram Sutela; Berede, seu filho; Taate, seu filho; Eleada, seu filho; Taate, seu filho; 21 Zabade, seu filho; Sutela, seu filho; Ezer e Eleade. Os homens de Gate, naturais daquela terra, mataram-nos, porque desceram para lhes roubar os animais. 22 Efraim, o pai deles, chorou durante muitos dias, e os seus irmãos foram consolá-lo. 23 Depois, ele teve relações com a sua esposa, e ela ficou grávida e deu à luz um filho. Ele deu-lhe o nome de Berias,[*] porque foi com calamidade que ela permaneceu na sua casa. 24 Ele teve uma filha chamada Seerá, que construiu Bete-Horom Baixa, Bete-Horom Alta e Uzém-Seerá. 25 E havia Refa, seu filho; Resefe; Tela, seu filho; Taã, seu filho; 26 Ladã, seu filho; Amiúde, seu filho; Elisama, seu filho; 27 Num, seu filho; e Josué,[*] seu filho.

28 As suas terras e os seus povoados eram Betel e as suas aldeias dependentes,[*] Naarã a leste, Gezer e as suas aldeias dependentes a oeste, Siquém e as suas aldeias dependentes, estendendo-se até Aiá[*] e as suas aldeias dependentes. 29 E ao lado dos descendentes de Manassés havia Bete-Seã e as suas aldeias dependentes, Taanaque e as suas aldeias dependentes, Megido e as suas aldeias dependentes, e Dor e as suas aldeias dependentes. Os descendentes de José, filho de Israel, moravam nessas cidades.

30 Os filhos de Aser foram Imná, Isvá, Isvi e Berias, e a irmã deles era Sera. 31 Os filhos de Berias foram Héber e Malquiel, que foi o pai de Birzavite. 32 Héber tornou-se pai de Jaflete, de Somer, de Hotão e de Sua, irmã deles. 33 Os filhos de Jaflete foram Pasaque, Bimal e Asvate. Estes foram os filhos de Jaflete. 34 Os filhos de Semer[*] foram Aí, Roga, Jeubá e Arã. 35 Os filhos de Helém,[*] seu irmão, foram Zofa, Imna, Seles e Amal. 36 Os filhos de Zofa foram Suá, Harnefer, Sual, Beri, Inra, 37 Bezer, Hode, Sama, Silsa, Itrã e Beera. 38 Os filhos de Jeter foram Jefuné, Pispa e Ara. 39 Os filhos de Ula foram Ará, Haniel e Rizia. 40 Todos estes foram os filhos de Aser, cabeças das suas casas paternas, guerreiros valentes, de elite, chefes dos maiorais. Segundo o seu registo genealógico, somavam 26 000 soldados prontos para a guerra.

^ 1 Crónicas 7:3 Lit.: “filhos”.

^ 1 Crónicas 7:3 Lit.: “cabeças”.

^ 1 Crónicas 7:17 Lit.: “Os filhos”.

^ 1 Crónicas 7:23 Que significa “com calamidade”.

^ 1 Crónicas 7:27 Que significa “Jeová é salvação”.

^ 1 Crónicas 7:28 Ou: “ao redor”.

^ 1 Crónicas 7:28 Ou, possivelmente: “Gaza”, mas não a Gaza na Filístia.

^ 1 Crónicas 7:34 Também chamado Somer no v. 32.

^ 1 Crónicas 7:35 Provavelmente o mesmo que Hotão no v. 32.

1 Crónicas  9 : 1 - 44

9 Todos os israelitas foram alistados nos registos genealógicos e estão registados no Livro dos Reis de Israel. E Judá foi levado para o exílio em Babilónia por causa da sua infidelidade. 2 Os primeiros a voltarem às suas propriedades, nas suas cidades, foram alguns israelitas, os sacerdotes, os levitas e os servos do templo.[*] 3 E alguns dos descendentes de Judá, de Benjamim, de Efraim e de Manassés estabeleceram-se em Jerusalém: 4 Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bani, dos descendentes de Peres, filho de Judá. 5 Dos silonitas havia Asaías, o primogénito, e os seus filhos. 6 Dos filhos de Zerá, Jeuel e 690 irmãos deles.

7 Dos descendentes de Benjamim havia Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenua; 8 Ibneias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi, filho de Micri; e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnias. 9 Os seus irmãos, alistados segundo as suas linhagens, eram 956. Todos estes homens eram cabeças das suas casas paternas.[*]

10 Dos sacerdotes havia Jedaías; Jeoiaribe; Jaquim; 11 Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, líder da casa[*] do verdadeiro Deus; 12 Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias; Maasai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer; 13 e os irmãos deles, cabeças das casas paternas, 1760 homens fortes e capazes, prontos para realizar o serviço da casa do verdadeiro Deus.

14 Dos levitas havia Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, dos descendentes de Merari; 15 Baquebacar; Heres; Galal; Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe; 16 Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum; e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, que morava nos povoados dos netofatitas.

17 Os porteiros eram Salum, Acube, Talmom e Aimã; Salum, irmão deles, era o cabeça, 18 e até àquele tempo servia no portão do rei, a leste. Eles eram os porteiros dos acampamentos dos levitas. 19 Salum, filho de Coré, filho de Ebiasafe, filho de Corá, e os seus irmãos da mesma casa paterna, os coraítas, eram responsáveis pelo serviço de guardar as portas da tenda. Os seus antepassados tinham sido responsáveis pelo serviço de vigia da entrada do acampamento de Jeová. 20 No passado, Fineias, filho de Eleazar, tinha sido o líder deles, e Jeová estava com ele. 21 Zacarias, filho de Meselemias, era o porteiro da entrada da tenda de reunião.

22 Todos os escolhidos como porteiros das entradas foram 212. Eles estabeleceram-se nos seus povoados segundo o seu registo genealógico. Tinham sido designados para esse cargo de confiança por David e Samuel, o vidente.[*] 23 Eles e os seus filhos eram responsáveis pelo serviço de vigiar os portões da casa de Jeová, a casa da tenda. 24 Havia porteiros nos quatro lados: leste, oeste, norte e sul. 25 De tempos a tempos, os seus irmãos deviam vir dos seus povoados para servirem com eles durante sete dias. 26 Havia quatro porteiros principais[*] no cargo de confiança. Eles eram levitas, e estavam encarregados das salas[*] e dos tesouros da casa do verdadeiro Deus. 27 Passavam a noite nos seus postos ao redor da casa do verdadeiro Deus, pois tinham a responsabilidade de a vigiar, estavam encarregados da chave e abriam a casa todas as manhãs.

28 Alguns estavam encarregados dos utensílios usados no serviço; eles contavam-nos quando eram devolvidos e também quando eram retirados. 29 Outros eram responsáveis pelos utensílios, por todos os utensílios sagrados, pela farinha fina, pelo vinho, pelo azeite, pelo olíbano e pelo óleo de bálsamo. 30 Alguns dos filhos dos sacerdotes fabricavam o óleo perfumado feito de óleo de bálsamo. 31 Matitias, que era levita e primogénito de Salum, o coraíta, tinha o cargo de confiança de cuidar das coisas feitas nas assadeiras. 32 Alguns dos coatitas, seus irmãos, estavam encarregados de preparar os pães da proposição[*] todos os sábados.

33 Estes eram os cantores, cabeças das casas paternas dos levitas, que ficavam nas salas[*] e estavam isentos de outros deveres, pois tinham a responsabilidade de estar de serviço dia e noite. 34 Estes foram os cabeças das casas paternas dos levitas, alistados segundo as suas linhagens, os chefes. Eles moravam em Jerusalém.

35 Jeiel, o pai de Gibeão, morava em Gibeão. O nome da sua esposa era Maacá. 36 O seu filho primogénito foi Abdom; depois, vieram Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe, 37 Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote. 38 Miclote tornou-se pai de Simeão. Todos eles moravam em Jerusalém, perto dos seus irmãos, juntamente com os seus outros irmãos. 39 Ner tornou-se pai de Quis; Quis tornou-se pai de Saul; Saul tornou-se pai de Jonatã, de Malquisua, de Abinadabe e de Esbaal. 40 O filho de Jonatã foi Meribe-Baal. Meribe-Baal tornou-se pai de Mica. 41 Os filhos de Mica foram Pitom, Meleque, Tareia e Acaz. 42 Acaz tornou-se pai de Jará; Jará tornou-se pai de Alemete, de Azmavete e de Zinri. Zinri tornou-se pai de Moza, 43 Moza tornou-se pai de Bineá; Refaías, seu filho; Eleasá, seu filho; Azel, seu filho. 44 Azel teve seis filhos; chamavam-se Azricão, Boqueru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Estes foram os filhos de Azel.

^ 1 Crónicas 9:2 Ou: “os netineus”. Lit.: “os que foram dados”.

^ 1 Crónicas 9:9 Lit.: “cabeças dos pais para a casa dos seus pais”.

^ 1 Crónicas 9:11 Ou: “do templo”.

^ 1 Crónicas 9:22 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 9:26 Lit.: “poderosos”.

^ 1 Crónicas 9:26 Ou: “dos refeitórios”.

^ 1 Crónicas 9:32 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

^ 1 Crónicas 9:33 Ou: “nos refeitórios”.

1 Crónicas  10 : 1 - 14

10 Os filisteus estavam a lutar contra Israel. Os homens de Israel fugiram dos filisteus, e muitos foram mortos no monte Gilboa. 2 Os filisteus perseguiram Saul e os seus filhos a uma curta distância, e os filisteus mataram Jonatã, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul. 3 A luta contra Saul intensificou-se, os arqueiros encontraram-no, e ele foi ferido pelos arqueiros. 4 Nisto, Saul disse ao seu escudeiro: “Puxa da espada e mata-me, para que estes incircuncisos não me tratem com crueldade.”[*] O seu escudeiro, contudo, não quis fazer isso, porque estava com muito medo. Então, Saul pegou na espada e lançou-se sobre ela. 5 Ao ver que Saul estava morto, o escudeiro também se lançou sobre a sua espada e morreu. 6 Assim, Saul e os seus três filhos morreram, e todos os da sua casa morreram na mesma ocasião. 7 Quando todos os israelitas que estavam no vale[*] viram que o exército tinha[*] fugido e que Saul e os seus filhos tinham morrido, abandonaram as suas cidades e fugiram. Depois disso, vieram os filisteus e ocuparam-nas.

8 No dia seguinte, quando os filisteus foram recolher o despojo dos cadáveres, encontraram Saul e os seus filhos mortos no monte Gilboa. 9 Então, despiram Saul, deceparam-lhe a cabeça e pegaram na sua armadura, e enviaram mensageiros por toda a terra dos filisteus para espalhar a notícia aos seus ídolos e ao povo. 10 Então, puseram a armadura dele na casa[*] do deus deles e penduraram a sua cabeça na casa de Dagom.

11 Quando todos os habitantes de Jabes, em Gileade, souberam de tudo o que os filisteus tinham feito a Saul, 12 todos os guerreiros pegaram no corpo de Saul e nos corpos dos seus filhos e levaram-nos para Jabes. Eles enterraram os ossos debaixo da árvore grande em Jabes e jejuaram por sete dias.

13 Assim, Saul morreu por causa da sua infidelidade a Jeová, por não ter obedecido à palavra de Jeová; também por ter consultado uma médium espírita 14 em vez de consultar a Jeová. Por isso, Ele entregou-o à morte e transferiu o reinado para David, filho de Jessé.

^ 1 Crónicas 10:4 Ou: “maldade”.

^ 1 Crónicas 10:7 Ou: “na planície”.

^ 1 Crónicas 10:7 Ou: “todos tinham”.

^ 1 Crónicas 10:10 Ou: “no templo”.

1 Crónicas  11 : 1 - 47

11 Com o tempo, todos os israelitas se juntaram a David, em Hébron, e disseram-lhe: “Somos do mesmo sangue.[*] 2 No passado, quando Saul era rei, era o senhor que liderava Israel nas suas campanhas militares.[*] E Jeová, seu Deus, disse-lhe: ‘Pastorearás o meu povo Israel e irás tornar-te líder do meu povo Israel.’” 3 Assim, todos os anciãos de Israel foram ter com o rei David em Hébron, e David fez um pacto com eles em Hébron, perante Jeová. Depois, ungiram David como rei sobre Israel, conforme Jeová tinha ordenado por meio de Samuel.

4 Mais tarde, David e todo o Israel foram a Jerusalém, isto é, Jebus, na região onde moravam os jebuseus. 5 Os habitantes de Jebus fizeram pouco de David, dizendo: “Tu nunca entrarás aqui!” No entanto, David apoderou-se da fortaleza de Sião, que hoje é a Cidade de David. 6 David disse: “Quem for o primeiro a golpear os jebuseus há de tornar-se chefe[*] e príncipe.” Joabe, filho de Zeruia, foi o primeiro a subir e tornou-se chefe. 7 Então, David passou a morar na fortaleza. Por isso, chamaram àquele lugar Cidade de David. 8 Ele fez construções por toda a cidade, do Aterro[*] até aos arredores, e Joabe reconstruiu o restante da cidade. 9 Assim, David tornou-se cada vez mais poderoso, e Jeová dos exércitos estava com ele.

10 Estes foram os chefes dos guerreiros valentes de David que, com todo o Israel, apoiaram firmemente o seu reinado e ajudaram a fazê-lo rei, conforme a palavra de Jeová a respeito de Israel. 11 Esta é a lista dos guerreiros valentes de David: Jasobeão, filho de um hacmonita, o chefe dos três. Numa ocasião, ele matou 300 homens com a sua lança. 12 Depois dele vinha Eleazar, filho de Dodo, o aoíta. Era um dos três guerreiros valentes. 13 Ele estava com David em Pas-Damim, onde os filisteus se tinham reunido para a guerra. Havia ali uma plantação de cevada, e os soldados tinham[*] fugido por causa dos filisteus. 14 Contudo, ele posicionou-se no meio da plantação e defendeu-a, matando os filisteus, de modo que Jeová lhes deu uma grande vitória.[*]

15 Três dos 30 chefes foram até à rocha para se encontrarem com David na caverna de Adulão, enquanto o exército filisteu estava acampado no vale[*] de Refaim. 16 Nessa época, David estava no seu refúgio, e um grupo de soldados filisteus estava em Belém. 17 David expressou o seguinte desejo: “Quem me dera beber da água da cisterna que fica junto ao portão de Belém!” 18 Em vista disso, os três invadiram o acampamento dos filisteus, tiraram água da cisterna que fica junto ao portão de Belém e trouxeram-na a David. David, porém, não a quis beber e derramou-a para Jeová. 19 Ele disse: “Por respeito ao meu Deus, eu nunca faria tal coisa! Como é que eu poderia beber o sangue dos homens que arriscaram a vida?[*] Pois eles arriscaram a vida[*] para trazê-la.” Assim, ele não a quis beber. Estas foram as façanhas dos três guerreiros valentes de David.

20 Abisai, irmão de Joabe, tornou-se o chefe de outro grupo de três. Ele matou 300 homens com a sua lança e era tão famoso como os três primeiros. 21 Desses outros três, ele destacava-se mais do que os seus dois companheiros, e era o chefe deles, mas não chegou à categoria dos três primeiros.

22 Benaia, filho de Jeoiada, era um homem corajoso[*] que realizou muitas façanhas em Cabzeel. Ele matou os dois filhos de Ariel, de Moabe; desceu a uma cisterna num dia em que nevou, e matou um leão. 23 Além disso, ele matou um egípcio de tamanho extraordinário, de cinco côvados[*] de altura. Embora o egípcio tivesse na mão uma lança que parecia o cilindro dos tecelões, Benaia enfrentou-o com uma vara. Ele arrancou a lança da mão do egípcio e matou-o com ela. 24 Estas foram as façanhas de Benaia, filho de Jeoiada. Ele era tão famoso como os três guerreiros valentes. 25 Embora se destacasse ainda mais do que os 30, não chegou à categoria dos três. No entanto, David designou-o sobre a sua guarda pessoal.

26 Os guerreiros valentes das forças militares eram Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodo, de Belém; 27 Samote, o harorita; Helez, o pelonita; 28 Ira, filho de Iques, o tecoíta; Abiezer, o anatotita; 29 Sibecai, o husatita; Ilai, o aoíta; 30 Maarai, o netofatita; Helede, filho de Baaná, o netofatita; 31 Itai, filho de Ribai, de Gibeá dos benjaminitas; Benaia, o piratonita; 32 Hurai, dos vales[*] de Gaás; Abiel, o arbatita; 33 Azmavete, o baarumita; Eliaba, o saalbonita; 34 os filhos de Hasém, o gizonita; Jonatã, filho de Sage, o hararita; 35 Aião, filho de Sacar, o hararita; Elifal, filho de Ur; 36 Hefer, o mequeratita; Aías, o pelonita; 37 Hezro, o carmelita; Naarai, filho de Ezbai; 38 Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri; 39 Zeleque, o amonita; Naarai, o berotita, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia; 40 Ira, o itrita; Garebe, o itrita; 41 Urias, o hitita; Zabade, filho de Alai; 42 Adina, filho de Siza, o rubenita, e chefe dos rubenitas, com quem havia 30 homens; 43 Hanã, filho de Maacá; Josafá, o mitnita; 44 Uzia, o asteratita; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, o aroerita; 45 Jediael, filho de Sinri; Joa, seu irmão, o tizita; 46 Eliel, o maavita; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, o moabita; 47 Eliel; Obede; e Jaasiel, o mezobaíta.

^ 1 Crónicas 11:1 Lit.: “o teu osso e a tua carne”.

^ 1 Crónicas 11:2 Lit.: “eras aquele que fazia sair e aquele que fazia entrar Israel”.

^ 1 Crónicas 11:6 Lit.: “cabeça”.

^ 1 Crónicas 11:8 Ou: “de Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

^ 1 Crónicas 11:13 Ou: “o povo tinha”.

^ 1 Crónicas 11:14 Ou: “salvação”.

^ 1 Crónicas 11:15 Ou: “na planície”.

^ 1 Crónicas 11:19 Ou: “alma”.

^ 1 Crónicas 11:19 Ou: “alma”.

^ 1 Crónicas 11:22 Lit.: “o filho de um homem de valor”.

^ 1 Crónicas 11:23 Ele tinha cerca de2,23 m. Veja o Ap. B14.

^ 1 Crónicas 11:32 Ou: “uádis”. Veja o Glossário.

1 Crónicas  12 : 1 - 40

12 Estes são os que se juntaram a David em Ziclague, na altura em que ele não podia andar livremente de um lado para o outro por causa de Saul, filho de Quis; eles estavam entre os guerreiros valentes que o ajudavam nas batalhas. 2 Eram arqueiros que usavam tanto a mão direita como a esquerda para atirar pedras com a funda e flechas com o arco. Eram irmãos de Saul, benjaminitas. 3 O chefe era Aiezer, juntamente com Joás, ambos filhos de Semaá, o gibeatita. Havia também Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca; Jeú, o anatotita; 4 Ismaías, o gibeonita, um dos 30 guerreiros valentes e chefe deles; Jeremias; Jaaziel; Joanã; Jozabade, o gederatita; 5 Eluzai; Jerimote; Bealias; Semarias; Sefatias, o harifita; 6 Elcana, Issias, Azarel, Joezer e Jasobeão, os coraítas; 7 e Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.

8 Alguns dos gaditas passaram para o lado de David no refúgio, no deserto. Eram guerreiros valentes, soldados treinados para a guerra, armados com escudo grande e lança. O rosto deles era como o de leões, e moviam-se com a rapidez das gazelas sobre os montes. 9 Ezer era o chefe; Obadias era o segundo; Eliabe, o terceiro; 10 Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto; 11 Atai, o sexto; Eliel, o sétimo; 12 Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono; 13 Jeremias, o décimo; e Macbanai, o décimo primeiro. 14 Estes eram gaditas, chefes do exército. O menor valia por cem e o maior por mil. 15 Eles atravessaram o Jordão no primeiro mês, quando transborda as suas margens, e expulsaram todos os que moravam nas planícies, a leste e a oeste.

16 Alguns dos homens de Benjamim e de Judá também foram ter com David, ao seu refúgio. 17 Então, David saiu ao encontro deles e disse-lhes: “Se vieram em paz para me ajudar, estou disposto a receber-vos como aliados.[*] Mas, se foi para me trair e me entregar aos meus inimigos, embora as minhas mãos não tenham feito mal nenhum, que o Deus dos nossos antepassados veja isso e faça justiça.” 18 Então, o espírito veio sobre[*] Amasai, chefe dos 30, e ele disse:

“Nós somos teus, ó David, e estamos contigo, ó filho de Jessé!

Paz, que a paz esteja contigo, e haja paz com aqueles que te ajudam,

Pois o teu Deus está a ajudar-te.”

Portanto, David recebeu-os e designou-os como chefes das tropas.

19 Alguns homens de Manassés também desertaram para o lado de David quando ele foi com os filisteus para lutar contra Saul. Contudo, David não ajudou os filisteus, porque os governantes dos filisteus, depois de se aconselharem, mandaram-no embora, dizendo: “Ele desertará para o lado de Saul, seu senhor, e isso custará as nossas cabeças.” 20 Estes foram os homens de Manassés que desertaram para o lado de David quando ele chegou a Ziclague: Adná, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, chefes de mil em Manassés. 21 Eles ajudaram David contra o bando de saqueadores, pois todos eles eram homens valentes e corajosos, e tornaram-se chefes no exército. 22 Dia após dia chegavam mais homens para ajudar David, até que o seu acampamento se tornou grande, como o acampamento de Deus.

23 Este é o número dos chefes dos homens armados para a guerra que foram até David em Hébron, a fim de transferir para ele o reinado de Saul, conforme Jeová tinha ordenado. 24 Havia 6800 homens de Judá equipados com o escudo grande e com a lança, armados para a guerra. 25 Dos simeonitas, havia 7100 guerreiros valentes e corajosos.

26 Dos levitas havia 4600 homens. 27 Jeoiada era o líder dos filhos de Arão e com ele havia 3700 homens, 28 assim como Zadoque, um jovem valente e corajoso, com 22 chefes da sua casa paterna.

29 Dos benjaminitas, irmãos de Saul, havia 3000 homens, e a maior parte deles anteriormente defendia os interesses da casa de Saul. 30 Dos efraimitas havia 20 800 homens valentes e corajosos, homens de fama nas suas casas paternas.

31 Da meia tribo de Manassés havia 18 000 homens que tinham sido designados por nome para irem ter com David e fazê-lo rei. 32 Da tribo de Issacar havia 200 chefes, homens que tinham entendimento dos tempos e que sabiam como Israel devia agir. Todos os seus irmãos estavam sob o comando deles. 33 Da tribo de Zebulão havia 50 000 homens que podiam servir no exército em formação de batalha, com todas as suas armas de guerra; todos apoiavam David com plena lealdade.[*] 34 Da tribo de Naftali havia 1000 chefes, com 37 000 homens armados com o escudo grande e com a lança. 35 Dos danitas, os que podiam sair em formação de batalha eram 28 600. 36 Da tribo de Aser, os que podiam servir no exército em formação de batalha eram 40 000.

37 Do outro lado do Jordão, dos rubenitas, dos gaditas e da meia tribo de Manassés, havia 120 000 soldados equipados com todo o tipo de armas de guerra. 38 Todos estes eram homens de guerra, que se apresentavam para a linha de batalha. Eles foram a Hébron com o coração decidido a fazer de David rei sobre todo o Israel, e todos os outros israelitas também estavam unidos no desejo de[*] fazer de David rei. 39 E ficaram três dias com David, a comer e a beber, pois os seus irmãos tinham feito preparativos para eles. 40 Além disso, os que moravam perto deles e até mesmo os que moravam longe, como Issacar, Zebulão e Naftali, trouxeram jumentos, camelos, mulas e bois carregados de mantimentos: farinha, tortas de figos prensados e passas, vinho e azeite. Trouxeram também grande quantidade de bois e de ovelhas, pois havia alegria em Israel.

^ 1 Crónicas 12:17 Ou: “o meu coração ficará em união convosco”.

^ 1 Crónicas 12:18 Lit.: “revestiu”.

^ 1 Crónicas 12:33 Ou: “todos os que apoiavam David não tinham coração dúplice”.

^ 1 Crónicas 12:38 Ou: “eram de um só coração para”.

1 Crónicas  13 : 1 - 14

13 David consultou os chefes de mil e os chefes de cem, assim como todos os líderes. 2 Depois, David disse a toda a congregação de Israel: “Se vos parecer bem, e se Jeová, nosso Deus, o aprovar, enviemos mensageiros ao restante dos nossos irmãos em todas as regiões de Israel e também aos sacerdotes e aos levitas nas suas cidades,[*] para que se reúnam connosco. 3 E vamos trazer de volta a Arca do nosso Deus.” Pois eles não tinham cuidado da Arca nos dias de Saul. 4 Toda a congregação concordou com isso, pois a proposta agradou a todo o povo. 5 Assim, David reuniu todo o Israel, desde o rio[*] do Egito até Lebo-Hamate,[*] para trazer a Arca do verdadeiro Deus de Quiriate-Jearim.

6 David e todo o Israel foram a Baalá, isto é, Quiriate-Jearim, que pertence a Judá, buscar a Arca do verdadeiro Deus, Jeová, que está sentado no seu trono por cima dos[*] querubins, a Arca diante da qual se invoca o seu nome. 7 No entanto, eles colocaram a Arca do verdadeiro Deus numa carroça nova e trouxeram-na da casa de Abinadabe; Uzá e Aiô conduziam a carroça. 8 David e todo o Israel festejavam perante o verdadeiro Deus com todas as suas forças, com cânticos, com harpas e outros instrumentos de cordas, com pandeiretas, com címbalos e com trombetas. 9 Contudo, quando chegaram à eira de Quidom, Uzá estendeu a mão e segurou a Arca, pois os bois quase a derrubaram. 10 Então, a ira de Jeová acendeu-se contra Uzá, e Ele executou-o por ter estendido a mão para segurar a Arca, de modo que ele morreu ali, perante Deus. 11 No entanto, David ficou indignado[*] porque a ira de Jeová tinha irrompido contra Uzá. E, até hoje, chamam Peres-Uzá[*] àquele lugar.

12 Naquele dia, David ficou com medo do verdadeiro Deus e disse: “Como é que poderei levar a Arca do verdadeiro Deus para a minha cidade?” 13 David não levou a Arca para onde ele estava, na Cidade de David, mas ordenou que a levassem para a casa de Obede-Edom, o geteu. 14 A Arca do verdadeiro Deus ficou com os da casa de Obede-Edom. Ficou na casa dele durante três meses, e Jeová abençoava os da casa de Obede-Edom e tudo o que ele tinha.

^ 1 Crónicas 13:2 Lit.: “cidades com pastagens”.

^ 1 Crónicas 13:5 Ou: “desde Sior”.

^ 1 Crónicas 13:5 Ou: “à entrada de Hamate”.

^ 1 Crónicas 13:6 Ou, possivelmente: “entre os”.

^ 1 Crónicas 13:11 Ou: “aborrecido”.

^ 1 Crónicas 13:11 Que significa “brecha contra Uzá”.

1 Crónicas  15 : 1 - 29

15 E David continuou a construir casas para si na Cidade de David; e preparou um lugar para a Arca do verdadeiro Deus e armou uma tenda para ela. 2 David disse então: “Ninguém, a não ser os levitas, deve carregar a Arca do verdadeiro Deus, pois Jeová escolheu-os para carregarem a Arca de Jeová e para estarem sempre ao seu serviço.” 3 A seguir, David reuniu todo o Israel em Jerusalém para trazer a Arca de Jeová para o lugar que lhe tinha preparado.

4 David reuniu os descendentes de Arão e os levitas: 5 dos coatitas havia Uriel, o chefe, e 120 dos seus irmãos; 6 dos meraritas havia Asaías, o chefe, e 220 dos seus irmãos; 7 dos gersonitas havia Joel, o chefe, e 130 dos seus irmãos; 8 dos descendentes de Elizafã havia Semaías, o chefe, e 200 dos seus irmãos; 9 dos descendentes de Hébron havia Eliel, o chefe, e 80 dos seus irmãos; 10 e dos descendentes de Uziel havia Aminadabe, o chefe, e 112 dos seus irmãos. 11 Além disso, David chamou os sacerdotes Zadoque e Abiatar, e os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe, 12 e disse-lhes: “Vocês são os cabeças das casas paternas dos levitas. Santifiquem-se, e santifiquem os vossos irmãos, e tragam a Arca de Jeová, o Deus de Israel, para o lugar que lhe preparei. 13 Visto que da primeira vez não a carregaram, a ira de Jeová, nosso Deus, irrompeu contra nós, pois não tentámos saber qual era o procedimento correto.” 14 Portanto, os sacerdotes e os levitas santificaram-se para trazer a Arca de Jeová, o Deus de Israel.

15 E os levitas carregaram a Arca do verdadeiro Deus com os varais sobre os ombros, assim como Moisés tinha ordenado segundo a palavra de Jeová. 16 David disse aos chefes dos levitas que designassem os seus irmãos cantores para cantar com alegria, acompanhados por instrumentos musicais: instrumentos de cordas, harpas e címbalos.

17 Assim, os levitas designaram Hemã, filho de Joel; e dos irmãos dele designaram Asafe, filho de Berequias; e dos seus irmãos meraritas designaram Etã, filho de Cusaías. 18 Com eles estavam os seus irmãos da segunda turma: Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias, e os porteiros Obede-Edom e Jeiel. 19 Os cantores Hemã, Asafe e Etã deviam tocar os címbalos de cobre; 20 Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia tocavam instrumentos de cordas afinados em alamote;[*] 21 e Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias tocavam harpas afinadas em seminite,[*] atuando como regentes. 22 Quenanias, chefe dos levitas, supervisionava o transporte da Arca, pois era perito nisso; 23 e Berequias e Elcana eram os porteiros para a Arca. 24 Os sacerdotes Sebanias, Josafá, Netanel, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer tocavam alto as trombetas diante da Arca do verdadeiro Deus, e Obede-Edom e Jeías também eram porteiros para a Arca.

25 Assim, David, os anciãos de Israel e os chefes de mil foram com alegria à casa de Obede-Edom buscar a Arca do Pacto de Jeová. 26 Visto que o verdadeiro Deus estava a ajudar os levitas que carregavam a Arca do Pacto de Jeová, eles sacrificaram sete novilhos e sete carneiros. 27 David usava uma túnica sem mangas de tecido fino, assim como todos os levitas que carregavam a Arca, os cantores e Quenanias, encarregado do transporte da Arca e dos cantores. David também usava um éfode de linho. 28 Todos os israelitas levavam a Arca do Pacto de Jeová com gritos de alegria e ao som da buzina, das trombetas e dos címbalos, tocando alto os instrumentos de cordas e as harpas.

29 Contudo, quando a Arca do Pacto de Jeová chegou à Cidade de David, Mical, filha de Saul, olhou pela janela e viu o rei David aos pulos e a festejar; e ela começou a desprezá-lo no coração.

^ 1 Crónicas 15:20 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 15:21 Veja o Glossário.

1 Crónicas  17 : 1 - 27

17 Quando David já morava na sua casa,[*] ele disse a Natã, o profeta: “Vê, moro numa casa de cedros, enquanto a Arca do Pacto de Jeová está numa tenda.” 2 Natã disse a David: “Faça tudo o que o seu coração desejar, pois o verdadeiro Deus está consigo.”

3 Naquela mesma noite, Natã recebeu a seguinte palavra de Deus: 4 “Vai e diz ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová: “Não serás tu quem construirá uma casa para eu morar. 5 Eu nunca morei numa casa desde o dia em que tirei Israel do Egito até hoje, mas fui de tenda em tenda, de tabernáculo em tabernáculo.[*] 6 Durante todo o tempo em que andei com todo o Israel, será que alguma vez perguntei a algum dos juízes de Israel, a quem designei para pastorear o meu povo: ‘Porque é que não me construíram uma casa de cedros?’”’

7 “Agora, diz o seguinte ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Tirei-te das pastagens, de trás do rebanho, para que te tornasses líder do meu povo Israel. 8 Estarei contigo por onde quer que andares e vou eliminar[*] todos os teus inimigos de diante de ti. E farei um nome para ti, igual ao nome dos grandes homens da terra. 9 Vou designar um lugar para o meu povo Israel e estabelecê-lo lá. Eles viverão nesse lugar e não voltarão a ser perturbados; os maus não voltarão a oprimi-los[*] como fizeram no passado, 10 desde o dia em que designei juízes sobre o meu povo Israel. Vou derrotar todos os teus inimigos. Além disso, digo-te: ‘Jeová edificará uma casa[*] para ti.’

11 “‘“Quando chegar o fim dos teus dias e te juntares aos teus antepassados, farei surgir o teu descendente,[*] um dos teus filhos, e estabelecerei firmemente o seu reinado. 12 É ele quem construirá uma casa para mim, e eu estabelecerei firmemente o seu trono para sempre. 13 Eu vou tornar-me seu pai e ele vai tornar-se meu filho. Não retirarei dele o meu amor leal, assim como o retirei daquele que reinou antes de ti. 14 Vou estabelecê-lo na minha casa e no meu reinado para sempre, e o seu trono durará para sempre.”’”

15 Natã transmitiu a David todas estas palavras e toda esta visão.

16 Em vista disso, o rei David entrou e sentou-se diante de Jeová, e disse: “Quem sou eu, ó Jeová Deus? E o que é a minha casa, para que me tenhas feito chegar até aqui? 17 Como se isso não bastasse, ó Deus, também me dizes que a casa do teu servo permanecerá até um tempo distante no futuro; tu tratas-me como se eu devesse ser ainda mais enaltecido,[*] ó Jeová Deus. 18 O que é que eu, o teu servo David, te posso dizer mais sobre a honra que me dás, visto que conheces o teu servo tão bem? 19 Ó Jeová, por causa do teu servo e de acordo com o teu coração,[*] fizeste todas estas grandes coisas por revelar a tua grandeza. 20 Ó Jeová, não há ninguém igual a ti, e não há Deus além de ti; tudo o que já ouvimos confirma isso. 21 Que outra nação na terra é como o teu povo Israel? O verdadeiro Deus resgatou-os como seu povo. Fizeste um nome para ti por realizar coisas grandes e atemorizantes, expulsando nações de diante do teu povo, que resgataste do Egito. 22 Fizeste do teu povo Israel o teu próprio povo para sempre; e tu, ó Jeová, tornaste-te o seu Deus. 23 Agora, ó Jeová, que a promessa que fizeste a respeito do teu servo e da sua casa se mostre fiel para sempre, e que o faças assim como prometeste. 24 Que o teu nome permaneça[*] e seja enaltecido para sempre, para que as pessoas digam: ‘Jeová dos exércitos, o Deus de Israel, é Deus para Israel’, e que a casa do teu servo David seja firmemente estabelecida diante de ti. 25 Pois tu, meu Deus, revelaste ao teu servo o propósito de lhe edificar uma casa.[*] Por isso é que o teu servo se sente confiante para te fazer esta oração. 26 Ó Jeová, tu és o verdadeiro Deus e prometeste estas coisas boas a respeito do teu servo. 27 Portanto, que seja do teu agrado abençoar a casa do teu servo e que ela permaneça para sempre diante de ti, pois tu a abençoaste, ó Jeová, e ela será abençoada para sempre.”

^ 1 Crónicas 17:1 Ou: “no seu palácio”.

^ 1 Crónicas 17:5 Que possivelmente significa “de um lugar onde a tenda era montada para outro, e de um lugar de morada para outro”.

^ 1 Crónicas 17:8 Lit.: “decepar”.

^ 1 Crónicas 17:9 Lit.: “esgotá-los”.

^ 1 Crónicas 17:10 Ou: “dinastia”.

^ 1 Crónicas 17:11 Lit.: “a tua semente”.

^ 1 Crónicas 17:17 Ou: “eu fosse um homem nobre”.

^ 1 Crónicas 17:19 Ou: “em harmonia com a tua vontade”.

^ 1 Crónicas 17:24 Ou: “se mostre fiel”.

^ 1 Crónicas 17:25 Ou: “dinastia”.

1 Crónicas  18 : 1 - 17

18 Algum tempo depois, David derrotou os filisteus e subjugou-os, e tomou Gate e as suas aldeias dependentes[*] das mãos dos filisteus. 2 Em seguida, derrotou Moabe, e os moabitas tornaram-se servos de David e passaram a pagar-lhe tributo.

3 David derrotou Hadadezer, rei de Zobá, perto de Hamate, quando este ia estabelecer o seu domínio sobre a região do rio Eufrates. 4 David capturou 1000 carros de Hadadezer, 7000 cavaleiros e 20 000 soldados a pé. Então, David cortou os tendões de todos os cavalos dos carros de guerra, à exceção de 100 deles. 5 Quando os sírios de Damasco vieram ajudar Hadadezer, rei de Zobá, David matou 22 000 sírios. 6 Por conseguinte, David manteve tropas na Síria de Damasco; e os sírios tornaram-se servos de David e passaram a pagar-lhe tributo. Jeová dava vitórias[*] a David onde quer que ele fosse. 7 Além disso, David pegou nos escudos[*] de ouro dos servos de Hadadezer e trouxe-os para Jerusalém. 8 David trouxe também uma grande quantidade de cobre de Tibate e de Cum, cidades de Hadadezer. Salomão usou esse cobre para fazer o Mar de cobre, as colunas e os utensílios de cobre.

9 Quando Toú, rei de Hamate, soube que David tinha derrotado todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá, 10 enviou imediatamente Hadorão, seu filho, ao rei David, a fim de cumprimentá-lo e dar-lhe os parabéns por ele ter derrotado Hadadezer, pois Hadadezer estava sempre a guerrear contra Toú. Hadorão levou a David todo o tipo de objetos de ouro, de prata e de cobre, 11 os quais o rei David santificou para Jeová, juntamente com a prata e o ouro que tinha saqueado de todas as nações: Edom, Moabe, os amonitas, os filisteus e os amalequitas.

12 Abisai, filho de Zeruia, matou 18 000 edomitas no vale do Sal. 13 Ele manteve tropas em Edom, e todos os edomitas se tornaram servos de David. Jeová dava vitórias[*] a David onde quer que ele fosse. 14 David reinava sobre todo o Israel, e governava com justiça e retidão em benefício de todo o seu povo. 15 Joabe, filho de Zeruia, era chefe do exército; Jeosafá, filho de Ailude, era cronista; 16 Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; e Savsa era secretário. 17 Benaia, filho de Jeoiada, comandava os queretitas e os peletitas. E os filhos de David eram os principais oficiais do rei.

^ 1 Crónicas 18:1 Ou: “ao redor”.

^ 1 Crónicas 18:6 Ou: “salvação”.

^ 1 Crónicas 18:7 Ou: “escudos redondos”.

^ 1 Crónicas 18:13 Ou: “salvação”.

1 Crónicas  19 : 1 - 19

19 Algum tempo depois, Naás, rei dos amonitas, morreu, e o seu filho tornou-se rei no seu lugar. 2 Então, David disse: “Demonstrarei amor leal a Hanum, filho de Naás, porque o seu pai me demonstrou amor leal.” Portanto, David enviou os seus mensageiros para consolá-lo pela morte do seu pai. Contudo, quando os servos de David chegaram à terra dos amonitas para consolar Hanum, 3 os príncipes dos amonitas disseram a Hanum: “Acha que foi para honrar o seu pai que David lhe enviou consoladores? Os servos dele vieram fazer um reconhecimento da terra, espiá-la e arruiná-lo a si.” 4 Seguidamente, Hanum agarrou os servos de David, rapou-lhes a barba, cortou-lhes as roupas ao meio, à altura das nádegas, e, depois, mandou-os embora. 5 Quando contaram a David o que tinha acontecido com os seus servos, ele enviou imediatamente homens ao encontro deles, porque tinham sido muito humilhados. O rei disse-lhes: “Fiquem em Jericó e voltem quando a vossa barba tiver crescido.”

6 Com o tempo, os amonitas perceberam que tinham despertado o ódio de[*] David. Então, Hanum e os amonitas enviaram 1000 talentos[*] de prata para contratar carros de guerra e cavaleiros da Mesopotâmia,[*] de Arã-Maacá e de Zobá. 7 Assim, eles contrataram 32 000 carros de guerra, e também o rei de Maacá e o seu exército.[*] A seguir, vieram e acamparam em frente a Medeba. Os amonitas saíram das suas cidades e reuniram-se para a guerra.

8 Quando David soube disso, enviou Joabe e todo o exército, incluindo os guerreiros mais valentes. 9 E os amonitas saíram e puseram-se em formação de batalha à entrada da cidade, ao passo que os reis que tinham vindo se posicionaram à parte, em campo aberto.

10 Quando Joabe viu que as forças de ataque vinham contra ele pela frente e pela retaguarda, escolheu alguns dos melhores soldados de Israel e colocou-os em formação de batalha para enfrentar os sírios. 11 Ele deixou o restante dos homens sob o comando[*] do seu irmão Abisai, a fim de colocá-los em formação de batalha para enfrentar os amonitas. 12 Então, Joabe disse: “Se os sírios se tornarem demasiado fortes para mim, vem ajudar-me; mas, se os amonitas se tornarem demasiado fortes para ti, eu vou ajudar-te. 13 Temos de ser fortes e lutar com coragem pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus, e Jeová fará o que for bom aos Seus olhos.”

14 Assim, Joabe e os seus homens avançaram para lutar contra os sírios, e estes fugiram de diante dele. 15 Quando os amonitas viram que os sírios tinham fugido, eles também fugiram de Abisai, irmão de Joabe, e entraram na cidade. Depois disso, Joabe voltou a Jerusalém.

16 Quando os sírios viram que tinham sido derrotados por Israel, enviaram mensageiros para convocar os sírios que estavam na região do rio Eufrates[*] e que eram comandados por Sofaque, o chefe do exército de Hadadezer.

17 Ao ser informado disso, David reuniu imediatamente todo o Israel, atravessou o Jordão, foi ter com eles e pôs-se em formação de batalha. David pôs-se em formação de batalha para enfrentar os sírios, e eles lutaram contra ele. 18 No entanto, os sírios fugiram de Israel. David matou 7000 condutores de carros de guerra sírios e 40 000 soldados a pé; matou também Sofaque, chefe do exército. 19 Quando os servos de Hadadezer viram que tinham sido derrotados por Israel, fizeram imediatamente paz com David e tornaram-se seus súbditos. E a Síria não quis ajudar novamente os amonitas.

^ 1 Crónicas 19:6 Ou: “se tinham tornado um mau cheiro para”.

^ 1 Crónicas 19:6 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Crónicas 19:6 Lit.: “de Arã-Naaraim”.

^ 1 Crónicas 19:7 Ou: “povo”.

^ 1 Crónicas 19:11 Lit.: “na mão”.

^ 1 Crónicas 19:16 Lit.: “do Rio”.

1 Crónicas  20 : 1 - 8

20 No início do ano,[*] altura em que os reis saem em campanhas militares, Joabe conduziu uma expedição militar à terra dos amonitas e devastou-a. Ele foi e cercou Rabá, mas David ficou em Jerusalém. Joabe atacou Rabá e destruiu-a. 2 Então, David retirou a coroa da cabeça de Malcã,[*] e viu que ela pesava um talento[*] de ouro, e que tinha pedras preciosas; ela foi colocada na cabeça de David. Ele também levou uma grande quantidade de despojo da cidade. 3 Capturou as pessoas que lá estavam e colocou-as a serrar pedras e a trabalhar com ferramentas de ferro afiadas e com machados. David fez isso com todas as cidades dos amonitas. Por fim, David e todos os soldados voltaram para Jerusalém.

4 Depois disso, houve uma guerra contra os filisteus, em Gezer. Nessa ocasião, Sibecai, o husatita, matou Sipai, descendente dos refains, e os filisteus foram derrotados.

5 Houve mais uma guerra contra os filisteus, e Elanã, filho de Jair, matou Lami, irmão de Golias, o geteu, cuja lança tinha um cabo que parecia o cilindro dos tecelões.

6 Houve novamente guerra, desta vez em Gate. Havia lá um homem de tamanho extraordinário, com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, 24 ao todo; e ele também era descendente dos refains. 7 Ele desafiava Israel. Por isso, Jonatã, filho de Simeia, irmão de David, matou-o.

8 Estes eram descendentes dos refains em Gate. Foram mortos por David e pelos seus homens.

^ 1 Crónicas 20:1 Isto é, na primavera.

^ 1 Crónicas 20:2 Possivelmente um deus-ídolo dos amonitas; noutro sítio também chamado Moloque ou Milcom.

^ 1 Crónicas 20:2 Cerca de 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

1 Crónicas  21 : 1 - 30

21 Então, Satanás[*] levantou-se contra Israel e instigou David a recensear Israel. 2 Portanto, David disse a Joabe e aos chefes do povo: “Vão, contem Israel desde Berseba até Dã, e tragam-me um relatório para que eu saiba quantos são.” 3 No entanto, Joabe disse: “Que Jeová multiplique cem vezes o Seu povo. Meu senhor, o rei, já não são todos eles servos do meu senhor? Porque é que o meu senhor quer fazer isto? Por que trazer culpa sobre Israel?”

4 Contudo, a palavra do rei prevaleceu sobre a de Joabe. Portanto, Joabe foi e percorreu Israel, e depois voltou para Jerusalém. 5 Por conseguinte, Joabe entregou a David o número dos que foram registados. Todo o Israel tinha 1 100 000 homens armados com espadas, e em Judá havia 470 000 homens armados com espadas. 6 No entanto, as tribos de Levi e de Benjamim não foram incluídas no recenseamento, porque a ordem do rei era detestável para Joabe.

7 Isto desagradou muito ao verdadeiro Deus, por isso ele puniu Israel. 8 Davi disse então ao verdadeiro Deus: “Cometi um pecado grave ao fazer isto. E agora, por favor, perdoa o pecado do teu servo, pois agi de modo muito insensato.” 9 A seguir, Jeová disse a Gade, vidente[*] de David: 10 “Vai e diz a David: ‘Assim diz Jeová: “Dou-te três opções. Escolhe qual delas é que devo executar contra ti.”’” 11 Então, Gade compareceu perante David e disse-lhe: “Assim diz Jeová: ‘Escolhe o que preferes: 12 três anos de fome; três meses de derrota diante dos teus inimigos, sendo atingido pela espada deles; ou três dias de punição da parte da espada de Jeová, isto é, peste no país, com o anjo de Jeová a causar destruição em todo o território de Israel.’ Agora, pensa e diz-me que resposta devo dar Àquele que me enviou.” 13 De seguida, David disse a Gade: “Isso é muito aflitivo para mim. Que eu caia nas mãos de Jeová, pois a Sua misericórdia é muito grande, mas que eu não caia nas mãos dos homens.”

14 Portanto, Jeová enviou uma peste sobre Israel, de modo que 70 000 pessoas morreram em Israel. 15 Além disso, o verdadeiro Deus enviou um anjo para destruir Jerusalém. Contudo, quando ele estava para fazer isso, Jeová viu, lamentou a[*] calamidade e disse ao anjo que causava a destruição: “Já chega! Abaixa a mão.” O anjo de Jeová estava perto da eira de Ornã, o jebuseu.

16 Quando David levantou os olhos, viu o anjo de Jeová entre a terra e os céus, com a espada desembainhada na mão, estendida contra Jerusalém. Então, David e os anciãos, cobertos com serapilheira,[*] lançaram-se imediatamente com o rosto por terra. 17 David disse ao verdadeiro Deus: “Não fui eu que mandei fazer o recenseamento do povo? Fui eu que pequei, eu é que cometi este erro. Mas o que é que estas ovelhas fizeram? Ó Jeová, meu Deus, por favor, que a tua mão venha sobre mim e sobre a casa do meu pai, mas não tragas este flagelo sobre o teu povo.”

18 Então, o anjo de Jeová mandou Gade dizer a David que subisse à eira de Ornã, o jebuseu, e construísse ali um altar a Jeová. 19 Portanto, David agiu segundo a palavra de Gade, que ele tinha falado em nome de Jeová. 20 Enquanto isso, Ornã voltou-se e viu o anjo, e os seus quatro filhos que estavam com ele esconderam-se. Ornã estava a debulhar o trigo. 21 Quando David se aproximou, Ornã viu David, saiu imediatamente da eira e curvou-se diante de David com o rosto por terra. 22 David disse a Ornã: “Vende-me[*] o terreno desta eira, para que eu construa nele um altar a Jeová. Vende-mo pelo seu valor total, para que cesse o flagelo sobre o povo.” 23 Porém, Ornã disse a David: “Fique com ele, meu senhor, o rei, e faça com ele o que quiser.[*] Aqui estão os bois para as ofertas queimadas, o trenó de debulha para servir de lenha e o trigo para uma oferta de cereais. Dou-lhe tudo.”

24 No entanto, o rei David disse a Ornã: “Não, de maneira nenhuma! Eu compro-te o terreno pelo seu pleno valor, pois não te tirarei o que é teu para dar a Jeová, nem oferecerei sacrifícios queimados que não me custem nada.” 25 Assim, David deu a Ornã o peso de 600 siclos[*] de ouro pelo terreno. 26 David construiu ali um altar a Jeová e ofereceu sacrifícios queimados e sacrifícios de participação em comum. Invocou a Jeová, que lhe respondeu enviando fogo dos céus sobre o altar da oferta queimada. 27 A seguir, Jeová ordenou ao anjo que guardasse a espada na bainha. 28 Quando David viu que Jeová lhe tinha respondido na eira de Ornã, o jebuseu, continuou a oferecer sacrifícios naquele lugar. 29 No entanto, o tabernáculo de Jeová, que Moisés tinha feito no deserto, e o altar da oferta queimada estavam naquela época no alto sagrado que havia em Gibeão. 30 Contudo, David não conseguia ir até lá para consultar a Deus, porque estava apavorado por causa da espada do anjo de Jeová.

^ 1 Crónicas 21:1 Ou, possivelmente: “um opositor”.

^ 1 Crónicas 21:9 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 21:15 Ou: “sentiu pesar por causa da”.

^ 1 Crónicas 21:16 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 21:22 Lit.: “Dá-me”.

^ 1 Crónicas 21:23 Lit.: “o que for bom aos seus olhos”.

^ 1 Crónicas 21:25 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

1 Crónicas  22 : 1 - 19

22 David disse então: “Aqui será a casa de Jeová, o verdadeiro Deus, e aqui ficará o altar das ofertas queimadas de Israel.”

2 A seguir, David mandou reunir os residentes estrangeiros que moravam na terra de Israel, e designou-os como cortadores de pedras a fim de cortarem e prepararem pedras para a construção da casa do verdadeiro Deus. 3 David também providenciou grande quantidade de ferro para a fabricação de pregos para os portões e as braçadeiras, e tanto cobre que não era possível pesá-lo. 4 E também muita madeira de cedro, pois os sidónios e os tírios tinham trazido a David uma grande quantidade de madeira de cedro. 5 E David disse: “O meu filho Salomão é jovem e inexperiente,[*] e a casa que será construída para Jeová deve ser extremamente magnífica, para que a fama e a beleza da casa se tornem conhecidas em todas as terras. Por isso, farei preparativos para ele.” Assim, antes de morrer, David providenciou uma grande quantidade de materiais.

6 Depois, ele chamou Salomão, seu filho, e ordenou-lhe que construísse uma casa para Jeová, o Deus de Israel. 7 David disse a Salomão, seu filho: “O meu desejo de coração era construir uma casa para o nome de Jeová, meu Deus. 8 Mas recebi a seguinte palavra de Jeová: ‘Derramaste muito sangue e travaste grandes guerras. Assim, não construirás uma casa para o meu nome, pois derramaste muito sangue diante de mim sobre a terra. 9 Terás um filho que será um homem de paz,[*] e eu irei dar-lhe descanso de todos os seus inimigos ao redor; pois o nome dele será Salomão,[*] e nos seus dias darei paz e tranquilidade a Israel. 10 É ele quem vai construir uma casa para o meu nome. Há de tornar-se meu filho, e eu serei o seu pai. Estabelecerei firmemente o trono do reinado dele sobre Israel para sempre.’

11 “Agora, meu filho, que Jeová esteja contigo, e que sejas bem-sucedido e construas a casa de Jeová, teu Deus, assim como ele prometeu. 12 Que Jeová te conceda prudência e entendimento quando te der autoridade sobre Israel, para que guardes a lei de Jeová, teu Deus. 13 Então serás bem-sucedido, se obedeceres cuidadosamente aos decretos e às decisões judiciais que Jeová mandou Moisés transmitir a Israel. Sê corajoso e forte. Não tenhas medo nem fiques apavorado. 14 Com muito esforço, providenciei para a casa de Jeová 100 000 talentos[*] de ouro, 1 000 000 de talentos de prata e tanto cobre e ferro que não é possível pesá-los. Providenciei também madeiras e pedras, mas tu providenciarás ainda mais. 15 Tens ao teu dispor um grande número de trabalhadores: cortadores de pedras, pedreiros, carpinteiros e todo o tipo de trabalhadores especializados. 16 A quantidade de ouro, prata, cobre e ferro é incalculável. Portanto, começa a obra, e que Jeová esteja contigo.”

17 Em seguida, David ordenou a todos os príncipes de Israel que ajudassem Salomão, seu filho. Ele disse: 18 “Não está Jeová, vosso Deus, convosco, e não vos deu descanso de todos os inimigos ao vosso redor? Ele entregou-me os habitantes desta terra, e esta terra foi subjugada diante de Jeová e do seu povo. 19 Agora, estejam decididos de todo o coração e de toda a alma[*] a procurar a Jeová, vosso Deus, e comecem a construir o santuário de Jeová, o verdadeiro Deus, para que levem a Arca do Pacto de Jeová e os utensílios sagrados do verdadeiro Deus para a casa que será construída para o nome de Jeová.”

^ 1 Crónicas 22:5 Ou: “frágil”.

^ 1 Crónicas 22:9 Lit.: “descanso”.

^ 1 Crónicas 22:9 Derivado de uma palavra hebraica que significa “paz”.

^ 1 Crónicas 22:14 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Crónicas 22:19 Veja o Glossário.

1 Crónicas  23 : 1 - 32

23 Quando David já era idoso e estava perto do fim da sua vida,[*] fez de Salomão, seu filho, rei sobre Israel. 2 Depois, reuniu todos os príncipes de Israel, os sacerdotes e os levitas. 3 E foi feita a contagem dos levitas de 30 anos de idade para cima; o seu número, o total da contagem um por um, foi de 38 000 homens. 4 Destes, 24 000 serviam como supervisores da obra da casa de Jeová, 6000 eram oficiais e juízes; 5 havia 4000 porteiros, e 4000 louvavam a Jeová com os instrumentos musicais sobre os quais David disse: “Fi-los para dar louvor.”

6 Então, David organizou-os[*] em turmas, de acordo com os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari. 7 Dos gersonitas havia Ladã e Simei. 8 Os filhos de Ladã foram Jeiel, o cabeça, Zetão e Joel, três. 9 Os filhos de Simei foram Selomote, Haziel e Harã, três. Estes foram os cabeças das casas paternas de Ladã. 10 Os filhos de Simei foram Jaate, Zina, Jeús e Berias. Estes quatro foram os filhos de Simei. 11 Jaate era o cabeça, e Zizá o segundo. Contudo, visto que Jeús e Berias não tiveram muitos filhos, foram contados como uma única casa paterna que cuidava da mesma responsabilidade.

12 Os filhos de Coate foram Anrão, Izar, Hébron e Uziel, quatro. 13 Os filhos de Anrão foram Arão e Moisés. No entanto, Arão e os seus filhos foram permanentemente separados, a fim de santificarem o Santíssimo, oferecerem sacrifícios perante Jeová, servirem-no e proferirem bênçãos em Seu nome para sempre. 14 Quanto a Moisés, o homem do verdadeiro Deus, os seus filhos foram considerados parte da tribo dos levitas. 15 Os filhos de Moisés foram Gérson e Eliézer. 16 Dos filhos de Gérson, Sebuel era o cabeça. 17 Dos descendentes[*] de Eliézer, Reabias era o cabeça. Eliézer não teve outros filhos, mas Reabias teve muitíssimos. 18 Dos filhos de Izar, Selomite era o cabeça. 19 Os filhos de Hébron foram Jerias, o cabeça; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão, o quarto. 20 Os filhos de Uziel foram Mica, o cabeça; e Issias, o segundo.

21 Os filhos de Merari foram Mali e Musi. Os filhos de Mali foram Eleazar e Quis. 22 Eleazar morreu sem ter filhos, ele só teve filhas. Por isso, os filhos de Quis, que eram parentes[*] delas, casaram-se com elas. 23 Os filhos de Musi foram Mali, Éder e Jeremote, três.

24 Estes foram os filhos de Levi, de acordo com as suas casas paternas, de acordo com os cabeças das casas paternas. Eles foram registados, contados e alistados por nome, e realizavam o serviço da casa de Jeová a partir dos 20 anos de idade. 25 Pois David tinha dito: “Jeová, o Deus de Israel, deu descanso ao seu povo e residirá em Jerusalém para sempre. 26 Da mesma forma, os levitas já não terão de carregar o tabernáculo e os utensílios usados na adoração.” 27 De acordo com as últimas instruções de David, os levitas de 20 anos de idade para cima foram contados. 28 A função deles era ajudar os filhos de Arão no serviço da casa de Jeová e cuidar dos pátios, dos refeitórios, da purificação de todas as coisas sagradas e de todo o serviço necessário na casa do verdadeiro Deus. 29 Ajudavam a cuidar dos pães da proposição,[*] da farinha fina para a oferta de cereais, dos pães achatados sem fermento, dos pães feitos na assadeira, da massa misturada com azeite e de todos os pesos e medidas. 30 Deviam apresentar-se todas as manhãs para agradecer e louvar a Jeová, e fazer o mesmo ao anoitecer. 31 Eles ajudavam sempre que os sacrifícios queimados eram oferecidos a Jeová nos sábados, nas luas novas e durante as épocas festivas, segundo o número que as regras exigiam, e faziam isso regularmente perante Jeová. 32 Também cuidavam das suas responsabilidades relacionadas com a tenda de reunião, com o lugar santo e com os filhos de Arão, seus irmãos, no serviço da casa de Jeová.

^ 1 Crónicas 23:1 Lit.: “idoso e cheio de dias”.

^ 1 Crónicas 23:6 Ou: “dividiu-os”.

^ 1 Crónicas 23:17 Lit.: “filhos”.

^ 1 Crónicas 23:22 Lit.: “irmãos”.

^ 1 Crónicas 23:29 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

1 Crónicas  24 : 1 - 31

24 As turmas dos descendentes de Arão foram os seguintes: os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. 2 Nadabe e Abiú morreram antes do pai e não tiveram filhos, mas Eleazar e Itamar continuaram a servir como sacerdotes. 3 David, juntamente com Zadoque, dos filhos de Eleazar, e com Aimeleque, dos filhos de Itamar, dividiu os sacerdotes em turmas para as suas designações de serviço. 4 Visto que os filhos de Eleazar tinham mais chefes do que os filhos de Itamar, a divisão foi feita proporcionalmente: para os filhos de Eleazar, 16 cabeças das suas casas paternas, e para os filhos de Itamar, 8 cabeças das suas casas paternas.

5 Além disso, eles dividiram-nos por sortes, os dois grupos juntos, pois havia oficiais encarregados do lugar santo e oficiais que serviam o verdadeiro Deus, tanto dos filhos de Eleazar como dos filhos de Itamar. 6 Em seguida, o secretário dos levitas, Semaías, filho de Netanel, registou os seus nomes na presença do rei, dos príncipes, do sacerdote Zadoque, de Aimeleque, filho de Abiatar, e dos cabeças das casas paternas dos sacerdotes e dos levitas. Escolhia-se uma casa paterna de Eleazar e uma casa paterna de Itamar.

7 A primeira sorte saiu a Jeoiaribe, a segunda a Jedaías, 8 a terceira a Harim, a quarta a Seorim, 9 a quinta a Malquias, a sexta a Miamim, 10 a sétima a Hacoz, a oitava a Abias, 11 a nona a Jesua, a décima a Secanias, 12 a décima primeira a Eliasibe, a décima segunda a Jaquim, 13 a décima terceira a Hupa, a décima quarta a Jesebeabe, 14 a décima quinta a Bilga, a décima sexta a Imer, 15 a décima sétima a Hezir, a décima oitava a Hapizez, 16 a décima nona a Petaías, a vigésima a Jeezquel, 17 a vigésima primeira a Jaquim, a vigésima segunda a Gamul, 18 a vigésima terceira a Delaías, e a vigésima quarta a Maazias.

19 Estas eram as suas designações de serviço quando entravam na casa de Jeová de acordo com o procedimento estabelecido por Arão, seu antepassado, conforme Jeová, o Deus de Israel, lhe tinha ordenado.

20 E dos outros levitas havia: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael, Jedeías; 21 de Reabias: dos filhos de Reabias, Issias, o cabeça; 22 dos izaritas, Selomote; dos filhos de Selomote, Jaate; 23 dos filhos de Hébron, Jerias, o cabeça; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão, o quarto; 24 dos filhos de Uziel, Mica; e dos filhos de Mica, Samir. 25 O irmão de Mica era Issias; e dos filhos de Issias havia Zacarias.

26 Os filhos de Merari foram Mali e Musi; dos filhos de Jaazias havia Beno. 27 Os filhos de Merari: de Jaazias havia Beno, Soão, Zacur e Ibri; 28 de Mali havia Eleazar, que não teve filhos; 29 de Quis: os filhos de Quis, Jerameel; 30 e os filhos de Musi foram Mali, Éder e Jerimote.

Estes foram os filhos de Levi segundo as suas casas paternas. 31 E eles também lançaram sortes, assim como os seus irmãos, os filhos de Arão, tinham feito na presença do rei David, de Zadoque, de Aimeleque e dos cabeças das casas paternas dos sacerdotes e dos levitas. A casa paterna do mais velho foi tratada da mesma maneira que a do mais novo.

1 Crónicas  25 : 1 - 31

25 Além disso, David e os chefes dos grupos de serviço escolheram alguns dos filhos de Asafe, de Hemã e de Jedutum para profetizarem com harpas, instrumentos de cordas e címbalos. Esta é a lista dos homens designados para este serviço. 2 Dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela, os filhos de Asafe que estavam sob a direção de Asafe, que profetizava sob a direção do rei. 3 De Jedutum, os filhos de Jedutum: Gedalias, Zeri, Jesaías, Simei, Hasabias e Matitias, seis, sob a direção do seu pai, Jedutum, que profetizava com a harpa, agradecendo e louvando a Jeová. 4 De Hemã, os filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ezer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote. 5 Todos estes eram filhos de Hemã, vidente[*] do rei que transmitia as palavras do verdadeiro Deus para Lhe dar glória.[*] O verdadeiro Deus deu a Hemã 14 filhos e 3 filhas. 6 Todos estes cantavam na casa de Jeová sob a direção do seu pai, com címbalos, instrumentos de cordas e harpas, prestando serviço na casa do verdadeiro Deus.

Asafe, Jedutum e Hemã estavam sob a direção do rei.

7 O número deles e dos seus irmãos que eram treinados nos cânticos a Jeová, todos peritos, era de 288. 8 Portanto, lançaram sortes para designar as responsabilidades deles, tanto dos pequenos como dos grandes, dos peritos e dos aprendizes.

9 A primeira sorte, que era de Asafe, saiu a José; a segunda saiu a Gedalias (ele, os seus irmãos e os seus filhos eram 12); 10 a terceira saiu a Zacur, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 11 a quarta saiu a Izri, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 12 a quinta saiu a Netanias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 13 a sexta saiu a Buquias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 14 a sétima saiu a Jesarela, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 15 a oitava saiu a Jesaías, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 16 a nona saiu a Matanias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 17 a décima saiu a Simei, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 18 a décima primeira saiu a Azarel, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 19 a décima segunda saiu a Hasabias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 20 a décima terceira saiu a Subael, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 21 a décima quarta saiu a Matitias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 22 a décima quinta saiu a Jeremote, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 23 a décima sexta saiu a Hananias, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 24 a décima sétima saiu a Josbecasa, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 25 a décima oitava saiu a Hanani, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 26 a décima nona saiu a Maloti, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 27 a vigésima saiu a Eliata, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 28 a vigésima primeira saiu a Hotir, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 29 a vigésima segunda saiu a Gidalti, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 30 a vigésima terceira saiu a Maaziote, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12; 31 e a vigésima quarta saiu a Romanti-Ezer, aos seus filhos e aos seus irmãos, 12.

^ 1 Crónicas 25:5 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 25:5 Lit.: “para erguer o Seu chifre”.

1 Crónicas  26 : 1 - 32

26 Estas eram as turmas dos porteiros. Dos coraítas, havia Meselemias, filho de Coré, dos filhos de Asafe. 2 Os filhos de Meselemias foram Zacarias, o primogénito; Jediael, o segundo; Zebadias, o terceiro; Jatniel, o quarto; 3 Elão, o quinto; Jeoanã, o sexto; e Elioenai, o sétimo. 4 E os filhos de Obede-Edom foram Semaías, o primogénito; Jeozabade, o segundo; Joá, o terceiro; Sacar, o quarto; Netanel, o quinto; 5 Amiel, o sexto; Issacar, o sétimo; e Peuletai, o oitavo; pois Deus tinha-o abençoado.

6 Semaías, seu filho, teve filhos que foram cabeças das suas casas paternas, pois eram homens fortes e capazes. 7 Os filhos de Semaías foram Otni, Refael, Obede e Elzabade; e os irmãos dele, Eliú e Semaquias, também eram homens capazes. 8 Todos estes eram filhos de Obede-Edom. Eles, os seus filhos e os seus irmãos eram homens capazes e qualificados para o serviço; 62 pertenciam a Obede-Edom. 9 Meselemias teve filhos e irmãos, 18 homens capazes. 10 E os filhos de Hosa, dos filhos de Merari, foram Sinri, o cabeça (apesar de não ser o primogénito, o seu pai designou-o como cabeça); 11 Hilquias, o segundo; Tebalias, o terceiro; e Zacarias, o quarto. Os filhos e os irmãos de Hosa eram 13.

12 Os cabeças destas turmas de porteiros tinham deveres a cumprir no serviço da casa de Jeová, assim como os seus irmãos. 13 Portanto, lançaram sortes entre as casas paternas, tanto as pequenas como as grandes, para determinar quem ficaria em cada portão. 14 A sorte referente ao lado leste caiu em Selemias. A seguir, lançaram sortes para o seu filho Zacarias, um sábio conselheiro, e ele recebeu o lado norte. 15 Obede-Edom ficou com o lado sul, e aos seus filhos foram designados os depósitos. 16 Supim e Hosa ficaram com o lado oeste, perto do Portão Salequete, junto à estrada que sobe; um grupo de guardas ficava ao lado de outro grupo de guardas. 17 Havia seis levitas a leste, e diariamente havia quatro levitas a norte e quatro a sul. Nos depósitos, ficavam dois guardas perto de outros dois. 18 No pórtico, a oeste, havia quatro levitas junto à estrada e dois junto ao pórtico. 19 Estas eram as turmas dos porteiros dos filhos dos coraítas e dos meraritas.

20 Dentre os levitas, Aías estava encarregado dos tesouros da casa do verdadeiro Deus e dos tesouros das coisas tornadas sagradas.[*] 21 Os filhos de Ladã: dos filhos dos gersonitas que descendiam de Ladã, os cabeças das casas paternas de Ladã, o gersonita, havia Jeieli 22 e os filhos de Jeieli, Zetão e o seu irmão Joel. Eles estavam encarregados dos tesouros da casa de Jeová. 23 Dentre os anramitas, izaritas, hebronitas e uzielitas, 24 Sebuel, filho de Gérson, filho de Moisés, estava encarregado dos depósitos. 25 Quanto aos seus irmãos, de Eliézer, havia Reabias, seu filho; Jesaías, seu filho; Jorão, seu filho; Zicri, seu filho; e Selomote, seu filho. 26 Este Selomote e os seus irmãos estavam encarregados de todos os tesouros das coisas tornadas sagradas, as quais o rei David, os cabeças das casas paternas, os chefes de mil, os chefes de cem e os chefes do exército tinham tornado sagradas. 27 Tinham tornado sagrada parte dos despojos de guerra para a manutenção da casa de Jeová. 28 Havia também tudo o que Samuel, o vidente,[*] Saul, filho de Quis, Abner, filho de Ner, e Joabe, filho de Zeruia, tinham tornado sagrado. Tudo o que alguém tornasse sagrado ficava aos cuidados de Selomite e dos seus irmãos.

29 Dos izaritas, Quenanias e os seus filhos foram designados para as tarefas administrativas externas, como oficiais e como juízes sobre Israel.

30 Dos hebronitas havia Hasabias e os seus irmãos, 1700 homens capazes. Eles tinham a seu cargo a administração de Israel na região a oeste do Jordão, no que se refere a todo o serviço de Jeová e ao serviço do rei. 31 Dos hebronitas, Jerias era o cabeça dos hebronitas de acordo com a linhagem da casa paterna deles. No quadragésimo ano do reinado de David, foi feita uma pesquisa, e foram encontrados entre eles homens fortes e capazes em Jázer, na terra de Gileade. 32 Os seus irmãos eram 2700 homens capazes, cabeças das casas paternas. Por conseguinte, o rei David deu-lhes autoridade sobre os rubenitas, sobre os gaditas e sobre a meia tribo dos manassitas para cuidar de todos os assuntos referentes ao verdadeiro Deus e referentes ao rei.

^ 1 Crónicas 26:20 Ou: “das coisas dedicadas”.

^ 1 Crónicas 26:28 Veja o Glossário.

1 Crónicas  27 : 1 - 34

27 Quanto ao número dos israelitas — os cabeças das casas paternas, os chefes de mil, os chefes de cem e os oficiais ao serviço do rei em tudo o que se referia às divisões que se revezavam[*] mensalmente, durante todos os meses do ano —, cada divisão tinha 24 000 homens.

2 O comandante da primeira divisão, para o primeiro mês, era Jasobeão, filho de Zabdiel, e na sua divisão havia 24 000 homens. 3 Dos filhos de Peres, ele era o cabeça de todos os chefes dos grupos designados para servir durante o primeiro mês. 4 No comando da divisão do segundo mês estava Dodai, o aoíta, com a sua divisão; Miclote era o líder, e na sua divisão havia 24 000 homens. 5 O comandante do terceiro grupo, designado para servir durante o terceiro mês, era Benaia, filho do principal sacerdote Jeoiada, e na sua divisão havia 24 000 homens. 6 Este Benaia era um dos 30 guerreiros valentes e era o chefe dos 30, e o encarregado da divisão era o seu filho Amizabade. 7 O quarto comandante, para o quarto mês, era Asael, irmão de Joabe, e, depois dele, seu filho Zebadias. E na sua divisão havia 24 000 homens. 8 O quinto comandante, para o quinto mês, era Samute, o izraíta, e na sua divisão havia 24 000 homens. 9 O sexto comandante, para o sexto mês, era Ira, filho de Iques, o tecoíta, e na sua divisão havia 24 000 homens. 10 O sétimo comandante, para o sétimo mês, era Helez, o pelonita, dos efraimitas, e na sua divisão havia 24 000 homens. 11 O oitavo comandante, para o oitavo mês, era Sibecai, o husatita, da família dos zeraítas, e na sua divisão havia 24 000 homens. 12 O nono comandante, para o nono mês, era Abiezer, o anatotita, dos benjaminitas, e na sua divisão havia 24 000 homens. 13 O décimo comandante, para o décimo mês, era Maarai, o netofatita, da família dos zeraítas, e na sua divisão havia 24 000 homens. 14 O décimo primeiro comandante, para o décimo primeiro mês, era Benaia, o piratonita, dos filhos de Efraim, e na sua divisão havia 24 000 homens. 15 O décimo segundo comandante, para o décimo segundo mês, era Heldai, o netofatita, da família de Otniel, e na sua divisão havia 24 000 homens.

16 Estes eram os líderes das tribos de Israel: o líder dos rubenitas era Eliézer, filho de Zicri; dos simeonitas era Sefatias, filho de Maacá; 17 de Levi era Hasabias, filho de Quemuel; de Arão era Zadoque; 18 de Judá era Eliú, um dos irmãos de David; de Issacar era Onri, filho de Micael; 19 de Zebulão era Ismaías, filho de Obadias; de Naftali era Jerimote, filho de Azriel; 20 dos efraimitas era Oseias, filho de Azazias; da meia tribo de Manassés era Joel, filho de Pedaías; 21 da meia tribo de Manassés em Gileade era Ido, filho de Zacarias; de Benjamim era Jaasiel, filho de Abner; 22 e de Dã era Azarel, filho de Jeroão. Estes eram os príncipes das tribos de Israel.

23 David não contou os que tinham menos de 20 anos de idade, porque Jeová tinha prometido tornar Israel tão numeroso quanto as estrelas dos céus. 24 Joabe, filho de Zeruia, começou a fazer o recenseamento, mas não terminou. Por causa desta contagem, a ira de Deus veio contra Israel,[*] e o número não foi registado no relato da história da época do rei David.

25 O encarregado dos tesouros do rei era Azmavete, filho de Adiel. Jonatã, filho de Uzias, era o encarregado dos depósitos[*] nos campos, nas cidades, nas aldeias e nas torres. 26 O encarregado dos que trabalhavam no campo, a cultivar o solo, era Ezri, filho de Quelube. 27 Simei, o ramatita, era o encarregado das vinhas. E o encarregado do que as vinhas produziam para os depósitos de vinho era Zabdi, o sifmita. 28 O encarregado dos olivais e das figueiras[*] na Sefelá era Baal-Hanã, o gederita. E o encarregado dos depósitos de azeite era Joás. 29 O encarregado dos bois que pastavam em Sarom era Sitrai, o saronita. E Safate, filho de Adlai, era o encarregado dos bois nos vales.[*] 30 O encarregado dos camelos era Obil, o ismaelita; o encarregado das jumentas era Jedeías, o meronotita; 31 e o encarregado das ovelhas era Jaziz, o agareno. Todos estes eram encarregados dos bens do rei David.

32 Jonatã, sobrinho de David, era um homem de entendimento, conselheiro e secretário. Jeiel, filho de Hacmoni, cuidava dos filhos do rei. 33 Aitofel era conselheiro do rei, e Husai, o arquita, era amigo[*] do rei. 34 Depois de Aitofel vinham Jeoiada, filho de Benaia, e Abiatar; e Joabe era o chefe do exército do rei.

^ 1 Crónicas 27:1 Lit.: “que entravam e saíam”.

^ 1 Crónicas 27:24 Lit.: “a ira estava sobre Israel”.

^ 1 Crónicas 27:25 Ou: “tesouros”.

^ 1 Crónicas 27:28 Ou: “dos sicómoros”.

^ 1 Crónicas 27:29 Ou: “nas planícies”.

^ 1 Crónicas 27:33 Ou: “confidente”.

1 Crónicas  28 : 1 - 21

28 David reuniu então em Jerusalém todos os príncipes de Israel: os príncipes das tribos, os comandantes das divisões que serviam o rei, os chefes de mil, os chefes de cem, os encarregados de todos os bens e animais do rei e dos seus filhos, assim como os oficiais da corte e todos os homens fortes e capazes. 2 Em seguida, o rei David pôs-se de pé e disse:

“Ouçam-me, meus irmãos e meu povo. O meu desejo de coração era construir uma casa como lugar de descanso para a Arca do Pacto de Jeová e como apoio para os pés do nosso Deus, e eu fiz preparativos para a construção. 3 Mas o verdadeiro Deus disse-me: ‘Não construirás uma casa para o meu nome, pois és um homem de guerra e derramaste sangue.’ 4 No entanto, Jeová, o Deus de Israel, escolheu-me dentre toda a casa do meu pai para que eu me tornasse rei de Israel para sempre. Pois ele escolheu Judá como líder, e da casa de Judá escolheu a casa do meu pai, e dos filhos do meu pai fui eu quem ele aprovou, para me fazer rei de todo o Israel. 5 E, de todos os meus filhos — pois Jeová deu-me muitos filhos —, ele escolheu o meu filho Salomão para se sentar no trono do reinado de Jeová sobre Israel.

6 “Ele disse-me: ‘Salomão, teu filho, é quem construirá a minha casa e os meus pátios, pois eu escolhi-o como meu filho e vou tornar-me seu pai. 7 Estabelecerei firmemente o seu reinado para sempre, se ele continuar determinado a obedecer aos meus mandamentos e às minhas decisões judiciais, assim como está a fazer hoje.’ 8 Portanto, digo-vos diante de todo o Israel, a congregação de Jeová, e diante do nosso Deus: Procurem conhecer e obedeçam cuidadosamente a todos os mandamentos de Jeová, vosso Deus, para que permaneçam nesta boa terra e a deem como herança permanente aos vossos filhos.

9 “E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus do teu pai e serve-o de coração pleno[*] e de alma[*] disposta,[*] pois Jeová examina todos os corações e discerne toda a inclinação dos pensamentos. Se o procurares, ele deixará que o encontres, mas, se o abandonares, ele irá rejeitar-te para sempre. 10 Tem bem em mente que Jeová te escolheu para construíres uma casa como santuário. Sê corajoso e começa a obra.”

11 Então, David deu a Salomão, seu filho, o projeto arquitetónico do pórtico e dos diversos compartimentos,[*] incluindo os depósitos, os compartimentos superiores, as salas interiores e o compartimento onde ficava a tampa propiciatória.[*] 12 Ele deu-lhe o projeto arquitetónico de tudo o que tinha recebido por inspiração,[*] para os pátios da casa de Jeová, para todos os refeitórios ao redor dela, para os tesouros da casa do verdadeiro Deus e para os tesouros das coisas tornadas sagradas.[*] 13 Também lhe deu as instruções sobre as turmas dos sacerdotes e dos levitas, sobre todas as tarefas relacionadas com o serviço da casa de Jeová e sobre todos os utensílios usados no serviço da casa de Jeová. 14 Ele especificou o peso do ouro (o ouro para todos os utensílios usados nos diversos serviços), o peso de todos os utensílios de prata, de todos os utensílios usados nos diversos serviços; 15 também o peso dos candelabros de ouro e das suas lâmpadas de ouro, de cada candelabro e das suas lâmpadas; o peso dos candelabros de prata, de cada candelabro e das suas lâmpadas, conforme a sua finalidade; 16 o peso do ouro para as mesas dos pães da proposição,[*] para cada mesa; o peso da prata para as mesas de prata; 17 o peso dos garfos, das tigelas e dos jarros de ouro puro; o peso das tigelinhas de ouro, de cada tigelinha; e o peso das tigelinhas de prata, de cada tigelinha. 18 Também deu o peso do ouro refinado para o altar do incenso e para a representação do carro, isto é, os querubins de ouro com as asas estendidas a cobrirem a Arca do Pacto de Jeová. 19 David disse: “A mão de Jeová estava sobre mim, e ele deu-me entendimento[*] para pôr por escrito todos os detalhes do projeto arquitetónico.”

20 Depois, David disse a Salomão, seu filho: “Sê corajoso e forte, e começa a obra. Não tenhas medo nem fiques apavorado, porque Jeová Deus, meu Deus, está contigo. Ele não te desamparará nem te abandonará, mas estará contigo até que se termine toda a obra relacionada com o serviço da casa de Jeová. 21 Aqui estão as turmas dos sacerdotes e dos levitas para todo o serviço da casa do verdadeiro Deus. Tens à tua disposição trabalhadores dispostos e especializados para realizar todo o tipo de serviço, além dos príncipes e de todo o povo, que seguirão todas as tuas instruções.”

^ 1 Crónicas 28:9 Ou: “de coração plenamente devotado”.

^ 1 Crónicas 28:9 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 28:9 Ou: “agradável”.

^ 1 Crónicas 28:11 Lit.: “do pórtico e das suas casas”.

^ 1 Crónicas 28:11 Ou: “casa da expiação”.

^ 1 Crónicas 28:12 Lit.: “pelo espírito”.

^ 1 Crónicas 28:12 Ou: “coisas dedicadas”.

^ 1 Crónicas 28:16 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

^ 1 Crónicas 28:19 Ou: “perspicácia”.

1 Crónicas  29 : 1 - 30

29 O rei David disse então a toda a congregação: “O meu filho Salomão, a quem Deus escolheu, é jovem e inexperiente,[*] e a obra é grande, pois o templo[*] não é para um homem, mas para Jeová Deus. 2 Assim, não medi esforços em fazer preparativos para a construção da casa do meu Deus, por providenciar o ouro para os trabalhos de ouro, a prata para os trabalhos de prata, o cobre para os trabalhos de cobre, o ferro para os trabalhos de ferro, a madeira para os trabalhos de madeira, bem como pedras de ónix, pedras para incrustar com argamassa, pedrinhas de mosaico, todo o tipo de pedras preciosas, e pedras de alabastro em grande quantidade. 3 E, visto que eu amo a casa do meu Deus, além de tudo o que já providenciei para a casa santa, dou também o meu próprio tesouro de ouro e prata para a casa do meu Deus, 4 incluindo 3000 talentos[*] de ouro de Ofir e 7000 talentos de prata refinada, para o revestimento das paredes dos diversos compartimentos,[*] 5 para os trabalhos de ouro e para os trabalhos de prata, e para todo o trabalho a ser feito pelos artesãos. E hoje, quem é que se oferece para trazer uma dádiva a Jeová?”

6 Então, os príncipes das casas paternas, os príncipes das tribos de Israel, os chefes de mil, os chefes de cem e os encarregados dos assuntos do rei apresentaram-se voluntariamente. 7 Deram para a obra da casa do verdadeiro Deus 5000 talentos de ouro, 10 000 daricos,[*] 10 000 talentos de prata, 18 000 talentos de cobre e 100 000 talentos de ferro. 8 Quem tinha pedras preciosas deu-as para o tesouro da casa de Jeová, que estava aos cuidados de Jeiel, o gersonita. 9 O povo alegrou-se de fazer estas ofertas voluntárias, pois faziam as ofertas voluntárias a Jeová de pleno coração. O rei David também se alegrou muito.

10 Depois, David louvou a Jeová diante de toda a congregação. Ele disse: “Que sejas louvado, ó Jeová, Deus de Israel, nosso pai, por toda a eternidade.[*] 11 Teus, ó Jeová, são a grandeza, o poder, a glória, o esplendor e a majestade;[*] pois tudo o que há nos céus e na terra te pertence. Teu é o reino, ó Jeová. Tu elevas-te como cabeça acima de todos. 12 As riquezas e a glória vêm de ti, e tu dominas sobre tudo. Nas tuas mãos há força e poder, e nas tuas mãos há a capacidade para engrandecer e para dar força a todos. 13 E agora, ó nosso Deus, agradecemos-te e louvamos o teu belo nome.

14 “No entanto, quem sou eu, e quem é o meu povo, para que façamos estas ofertas voluntárias? Pois tudo vem de ti, e nós apenas te demos o que vem das tuas mãos. 15 Diante de ti somos residentes estrangeiros e colonos, assim como todos os nossos antepassados. Pois os nossos dias sobre a terra são como uma sombra — sem esperança. 16 Ó Jeová, nosso Deus, toda esta riqueza que juntámos para construir uma casa para o teu santo nome vem das tuas próprias mãos, e tudo te pertence. 17 Eu bem sei, ó meu Deus, que tu examinas o coração e te agradas da integridade.[*] Na sinceridade[*] do meu coração, ofereci voluntariamente todas estas coisas, e alegro-me muito de ver o teu povo aqui presente a fazer-te ofertas voluntárias. 18 Ó Jeová, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, nossos antepassados, conserva para sempre no coração do teu povo esta disposição e pensamento, e dirige o seu coração para ti. 19 E dá a Salomão, meu filho, um coração pleno,[*] para que ele obedeça aos teus mandamentos, às tuas advertências[*] e aos teus decretos; para que ele faça tudo isso e construa o templo[*] para o qual fiz preparativos.”

20 Em seguida, David disse a toda a congregação: “Agora louvem a Jeová, vosso Deus.” E toda a congregação louvou a Jeová, o Deus dos seus antepassados, curvou-se e prostrou-se diante de Jeová e diante do rei. 21 E no dia seguinte ofereceram sacrifícios a Jeová e fizeram ofertas queimadas a Jeová: mil novilhos, mil carneiros, mil cordeiros e as correspondentes ofertas de bebida. Fizeram sacrifícios em grande quantidade para todo o Israel. 22 Naquele dia, eles comeram e beberam diante de Jeová com grande alegria. E pela segunda vez proclamaram rei a Salomão, filho de David. Ungiram-no perante Jeová como líder, e também ungiram Zadoque como sacerdote. 23 E Salomão sentou-se no trono de Jeová como rei no lugar de David, seu pai. Ele foi bem-sucedido e todos os israelitas lhe obedeciam. 24 Todos os príncipes, os guerreiros valentes e também todos os filhos do rei David se sujeitaram ao rei Salomão. 25 Jeová engrandeceu Salomão de maneira extraordinária perante todo o Israel e deu-lhe uma majestade real tal como nenhum rei de Israel teve antes dele.

26 Assim, David, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel, 27 e a duração[*] do seu reinado sobre Israel foi de 40 anos. Em Hébron, ele reinou durante 7 anos, e em Jerusalém reinou durante 33 anos. 28 E morreu numa boa velhice, satisfeito por ter tido uma vida longa,[*] riquezas e glória; e Salomão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. 29 A história do rei David, do início ao fim, está registada nos escritos de Samuel, o vidente,[*] de Natã, o profeta, e de Gade, o vidente.[*] 30 Estes escritos falam sobre todo o seu reinado, o seu poder e as coisas que na sua época lhe aconteceram a ele, a Israel e a todos os reinos ao redor.

^ 1 Crónicas 29:1 Ou: “frágil”.

^ 1 Crónicas 29:1 Ou: “a cidadela; o palácio”.

^ 1 Crónicas 29:4 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 1 Crónicas 29:4 Lit.: “paredes das casas”.

^ 1 Crónicas 29:7 O darico era uma moeda persa de ouro. Veja o Ap. B14.

^ 1 Crónicas 29:10 Ou: “de eternidade a eternidade”.

^ 1 Crónicas 29:11 Ou: “dignidade”.

^ 1 Crónicas 29:17 Ou: “retidão”.

^ 1 Crónicas 29:17 Ou: “retidão”.

^ 1 Crónicas 29:19 Ou: “plenamente devotado”.

^ 1 Crónicas 29:19 Ou: “aos teus lembretes”.

^ 1 Crónicas 29:19 Ou: “a cidadela; o palácio”.

^ 1 Crónicas 29:27 Lit.: “os dias”.

^ 1 Crónicas 29:28 Lit.: “saciado de dias”.

^ 1 Crónicas 29:29 Veja o Glossário.

^ 1 Crónicas 29:29 Veja o Glossário.

2 Crónicas  1 : 1 - 17

O SEGUNDO DAS CRÓNICAS

1 Salomão, filho de David, ficava cada vez mais forte no seu reinado, e Jeová, seu Deus, estava com ele e engrandecia-o de maneira extraordinária.

2 Salomão convocou todo o Israel: os chefes de mil e de cem, os juízes e todos os maiorais de todo o Israel, os cabeças das casas paternas. 3 Depois, Salomão e toda a congregação foram ao alto sagrado em Gibeão, pois era ali que estava a tenda de reunião do verdadeiro Deus, a tenda que Moisés, o servo de Jeová, tinha feito no deserto. 4 No entanto, David tinha levado a Arca do verdadeiro Deus de Quiriate-Jearim para o lugar que lhe tinha preparado; ele tinha armado uma tenda para ela em Jerusalém. 5 E o altar de cobre feito por Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, tinha sido colocado diante do tabernáculo de Jeová; e Salomão e a congregação oravam diante dele.[*] 6 Salomão fez ofertas ali perante Jeová; fez mil ofertas queimadas no altar de cobre da tenda de reunião.

7 Naquela noite, Deus apareceu a Salomão e disse-lhe: “Pede-me o que gostarias que eu te desse.” 8 Então, Salomão disse a Deus: “Tu demonstraste grande amor leal a David, meu pai, e fizeste-me rei no seu lugar. 9 Agora, ó Jeová Deus, que a tua promessa a David, meu pai, se mostre fiel, pois fizeste-me rei sobre um povo tão numeroso como as partículas de pó da terra. 10 Por isso, dá-me sabedoria e conhecimento, para eu liderar este povo,[*] pois quem pode julgar este teu povo, que é tão grande?”

11 Deus disse então a Salomão: “Visto que esse é o teu desejo de coração e não me pediste riquezas, nem bens, nem honra, nem a morte[*] dos que te odeiam, nem pediste uma vida longa,[*] mas pediste sabedoria e conhecimento para julgar o meu povo, sobre o qual te fiz rei, 12 irei dar-te sabedoria e conhecimento; mas também te darei riquezas, bens e honra, como nenhum rei teve antes de ti, e como nenhum terá depois de ti.”

13 Assim, Salomão voltou do alto sagrado em Gibeão, de diante da tenda de reunião, para Jerusalém; e reinou sobre Israel. 14 Salomão acumulava cada vez mais carros de guerra e cavalos;[*] ele tinha 1400 carros de guerra e 12 000 cavalos,[*] e mantinha-os nas cidades dos carros de guerra e em Jerusalém, perto do rei. 15 O rei tornou a prata e o ouro tão comuns em Jerusalém como as pedras; e a madeira de cedro tão comum como os sicómoros da Sefelá. 16 Os cavalos de Salomão eram importados do Egito. O grupo dos mercadores do rei comprava manadas de cavalos[*] por um preço estabelecido. 17 Cada carro de guerra importado do Egito custava 600 peças de prata, e um cavalo custava 150 peças de prata. E eles exportavam-nos para todos os reis dos hititas e para os reis da Síria.

^ 2 Crónicas 1:5 Ou: “consultavam-No ali”.

^ 2 Crónicas 1:10 Lit.: “para sair diante deste povo e para entrar”.

^ 2 Crónicas 1:11 Ou: “alma”.

^ 2 Crónicas 1:11 Lit.: “muitos dias”.

^ 2 Crónicas 1:14 Ou: “cavaleiros”.

^ 2 Crónicas 1:14 Ou: “cavaleiros”.

^ 2 Crónicas 1:16 Ou, possivelmente: “do Egito e de Coa. Os mercadores do rei compravam-nos a Coa”, talvez se referindo à Cilícia.

2 Crónicas  2 : 1 - 18

2 Salomão ordenou então que se construísse uma casa para o nome de Jeová e uma casa[*] para o seu próprio reino. 2 Salomão recrutou 70 000 homens como trabalhadores comuns,[*] 80 000 como cortadores de pedras nos montes e 3600 como supervisores. 3 Além disso, Salomão mandou dizer a Hirão, rei de Tiro: “Faz por mim o mesmo que fizeste por David, meu pai, quando lhe forneceste madeira de cedro, para ele construir uma casa[*] para morar. 4 Vou construir uma casa para o nome de Jeová, meu Deus, a fim de a santificar para ele, para queimar incenso perfumado diante dele, e também para apresentar regularmente os pães da proposição[*] e fazer as ofertas queimadas, de manhã e ao anoitecer, nos sábados, nas luas novas e nas épocas festivas de Jeová, nosso Deus. Isto é uma obrigação permanente para Israel. 5 A casa que vou construir será grandiosa, pois o nosso Deus é maior do que todos os outros deuses. 6 E quem seria capaz de lhe construir uma casa? Pois os céus, o céu dos céus, não o podem conter. Então, quem sou eu para lhe construir uma casa, a não ser que seja apenas um lugar para queimar[*] sacrifícios diante dele? 7 Agora, envia-me um artesão especializado em trabalhar o ouro, a prata, o cobre, o ferro, a lã roxa, a linha escarlate e a linha azul, e que saiba entalhar. Ele trabalhará em Judá e em Jerusalém com os meus artesãos especializados, que David, meu pai, providenciou. 8 Além disso, envia-me do Líbano madeira de cedro, de junípero e de sândalo, pois sei muito bem que os teus servos são experientes em cortar as árvores do Líbano. Os meus servos trabalharão com os teus servos 9 para me prepararem grandes quantidades de madeira, pois a casa que vou construir será extraordinariamente grande. 10 Fornecerei comida aos teus servos, os cortadores de madeira que cortam as árvores: 20 000 coros[*] de trigo, 20 000 coros de cevada, 20 000 batos[*] de vinho e 20 000 batos de azeite.”

11 Em vista disso, Hirão, rei de Tiro, enviou por escrito a seguinte mensagem a Salomão: “Visto que Jeová ama o seu povo, fez-te rei sobre eles.” 12 Hirão também disse: “Louvado seja Jeová, o Deus de Israel, que fez os céus e a terra, por ter dado ao rei David um filho sábio, que tem prudência e entendimento, que construirá uma casa para Jeová e uma casa[*] para o seu próprio reino. 13 Envio um artesão especializado e entendido, Hirão-Abi, 14 filho de uma mulher danita, e cujo pai era de Tiro. Ele é experiente em trabalhar o ouro, a prata, o cobre, o ferro, as pedras, a madeira, a lã roxa, a linha azul, o tecido fino e a linha escarlate. Ele sabe fazer todo o tipo de entalhes e executar todo o tipo de projetos que lhe forem dados. Ele trabalhará junto com os teus[*] artesãos especializados e com os artesãos especializados do meu senhor David, teu pai. 15 E que o meu senhor envie aos seus servos o trigo, a cevada, o azeite e o vinho que prometeu. 16 Nós cortaremos árvores do Líbano, a quantidade que precisares, e vamos mandar-tas como jangadas pelo mar, até Jope; e vais levá-las para Jerusalém.”

17 A seguir, Salomão fez a contagem de todos os homens que eram residentes estrangeiros na terra de Israel, assim como David, seu pai, tinha feito, e o total foi de 153 600. 18 Assim, designou 70 000 deles como trabalhadores comuns,[*] 80 000 como cortadores de pedras nos montes e 3600 como supervisores para fazer o povo trabalhar.

^ 2 Crónicas 2:1 Ou: “um palácio”.

^ 2 Crónicas 2:2 Ou: “como carregadores”.

^ 2 Crónicas 2:3 Ou: “um palácio”.

^ 2 Crónicas 2:4 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

^ 2 Crónicas 2:6 Ou: “fazer fumegar”.

^ 2 Crónicas 2:10 Um coro equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 2:10 Um bato equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 2:12 Ou: “um palácio”.

^ 2 Crónicas 2:14 Isto é, de Salomão.

^ 2 Crónicas 2:18 Ou: “como carregadores”.

2 Crónicas  5 : 1 - 14

5 Assim, Salomão terminou todo o trabalho que tinha de fazer para a casa de Jeová. Depois, Salomão levou para dentro as coisas que David, seu pai, tinha tornado sagradas, e pôs a prata, o ouro e todos os utensílios no tesouro da casa do verdadeiro Deus. 2 Naqueles dias, Salomão reuniu os anciãos de Israel: todos os cabeças das tribos e os maiorais das casas paternas de Israel. Eles vieram até Jerusalém para que a Arca do Pacto de Jeová fosse transferida da Cidade de David, isto é, Sião. 3 Todos os homens de Israel se reuniram diante do rei na festividade[*] que se realiza no sétimo mês.

4 Portanto, todos os anciãos de Israel vieram, e os levitas levantaram a Arca. 5 Eles carregaram para cima a Arca, a tenda de reunião e todos os utensílios sagrados que havia na tenda. Os sacerdotes e os levitas[*] levaram-nos para cima. 6 O rei Salomão e toda a assembleia de Israel, que tinha sido convocada para se reunir com ele, estavam diante da Arca; e sacrificaram tantas ovelhas e bois que nem se podiam contar nem enumerar. 7 Depois, os sacerdotes levaram a Arca do Pacto de Jeová para o seu lugar, dentro do compartimento interno da casa, o Santíssimo, e colocaram-na debaixo das asas dos querubins. 8 Assim, as asas dos querubins ficavam estendidas sobre o lugar onde estava a Arca, de modo que os querubins cobriam a Arca e os seus varais. 9 Os varais eram tão compridos que as suas pontas se podiam ver do Santo, em frente do compartimento interno, mas não se viam de fora. E os varais estão ali até ao dia de hoje. 10 Não havia nada na Arca a não ser as duas tábuas lá colocadas por Moisés, em Horebe, quando Jeová fez um pacto com o povo de Israel ao saírem do Egito.

11 Depois, os sacerdotes saíram do lugar santo (todos os sacerdotes que estavam presentes tinham-se santificado, independentemente da turma a que pertenciam). 12 E todos os cantores levitas, pertencentes a Asafe, a Hemã, a Jedutum, e aos seus filhos e seus irmãos, estavam de pé a leste do altar vestidos de tecido fino, com címbalos, instrumentos de cordas e harpas; e com eles 120 sacerdotes tocavam as trombetas. 13 Os que tocavam as trombetas e os cantores louvavam e agradeciam a Jeová em uníssono. E o som das trombetas, dos címbalos e dos outros instrumentos musicais ressoava, enquanto louvavam a Jeová, “pois ele é bom, o seu amor leal dura para sempre”. Nesse momento, uma nuvem encheu a casa, a casa de Jeová. 14 Os sacerdotes não puderam ficar lá para realizar o seu serviço por causa da nuvem, pois a glória de Jeová enchia a casa do verdadeiro Deus.

^ 2 Crónicas 5:3 Isto é, na Festividade das Barracas.

^ 2 Crónicas 5:5 Ou: “Os sacerdotes levíticos”.

2 Crónicas  6 : 1 - 42

6 Então, Salomão disse: “Jeová disse que residiria em densas nuvens. 2 Agora, eu construí para ti uma magnífica morada, um lugar estabelecido para nele residires para sempre.”

3 A seguir, o rei virou-se para toda a congregação de Israel e começou a abençoá-la, enquanto toda a congregação de Israel estava de pé. 4 E ele disse: “Que Jeová, o Deus de Israel, seja louvado, aquele que cumpriu com a própria mão o que a sua boca tinha prometido a David, meu pai: 5 ‘Desde o dia em que tirei o meu povo da terra do Egito, não escolhi nenhuma cidade dentre todas as tribos de Israel a fim de nela construir uma casa para que o meu nome permanecesse ali, e não escolhi nenhum homem para se tornar líder do meu povo Israel. 6 Mas escolhi Jerusalém para o meu nome permanecer ali e escolhi David para reinar sobre o meu povo Israel.’ 7 E o desejo de coração de David, meu pai, era construir uma casa para o nome de Jeová, o Deus de Israel. 8 Jeová, porém, disse a David, meu pai: ‘O teu desejo de coração é construir uma casa para o meu nome, e é bom que tenhas esse desejo no coração. 9 No entanto, tu não construirás a casa; o teu filho, que procederá de ti,[*] é quem construirá a casa para o meu nome.’ 10 Jeová cumpriu a promessa que fez, pois sucedi a David, meu pai, e sentei-me no trono de Israel, assim como Jeová prometeu. Também construí a casa para o nome de Jeová, o Deus de Israel, 11 e coloquei ali a Arca, que contém o pacto que Jeová fez com o povo de Israel.”

12 Depois, ele ficou de pé, diante do altar de Jeová, perante toda a congregação de Israel, e estendeu as mãos. 13 (Salomão tinha feito uma plataforma de cobre e tinha-a colocado no meio do pátio.[*] Ela tinha cinco côvados[*] de comprimento, cinco côvados de largura e três côvados de altura; e ele ficou de pé sobre ela.) E ajoelhou-se perante toda a congregação de Israel, estendeu as mãos para os céus 14 e disse: “Ó Jeová, Deus de Israel, não há Deus igual a ti nos céus nem na terra; tu guardas o pacto e demonstras amor leal aos teus servos que andam diante de ti de todo o coração. 15 Tu cumpriste a promessa que fizeste ao teu servo David, meu pai. Fizeste a promessa com a tua própria boca, e hoje cumpriste-a com a tua própria mão. 16 E agora, ó Jeová, Deus de Israel, cumpre a promessa que fizeste ao teu servo David, meu pai, quando disseste: ‘Haverá sempre um descendente teu diante de mim para se sentar no trono de Israel, desde que os teus filhos prestem atenção ao caminho deles, por andarem na minha lei assim como tu andaste diante de mim.’ 17 E agora, ó Jeová, Deus de Israel, que se cumpra a promessa que fizeste ao teu servo David.

18 “Mas será que Deus realmente morará com a humanidade na terra? Os céus, sim, o céu dos céus, não te podem conter; quanto menos, então, esta casa que construí! 19 Agora, presta atenção à oração e ao pedido de favor do teu servo, ó Jeová, meu Deus, e escuta o clamor por ajuda e a oração que o teu servo faz perante ti. 20 Que os teus olhos vigiem dia e noite esta casa, o lugar onde disseste que porias o teu nome, e que escutes a oração que o teu servo faz em direção a este lugar. 21 Escuta as súplicas por ajuda do teu servo e as súplicas do teu povo Israel quando orarem em direção a este lugar. Que tu ouças do lugar da tua morada, os céus; sim, que tu ouças e perdoes.

22 “Se um homem pecar contra o seu próximo e for obrigado a fazer um juramento,[*] ficando assim sujeito aos termos desse juramento,[*] e ele for até ao teu altar nesta casa enquanto estiver sob esse juramento,[*] 23 que tu ouças desde os céus, e que ajas e julgues os teus servos: que retribuas àquele que fez o mal, fazendo os seus atos recaírem sobre a sua própria cabeça, e que declares inocente[*] aquele que é justo, recompensando-o conforme a sua própria justiça.

24 “E, se o teu povo Israel for derrotado por um inimigo, por terem persistido em pecar contra ti, e eles voltarem e glorificarem o teu nome, e orarem e implorarem o teu favor perante ti nesta casa, 25 então, que tu ouças desde os céus, e que perdoes o pecado do teu povo Israel e os tragas de volta à terra que lhes deste a eles e aos seus antepassados.

26 “Quando os céus se fecharem e não chover, por o teu povo ter persistido em pecar contra ti, e eles orarem em direção a este lugar e glorificarem o teu nome, e recuarem do seu pecado, por tu lhes teres ensinado a ser humildes,[*] 27 então, que tu ouças desde os céus e perdoes o pecado dos teus servos, do teu povo Israel, e os instruas sobre o bom caminho em que devem andar; e que tu tragas chuva sobre a terra que deste ao teu povo como herança.

28 “Se houver fome no país, ou peste, calor abrasador,[*] bolor, nuvens de gafanhotos, ou gafanhotos devastadores; ou se os inimigos os cercarem em alguma das cidades do país,[*] ou se qualquer outro tipo de praga ou doença ocorrer, 29 e um homem ou todo o teu povo Israel fizer uma oração ou apresentar um pedido de favor, qualquer que seja (pois cada um conhece a sua própria praga e a sua própria dor), quando eles estenderem as mãos em direção a esta casa, 30 então, que tu ouças desde os céus, o teu lugar de morada, que perdoes e que recompenses cada um conforme todos os seus caminhos, pois conheces o seu coração (só tu realmente conheces o coração do homem), 31 para que te temam, andando nos teus caminhos todos os dias em que viverem na terra que deste aos nossos antepassados.

32 “Quanto ao estrangeiro que não faz parte do teu povo Israel e que vier de uma terra distante por causa do teu grande nome,[*] da tua mão poderosa e do teu braço estendido, e que vier e orar em direção a esta casa, 33 que tu também o ouças desde os céus, o teu lugar de morada, e que faças tudo o que o estrangeiro te pedir, para que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam assim como o teu povo Israel faz, e para que saibam que o teu nome é invocado sobre esta casa que construí.

34 “Se o teu povo for à guerra contra os inimigos, seguindo o caminho pelo qual os enviares, e eles orarem a ti em direção a esta cidade que escolheste e em direção à casa que construí para o teu nome, 35 então, que tu ouças desde os céus a sua oração e o seu pedido de favor, e lhes faças justiça.

36 “Se eles pecarem contra ti (pois não há homem que não peque), e ficares furioso com eles e os entregares a um inimigo que os leve cativos para uma terra distante ou próxima, 37 e eles caírem em si na terra para onde forem levados cativos, e voltarem para ti, e implorarem o teu favor na terra em que estiverem cativos, dizendo: ‘Pecámos, fizemos o que é errado e o que é mau’, 38 e eles voltarem para ti de todo o coração e de toda a alma[*] na terra do cativeiro, para onde foram levados cativos, e orarem em direção à terra que deste aos seus antepassados, à cidade que escolheste e à casa que construí para o teu nome, 39 então, que tu ouças a sua oração e o seu pedido de favor desde os céus, o teu lugar de morada, e lhes faças justiça, e perdoes o teu povo que pecou contra ti.

40 “Agora, ó meu Deus, por favor, que os teus olhos estejam abertos e os teus ouvidos estejam atentos à oração feita neste[*] lugar. 41 E agora, ó Jeová Deus, sobe ao teu lugar de descanso, tu e a Arca do teu poder. Que os teus sacerdotes, ó Jeová Deus, sejam vestidos de salvação, e que os que te são leais se alegrem por causa da tua bondade. 42 Ó Jeová Deus, não rejeites o[*] teu ungido. Lembra-te do teu amor leal a David, teu servo.”

^ 2 Crónicas 6:9 Lit.: “o teu filho, aquele que sairá dos teus lombos”.

^ 2 Crónicas 6:13 Ou: “cercado”.

^ 2 Crónicas 6:13 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 6:22 Ou: “e este lançar uma maldição sobre ele”. Isto é, um juramento que, se fosse falso ou se fosse violado, resultaria numa maldição como punição.

^ 2 Crónicas 6:22 Lit.: “da maldição”.

^ 2 Crónicas 6:22 Lit.: “a maldição”.

^ 2 Crónicas 6:23 Lit.: “justo”.

^ 2 Crónicas 6:26 Ou: “lhes teres causado aflição”.

^ 2 Crónicas 6:28 Ou: “crestamento”.

^ 2 Crónicas 6:28 Lit.: “na terra dos seus portões”.

^ 2 Crónicas 6:32 Ou: “da tua grande reputação”.

^ 2 Crónicas 6:38 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 6:40 Ou: “a respeito deste”.

^ 2 Crónicas 6:42 Lit.: “não desvies a face do”.

2 Crónicas  7 : 1 - 22

7 Assim que Salomão acabou de orar, desceu fogo dos céus e consumiu a oferta queimada e os sacrifícios; e a glória de Jeová encheu a casa. 2 Os sacerdotes não conseguiram entrar na casa de Jeová, porque a glória de Jeová tinha enchido a casa de Jeová. 3 E todo o povo de Israel estava a olhar quando o fogo desceu e a glória de Jeová ficou sobre a casa, e eles curvaram-se e prostraram-se com o rosto por terra, sobre o pavimento, e agradeceram a Jeová, “pois ele é bom; o seu amor leal dura para sempre”.

4 Então, o rei e todo o povo ofereceram sacrifícios perante Jeová. 5 O rei Salomão apresentou como sacrifício 22 000 bois e 120 000 ovelhas. Assim, o rei e todo o povo inauguraram a casa do verdadeiro Deus. 6 Os sacerdotes estavam de pé nos seus postos, assim como os levitas que tinham os instrumentos musicais usados para acompanhar os cânticos a Jeová. (O rei David tinha feito esses instrumentos para agradecer a Jeová — “pois o seu amor leal dura para sempre” — na época em que David dava louvor com eles.[*]) E os sacerdotes tocavam alto as trombetas de frente para os levitas, enquanto todos os israelitas estavam de pé.

7 Depois, Salomão santificou o centro do pátio que ficava diante da casa de Jeová, pois teve de oferecer ali as ofertas queimadas e a gordura dos sacrifícios de participação em comum, porque o altar de cobre que Salomão tinha feito não era suficientemente grande para conter os sacrifícios queimados, as ofertas de cereais e a gordura. 8 Naquela ocasião, Salomão realizou a festividade durante sete dias, com todo o Israel, uma congregação muito grande, vinda desde Lebo-Hamate[*] até à torrente[*] do Egito. 9 E no oitavo dia[*] realizaram uma assembleia solene, depois de terem celebrado a inauguração do altar durante sete dias e a festividade durante sete dias. 10 No vigésimo terceiro dia do sétimo mês, ele dispensou o povo, e eles foram para as suas casas alegres e com o coração contente, por causa da bondade que Jeová tinha mostrado a David, a Salomão e a Israel, seu povo.

11 Assim, Salomão terminou a casa de Jeová e a casa[*] do rei; e Salomão foi bem-sucedido em tudo o que planeou fazer a respeito da casa de Jeová e da sua própria casa. 12 A seguir, Jeová apareceu a Salomão durante a noite e disse-lhe: “Ouvi a tua oração e escolhi este lugar para mim como casa de sacrifícios. 13 Se eu fechar os céus e não houver chuva, se ordenar aos gafanhotos que devorem a vegetação do país, e se enviar uma peste contra o meu povo, 14 então, se o meu povo, que leva o meu nome, se humilhar, orar, procurar a minha face e abandonar os seus maus caminhos, eu ouvirei desde os céus, perdoarei o seu pecado e curarei a sua terra. 15 Agora, os meus olhos estarão abertos e os meus ouvidos estarão atentos à oração feita neste lugar. 16 Eu escolhi e santifiquei esta casa, para que o meu nome esteja nela de modo permanente, e os meus olhos e o meu coração estarão sempre nela.

17 “Se tu andares diante de mim assim como andou David, teu pai, por fazeres tudo o que te ordenei, e, se obedeceres aos meus decretos e às minhas decisões judiciais, 18 então, estabelecerei o trono do teu reinado, assim como fiz um pacto com David, teu pai, dizendo: ‘Haverá sempre um descendente teu a governar Israel.’ 19 Contudo, se vocês se desviarem e abandonarem os decretos e os mandamentos que coloquei à vossa frente, e forem servir outros deuses e se curvarem diante deles, 20 arrancarei Israel da terra que lhes dei, lançarei para longe da minha vista esta casa que santifiquei para o meu nome, e farei dela alvo de desprezo[*] e motivo de riso entre todos os povos. 21 E esta casa irá tornar-se um montão de ruínas. Todo aquele que passar por ela olhará espantado e perguntará: ‘Porque é que Jeová fez isto a esta terra e a esta casa?’ 22 Então, responderão: ‘Foi porque abandonaram a Jeová, o Deus dos seus antepassados, que os tirou da terra do Egito, e apegaram-se a outros deuses, curvaram-se diante deles e serviram-nos. Foi por isso que lhes trouxe toda esta calamidade.’”

^ 2 Crónicas 7:6 Possivelmente, refere-se aos levitas.

^ 2 Crónicas 7:8 Ou: “a entrada de Hamate”.

^ 2 Crónicas 7:8 Ou: “ao uádi”. Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 7:9 O dia a seguir à festividade, ou o décimo quinto dia.

^ 2 Crónicas 7:11 Ou: “o palácio”.

^ 2 Crónicas 7:20 Lit.: “um provérbio”.

2 Crónicas  8 : 1 - 18

8 Ao fim dos 20 anos que Salomão levou a construir a casa de Jeová e a sua própria casa,[*] 2 Salomão reconstruiu as cidades que Hirão lhe tinha dado e colocou israelitas[*] a morar ali. 3 Além disso, Salomão foi a Hamate-Zobá e conquistou-a. 4 Depois, fortificou[*] Tadmor, no deserto, e todas as cidades-armazém que tinha construído em Hamate. 5 Ele também construiu[*] Bete-Horom Alta e Bete-Horom Baixa, cidades fortificadas com muralhas, portões e trancas, 6 assim como Baalate e todas as cidades-armazém de Salomão, todas as cidades dos carros de guerra, as cidades para os cavaleiros e tudo o que Salomão desejou construir em Jerusalém, no Líbano e em todas as terras sob o seu domínio.

7 Quanto a todos os que tinham restado dos hititas, dos amorreus, dos perizeus, dos heveus e dos jebuseus, que não faziam parte de Israel 8 — isto é, os descendentes desses povos que restaram no país e que os israelitas não tinham exterminado —, foram recrutados por Salomão para trabalhos forçados e assim continuam até hoje. 9 Contudo, Salomão não fez nenhum dos israelitas servir como escravo na sua obra, pois eles eram seus guerreiros, chefes dos seus oficiais e chefes dos seus condutores de carros de guerra e dos cavaleiros. 10 Havia 250 chefes dos encarregados da obra do rei Salomão. Eles eram os capatazes dos trabalhadores.

11 E Salomão levou a filha do Faraó da Cidade de David para a casa que lhe tinha construído, pois disse: “Embora ela seja minha esposa, não deve morar na casa de David, o rei de Israel, pois os lugares onde a Arca de Jeová esteve são sagrados.”

12 Em seguida, Salomão ofereceu a Jeová sacrifícios queimados no altar de Jeová, que ele tinha construído em frente ao pórtico. 13 Ele seguia a rotina diária e fazia ofertas de acordo com o mandamento de Moisés para os sábados, as luas novas e as três festividades anuais: a Festividade dos Pães sem Fermento, a Festividade das Semanas e a Festividade das Barracas.[*] 14 Além disso, de acordo com as instruções de David, seu pai, Salomão designou as turmas de sacerdotes para os seus serviços, e os levitas para os seus postos, para darem louvor e servirem diante dos sacerdotes de acordo com a rotina diária. Designou os porteiros nas suas turmas para os diversos portões, pois essas eram as ordens de David, o homem do verdadeiro Deus. 15 E não se desviaram do mandamento do rei aos sacerdotes e aos levitas em nenhum assunto, nem no que se refere aos depósitos. 16 Portanto, toda a obra de Salomão foi bem organizada,[*] desde o dia em que se lançou o alicerce da casa de Jeová até quando foi terminada. Assim, a casa de Jeová foi concluída.

17 Foi nessa altura que Salomão foi a Eziom-Geber e a Elote, à beira-mar, na terra de Edom. 18 Por meio dos seus servos, Hirão enviou-lhe navios e marinheiros experientes. Eles foram com os servos de Salomão a Ofir e trouxeram de lá 450 talentos[*] de ouro, e levaram-nos ao rei Salomão.

^ 2 Crónicas 8:1 Ou: “o seu próprio palácio”.

^ 2 Crónicas 8:2 Lit.: “filhos de Israel”.

^ 2 Crónicas 8:4 Ou: “reconstruiu”.

^ 2 Crónicas 8:5 Ou: “reconstruiu; fortificou”.

^ 2 Crónicas 8:13 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ 2 Crónicas 8:16 Ou: “bem ordenada; completada”.

^ 2 Crónicas 8:18 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

2 Crónicas  9 : 1 - 31

9 A rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, por isso foi a Jerusalém para pôr Salomão à prova com perguntas difíceis.[*] Ela foi acompanhada de uma comitiva[*] impressionante, com camelos que carregavam óleo de bálsamo e uma grande quantidade de ouro e pedras preciosas. Ela apresentou-se a Salomão e falou com ele a respeito de tudo o que tinha no coração. 2 Salomão respondeu-lhe a todas as perguntas. Não havia nada que fosse demasiado difícil[*] para Salomão lhe explicar.

3 Quando a rainha de Sabá viu a sabedoria de Salomão, a casa que ele tinha construído, 4 o alimento da sua mesa, a ordem em que se sentavam os seus oficiais, o serviço dos que serviam à mesa e a roupa deles, os seus copeiros e a roupa deles, e os sacrifícios queimados que ele oferecia na casa de Jeová, ela ficou sem fala.[*] 5 Então, ela disse ao rei: “Tudo o que eu ouvi na minha terra sobre as suas realizações[*] e sobre a sua sabedoria era verdade. 6 Mas só acreditei no que ouvi depois de vir e ver com os meus próprios olhos. E, na verdade, não me contaram nem a metade da sua grande sabedoria. O senhor superou em muito o que ouvi a seu respeito. 7 Felizes são os seus homens, e felizes são os seus servos que estão sempre diante de si, a escutar a sua sabedoria! 8 Que Jeová, seu Deus, seja louvado, aquele que se agradou de si, pondo-o no Seu trono como rei em nome de Jeová, seu Deus. Visto que o seu Deus ama Israel e quer que permaneçam para sempre, designou-o como rei sobre Israel para governar com justiça e retidão.”

9 Depois, ela deu ao rei 120 talentos[*] de ouro e uma grande quantidade de óleo de bálsamo e pedras preciosas. Nunca mais se trouxe óleo de bálsamo como o que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.

10 Além disso, os servos de Hirão e os servos de Salomão, que trouxeram ouro de Ofir, também trouxeram madeira de sândalo e pedras preciosas. 11 Com a madeira de sândalo, o rei fez escadas para a casa de Jeová e para a casa[*] do rei, assim como harpas e instrumentos de cordas para os cantores. Nunca se tinha visto madeira igual àquela na terra de Judá.

12 O rei Salomão também deu à rainha de Sabá tudo o que ela desejava e pediu; deu-lhe mais[*] do que ela tinha trazido para o rei. Em seguida, ela partiu e voltou para a sua terra com os seus servos.

13 O peso do ouro que Salomão recebia por ano era de 666 talentos, 14 além do que era trazido pelos mercadores, pelos comerciantes, por todos os reis dos árabes e pelos governadores do país, que traziam ouro e prata a Salomão.

15 O rei Salomão fez 200 escudos grandes de liga de ouro (cada um tinha 600 siclos[*] de liga de ouro) 16 e 300 escudos pequenos[*] de liga de ouro (cada escudo pequeno tinha três minas[*] de ouro). A seguir, o rei colocou-os na Casa da Floresta do Líbano.

17 O rei também fez um grande trono de marfim e revestiu-o de ouro puro. 18 Havia seis degraus até ao trono, e um apoio de ouro para os pés fixado no trono; o assento tinha dois braços, e ao lado de cada braço havia uma estátua de leão. 19 E nos seis degraus havia 12 leões, um de cada lado dos seis degraus. Nenhum outro reino tinha um trono igual àquele. 20 Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, e todos os utensílios da Casa da Floresta do Líbano eram de ouro puro. Não havia nada de prata, porque nos dias de Salomão não se dava nenhum valor à prata. 21 Pois os navios do rei iam a Társis com os servos de Hirão, e, uma vez a cada três anos, os navios de Társis vinham carregados de ouro, prata, marfim, macacos e pavões.

22 Assim, o rei Salomão era mais rico e mais sábio do que todos os outros reis da terra. 23 E os reis de toda a terra queriam uma audiência com[*] Salomão para ouvir a sua sabedoria, que o verdadeiro Deus lhe tinha colocado no coração. 24 Todos lhe traziam presentes: objetos de prata, objetos de ouro, roupas, armas, óleo de bálsamo, cavalos e mulas. Isto acontecia ano após ano. 25 E Salomão tinha 4000 divisórias nos estábulos para os seus cavalos e carros de guerra, e 12 000 cavalos,[*] e mantinha-os nas cidades dos carros de guerra e em Jerusalém, perto do rei. 26 E governava todos os reis desde o rio Eufrates[*] até à terra dos filisteus, e até ao limite do território do Egito. 27 O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém como as pedras; e tornou a madeira de cedro tão comum como os sicómoros da Sefelá. 28 E traziam a Salomão cavalos do Egito e de todas as outras terras.

29 Quanto aos outros acontecimentos da história de Salomão, do início ao fim, não estão registados nos escritos de Natã, o profeta, na profecia de Aías, o silonita, e nas visões de Ido, o vidente,[*] a respeito de Jeroboão, filho de Nebate? 30 Salomão reinou em Jerusalém, sobre todo o Israel, durante 40 anos. 31 Por fim, Salomão descansou com os seus antepassados, e enterraram-no na Cidade de David, seu pai; e Roboão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 9:1 Ou: “com enigmas”.

^ 2 Crónicas 9:1 Ou: “caravana”.

^ 2 Crónicas 9:2 Lit.: “nada oculto”.

^ 2 Crónicas 9:4 Lit.: “não houve mais espírito nela”.

^ 2 Crónicas 9:5 Ou: “palavras”.

^ 2 Crónicas 9:9 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 9:11 Ou: “o palácio”.

^ 2 Crónicas 9:12 Ou, possivelmente: “e pediu; além de presentes que correspondiam ao valor”.

^ 2 Crónicas 9:15 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 9:16 Ou: “broquéis”, pequenos escudos geralmente usados por arqueiros.

^ 2 Crónicas 9:16 Uma mina nas Escrituras Hebraicas equivalia a 570 g. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 9:23 Lit.: “procuravam a face de”.

^ 2 Crónicas 9:25 Ou: “cavaleiros”.

^ 2 Crónicas 9:26 Lit.: “o Rio”.

^ 2 Crónicas 9:29 Veja o Glossário.

2 Crónicas  10 : 1 - 19

10 Roboão foi a Siquém, pois todo o Israel tinha ido a Siquém para o fazer rei. 2 Quando Jeroboão, filho de Nebate, soube disso, voltou imediatamente do Egito (Jeroboão ainda estava no Egito, pois tinha fugido por causa do rei Salomão). 3 Então, mandaram-no chamar; e Jeroboão e todo o Israel foram ter com Roboão e disseram: 4 “O seu pai tornou duro o nosso jugo. Mas, se o senhor aliviar o serviço duro e tornar mais leve o jugo pesado[*] que o seu pai colocou sobre nós, iremos servi-lo.”

5 Em vista disso, ele disse-lhes: “Venham ter comigo daqui a três dias.” Portanto, o povo foi-se embora. 6 Depois, o rei Roboão consultou os homens mais velhos[*] que tinham servido como conselheiros de Salomão, seu pai, durante a sua vida. Ele perguntou: “O que é que me aconselham a responder a este povo?” 7 Eles responderam-lhe: “Se for bom para com este povo, fizer o que eles querem e lhes der uma resposta favorável, eles serão sempre seus servos.”

8 No entanto, ele rejeitou o conselho dos homens mais velhos[*] e consultou os jovens que tinham crescido com ele e que agora eram seus assistentes. 9 Ele perguntou-lhes: “Que conselho me dão? Como é que devemos responder a este povo que me disse: ‘Torne mais leve o jugo que o seu pai colocou sobre nós’?” 10 Os jovens que tinham crescido com ele responderam-lhe: “Ao povo que lhe disse: ‘O seu pai tornou pesado o nosso jugo, mas o senhor deve torná-lo mais leve para nós’, o senhor deve dizer o seguinte: ‘O meu dedo mínimo será mais grosso do que a cintura do meu pai. 11 O meu pai impôs-vos um jugo pesado, mas eu vou torná-lo ainda mais pesado. O meu pai castigou-vos com chicotes, mas eu vou fazê-lo com chicotes farpados.’”

12 Jeroboão e todo o povo foram ter com Roboão no terceiro dia, assim como o rei tinha dito: “Venham ter comigo daqui a três dias.” 13 Contudo, o rei deu-lhes uma resposta dura. Assim, o rei Roboão rejeitou o conselho dos homens mais velhos.[*] 14 Seguindo o conselho dos jovens, ele disse: “Eu tornarei mais pesado o vosso jugo, sim, vou torná-lo ainda mais pesado. O meu pai castigou-vos com chicotes, mas eu vou fazê-lo com chicotes farpados.” 15 Portanto, o rei não escutou o povo, porque o que estava a acontecer era da parte do verdadeiro Deus, para que se cumprisse a palavra que Jeová tinha transmitido por meio de Aías, o silonita, a Jeroboão, filho de Nebate.

16 Visto que o rei não quis escutar o povo, todo o Israel disse ao rei: “Que parte temos nós com David? Não temos herança com o filho de Jessé! Cada um para os seus deuses, ó Israel! Agora, cuide da sua própria casa, ó David!” Com isso todo o Israel voltou para as suas casas.[*]

17 Porém, Roboão continuou a reinar sobre os israelitas que moravam nas cidades de Judá.

18 A seguir, o rei Roboão enviou-lhes Hadorão, que supervisionava os convocados para trabalho obrigatório, mas os israelitas apedrejaram-no até à morte. O rei Roboão conseguiu subir para o seu carro de guerra e fugiu para Jerusalém. 19 E os israelitas rebelaram-se contra a casa de David e continuam assim até ao dia de hoje.

^ 2 Crónicas 10:4 Ou: “opressivo”.

^ 2 Crónicas 10:6 Ou: “os anciãos”.

^ 2 Crónicas 10:8 Ou: “dos anciãos”.

^ 2 Crónicas 10:13 Ou: “dos anciãos”.

^ 2 Crónicas 10:16 Lit.: “tendas”.

2 Crónicas  11 : 1 - 23

11 Quando Roboão chegou a Jerusalém, reuniu imediatamente a casa de Judá e de Benjamim, 180 000 guerreiros treinados,[*] a fim de lutar contra Israel e restituir o reino a Roboão. 2 Então, Semaías, o homem do verdadeiro Deus, recebeu a seguinte palavra de Jeová: 3 “Diz a Roboão, filho de Salomão e rei de Judá, assim como a todos os israelitas em Judá e em Benjamim: 4 ‘Assim diz Jeová: “Não vão à guerra contra os vossos irmãos. Volte cada um para a sua casa, pois fui eu que fiz isto acontecer.”’” Eles obedeceram à palavra de Jeová e voltaram; não foram lutar contra Jeroboão.

5 Roboão morou em Jerusalém e fortificou cidades em Judá. 6 Assim, fortificou Belém, Etã, Tecoa, 7 Bete-Zur, Soco, Adulão, 8 Gate, Maressa, Zife, 9 Adoraim, Laquis, Azeca, 10 Zorá, Aijalom e Hébron. Estas cidades foram fortificadas em Judá e em Benjamim. 11 Além disso, reforçou as cidades fortificadas, colocando lá comandantes, suprindo-as de alimentos, azeite e vinho, 12 e equipando todas essas cidades de escudos grandes e lanças; tornou-as muito fortes. E Judá e Benjamim continuaram sob o seu domínio.

13 E os sacerdotes e os levitas que estavam em todo o Israel deixaram os seus territórios e tomaram a sua posição ao lado de Roboão. 14 Os levitas abandonaram as suas pastagens e as suas propriedades e foram para Judá e Jerusalém, porque Jeroboão e os seus filhos tinham-nos dispensado de servir como sacerdotes para Jeová. 15 Depois, Jeroboão designou os seus próprios sacerdotes nos altos sagrados, para servirem os demónios caprinos[*] e os bezerros que tinha feito. 16 E, de todas as tribos de Israel, os que estavam com o coração determinado a buscar a Jeová, o Deus de Israel, seguiram os sacerdotes e os levitas e foram para Jerusalém a fim de oferecerem sacrifícios a Jeová, o Deus dos seus antepassados. 17 Durante três anos, eles fortaleceram o reinado de Judá e apoiaram Roboão, filho de Salomão, pois andaram no caminho de David e de Salomão durante três anos.

18 Em seguida, Roboão tomou como esposa Maalate, filha de Jerimote, filho de David, e de Abiail, filha de Eliabe, filho de Jessé. 19 Com o tempo, ela deu-lhe filhos: Jeús, Semarias e Zaão. 20 Depois dela, ele casou-se com Maacá, neta de Absalão. Com o tempo, ela deu-lhe estes filhos: Abias, Atai, Ziza e Selomite. 21 Roboão amava Maacá, neta de Absalão, mais do que todas as suas outras esposas e concubinas; ele teve 18 esposas e 60 concubinas, e tornou-se pai de 28 filhos e de 60 filhas. 22 Assim, Roboão designou Abias, filho de Maacá, como cabeça e líder entre os seus irmãos, pois pretendia fazê-lo rei. 23 Roboão, porém, agiu com entendimento e enviou[*] alguns dos seus filhos a todas as regiões de Judá e de Benjamim, a todas as cidades fortificadas, e deu-lhes muitas provisões e arranjou-lhes muitas esposas.

^ 2 Crónicas 11:1 Lit.: “escolhidos”.

^ 2 Crónicas 11:15 Lit.: “os bodes”.

^ 2 Crónicas 11:23 Ou: “espalhou”.

2 Crónicas  12 : 1 - 16

12 Assim que o reinado de Roboão ficou firmemente estabelecido e ele se tornou forte, ele abandonou a Lei de Jeová, e todo o Israel fez o mesmo. 2 Visto que tinham sido infiéis a Jeová, Sisaque, rei do Egito, veio contra Jerusalém no quinto ano do rei Roboão. 3 Ele tinha 1200 carros de guerra, 60 000 cavaleiros e inúmeros soldados que vieram com ele do Egito — líbios, suquitas e etíopes. 4 Ele conquistou as cidades fortificadas de Judá e chegou a Jerusalém.

5 O profeta Semaías dirigiu-se a Roboão e aos príncipes de Judá, que se tinham reunido em Jerusalém por causa de Sisaque, e disse-lhes: “Assim diz Jeová: ‘Abandonaram-me, por isso eu também vos abandono às mãos de Sisaque.’” 6 Em vista disso, os príncipes de Israel e o rei humilharam-se e disseram: “Jeová é justo.” 7 Quando Jeová viu que se tinham humilhado, Jeová enviou a seguinte palavra a Semaías: “Humilharam-se. Não os vou destruir, mas em breve vou libertá-los. Não derramarei a minha ira sobre Jerusalém por meio de Sisaque. 8 Contudo, eles irão tornar-se servos dele, de modo que saberão a diferença entre servir-me a mim e servir os reis[*] de outras terras.”

9 Portanto, Sisaque, rei do Egito, veio contra Jerusalém. Ele levou os tesouros da casa de Jeová e os tesouros da casa[*] do rei. Levou tudo, incluindo os escudos de ouro que Salomão tinha feito. 10 Por isso, o rei Roboão fez escudos de cobre para os substituir e entregou-os aos chefes da guarda,[*] que vigiavam a entrada da casa do rei. 11 Sempre que o rei ia à casa de Jeová, os guardas entravam, carregando os escudos, e depois devolviam-nos à sala dos guardas. 12 Visto que o rei se humilhou, a ira de Jeová afastou-se dele, e ele não os destruiu totalmente. Além disso, ainda havia algumas coisas boas em Judá.

13 O rei Roboão fortaleceu a sua posição em Jerusalém e continuou a reinar. Roboão tinha 41 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 17 anos em Jerusalém, a cidade que Jeová tinha escolhido dentre todas as tribos de Israel como o lugar para pôr o seu nome. O nome da mãe do rei era Naamá, a amonita. 14 Contudo, ele fez o que era mau, pois não estava determinado no coração a buscar a Jeová.

15 Quanto à história de Roboão, do início ao fim, não está registada nos escritos de Semaías, o profeta, e de Ido, o vidente,[*] no registo genealógico? E houve sempre guerras entre Roboão e Jeroboão. 16 Por fim, Roboão descansou com os seus antepassados e foi enterrado na Cidade de David; e o filho dele, Abias, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 12:8 Lit.: “reinos”.

^ 2 Crónicas 12:9 Ou: “do palácio”.

^ 2 Crónicas 12:10 Lit.: “dos corredores”.

^ 2 Crónicas 12:15 Veja o Glossário.

2 Crónicas  13 : 1 - 22

13 No décimo oitavo ano do rei Jeroboão, Abias tornou-se rei sobre Judá. 2 Ele reinou durante três anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Micaías, filha de Uriel de Gibeá. E houve guerra entre Abias e Jeroboão.

3 Assim, Abias foi à guerra com um exército de 400 000 guerreiros valentes e treinados.[*] E Jeroboão pôs-se em formação de batalha contra ele com 800 000 homens treinados,[*] guerreiros valentes. 4 Abias ficou de pé no monte Zemaraim, que fica na região montanhosa de Efraim, e disse: “Ouçam-me, ó Jeroboão e todo o Israel. 5 Não sabem que Jeová, o Deus de Israel, deu a David um reino sobre Israel para sempre, a ele e aos seus filhos, através de um pacto de sal?[*] 6 Contudo, Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de David, levantou-se e rebelou-se contra o seu senhor. 7 E homens vadios, imprestáveis, juntaram-se a ele. E eles mostraram-se superiores a Roboão, filho de Salomão, pois Roboão era jovem e inseguro, e não lhes pôde resistir.

8 “E agora vocês pensam que se podem sair bem contra o reino de Jeová nas mãos dos filhos de David só porque são uma grande multidão e têm os bezerros de ouro que Jeroboão fez para serem os vossos deuses. 9 Não foram vocês que expulsaram os sacerdotes de Jeová, os descendentes de Arão, e os levitas, e que designaram os vossos próprios sacerdotes, assim como os povos das outras terras? Qualquer um que chegasse com[*] um novilho e sete carneiros podia tornar-se sacerdote de ídolos que não são deuses. 10 Quanto a nós, Jeová é o nosso Deus, e nós não o abandonámos; nossos sacerdotes, os descendentes de Arão, estão a servir a Jeová, e os levitas ajudam-nos no trabalho. 11 Eles queimam ofertas queimadas a Jeová todos os dias, de manhã e ao anoitecer, e também incenso perfumado. Os pães da proposição[*] estão sobre a mesa de ouro puro, e eles acendem sempre o candelabro de ouro e as suas lâmpadas ao anoitecer. Pois nós estamos a cuidar da nossa responsabilidade para com Jeová, nosso Deus, mas vocês abandonaram-no. 12 Agora vejam! O verdadeiro Deus está connosco, liderando-nos, e também os seus sacerdotes com as trombetas, para dar o toque de guerra contra vocês. Ó homens de Israel, não lutem contra Jeová, o Deus dos vossos antepassados, pois não serão bem-sucedidos!”

13 Contudo, Jeroboão armou uma emboscada atrás deles, de modo que o exército de Jeroboão estava em frente a Judá e os homens da emboscada estavam atrás. 14 Quando os homens de Judá se viraram, perceberam que estavam a ser atacados tanto pela frente como pela retaguarda. Consequentemente, começaram a clamar a Jeová, enquanto os sacerdotes tocavam alto as trombetas. 15 Os homens de Judá deram um grito de guerra. Quando os homens de Judá deram o grito de guerra, o verdadeiro Deus derrotou Jeroboão e todo o Israel diante de Abias e de Judá. 16 Os israelitas fugiram diante de Judá, e Deus entregou-os nas mãos deles. 17 Abias e os seus homens realizaram uma grande matança, de modo que 500 000 homens treinados[*] de Israel morreram. 18 Assim, os homens de Israel foram humilhados naquela ocasião, mas os homens de Judá mostraram-se superiores, porque confiaram[*] em Jeová, o Deus dos seus antepassados. 19 Abias continuou a perseguir Jeroboão e conquistou-lhe cidades: Betel e as suas aldeias dependentes,[*] Jesana e as suas aldeias dependentes, e Efrom e as suas aldeias dependentes. 20 E Jeroboão nunca mais recuperou o seu poder nos dias de Abias; depois Jeová golpeou-o, e ele morreu.

21 Abias, porém, ficou mais forte. Com o tempo teve 14 esposas e tornou-se pai de 22 filhos e 16 filhas. 22 E os outros acontecimentos da história de Abias, as suas ações e as suas palavras, estão registados nos escritos[*] do profeta Ido.

^ 2 Crónicas 13:3 Lit.: “escolhidos”.

^ 2 Crónicas 13:3 Lit.: “escolhidos”.

^ 2 Crónicas 13:5 Isto é, um pacto duradouro e imutável.

^ 2 Crónicas 13:9 Lit.: “chegasse para encher a sua mão com”.

^ 2 Crónicas 13:11 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

^ 2 Crónicas 13:17 Lit.: “escolhidos”.

^ 2 Crónicas 13:18 Lit.: “se apoiaram”.

^ 2 Crónicas 13:19 Ou: “ao redor”.

^ 2 Crónicas 13:22 Ou: “na explanação; no comentário”.

2 Crónicas  14 : 1 - 15

14 Por fim, Abias descansou com os seus antepassados, e enterraram-no na Cidade de David; e Asa, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. Nos seus dias a terra teve descanso durante dez anos.

2 Asa fez o que era bom e certo aos olhos de Jeová, seu Deus. 3 Removeu os altares de deuses estrangeiros e os altos sagrados, despedaçou as colunas sagradas e cortou os postes sagrados.[*] 4 Além disso, ordenou a Judá que procurassem a Jeová, o Deus dos seus antepassados, e obedecessem à Lei e aos mandamentos. 5 Assim, Asa removeu os altos sagrados e os altares de incenso de todas as cidades de Judá, e o reino continuou a ter paz sob o seu domínio. 6 Construiu cidades fortificadas em Judá, pois a terra estava em paz e não houve guerra contra ele durante esses anos, visto que Jeová lhe deu descanso. 7 Ele disse a Judá: “Vamos construir estas cidades e fazer ao redor delas muralhas e torres, portões[*] e trancas. Pois a terra ainda está em nosso poder, visto que procurámos a Jeová, nosso Deus. Procurámo-lo, e ele deu-nos descanso de todos os inimigos ao nosso redor.” Assim, foram bem-sucedidos na construção.

8 Asa tinha um exército de 300 000 homens de Judá, equipados com escudos grandes e lanças. De Benjamim, havia 280 000 guerreiros valentes que portavam escudos pequenos[*] e estavam armados com arcos.[*]

9 Mais tarde, Zerá, o etíope, veio contra eles com um exército de 1 000 000 de homens e 300 carros de guerra. Quando chegou a Maressa, 10 Asa saiu para lutar contra ele, e eles puseram-se em formação de batalha no vale de Zefata, em Maressa. 11 A seguir, Asa invocou a Jeová, seu Deus, dizendo: “Ó Jeová, a ti não te faz diferença se aqueles que tu ajudas são numerosos ou fracos. Ajuda-nos, ó Jeová, nosso Deus, pois confiamos[*] em ti e em teu nome viemos contra esta multidão. Ó Jeová, tu és o nosso Deus. Não deixes que nenhum homem mortal se mostre mais forte do que tu.”

12 Portanto, Jeová derrotou os etíopes diante de Asa e de Judá, e os etíopes fugiram. 13 Asa e o exército[*] que estava com ele os perseguiram até Gerar, matando os etíopes até não ficar nenhum vivo, pois sofreram uma derrota esmagadora diante de Jeová e diante do seu exército. Depois, os homens de Judá apoderaram-se de uma quantidade muito grande de despojo. 14 Além disso, atacaram todas as cidades ao redor de Gerar, pois elas estavam apavoradas por causa de Jeová; e saquearam todas as cidades, pois havia lá muito para se apoderarem. 15 Também atacaram as tendas dos que tinham animais e levaram um grande número de ovelhas e camelos, depois voltaram para Jerusalém.

^ 2 Crónicas 14:3 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 14:7 Lit.: “portas duplas”.

^ 2 Crónicas 14:8 Ou: “broquéis”, pequenos escudos geralmente usados por arqueiros.

^ 2 Crónicas 14:8 Lit.: “e pisavam o arco”.

^ 2 Crónicas 14:11 Lit.: “apoiamo-nos”.

^ 2 Crónicas 14:13 Ou: “povo”.

2 Crónicas  15 : 1 - 19

15 E o espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede. 2 Assim, ele foi ao encontro de Asa e disse-lhe: “Ouçam-me, ó Asa, e todo o Judá e Benjamim! Jeová estará convosco enquanto continuarem com ele; se o procurarem, ele deixará que o encontrem, mas, se o abandonarem, ele irá abandonar-vos. 3 Durante muito tempo,[*] Israel ficou sem o verdadeiro Deus, sem um sacerdote para ensinar, e sem lei. 4 Contudo, quando estavam em aflição e voltaram para Jeová, o Deus de Israel, e o procuraram, ele deixou que o encontrassem. 5 Naqueles tempos, ninguém podia viajar em segurança,[*] pois havia muita desordem entre todos os habitantes das terras. 6 Uma nação era destruída por outra nação, e uma cidade por outra cidade, porque Deus as mantinha em confusão com todo o tipo de aflição. 7 Mas, quanto a vocês, sejam fortes e não desanimem,[*] pois serão recompensados pelas vossas ações.”

8 Assim que Asa ouviu estas palavras e a profecia de Odede, o profeta, encheu-se de coragem e removeu os ídolos repugnantes de toda a terra de Judá e de Benjamim, e das cidades da região montanhosa de Efraim que ele tinha conquistado, e restaurou o altar de Jeová que ficava diante do pórtico de Jeová. 9 E reuniu todo o Judá e Benjamim, e também os residentes estrangeiros entre eles, de Efraim, Manassés e Simeão, pois muitos deles tinham desertado de Israel para o lado de Asa ao verem que Jeová, seu Deus, estava com ele. 10 Portanto, eles reuniram-se em Jerusalém no terceiro mês do décimo quinto ano do reinado de Asa. 11 Naquele dia, sacrificaram a Jeová 700 bois e 7000 ovelhas do despojo que tinham trazido. 12 Além disso, fizeram um pacto para procurar a Jeová, o Deus dos seus antepassados, de todo o coração e de toda a alma.[*] 13 Quem não procurasse a Jeová, o Deus de Israel, devia ser morto, quer pequeno quer grande, quer homem quer mulher. 14 Assim, eles juraram a Jeová em voz alta e com gritos de alegria, com trombetas e com buzinas. 15 E todo o Judá se alegrou por causa do juramento, pois tinham feito o juramento de todo o coração e tinham-no procurado com vivo interesse, e ele deixou que o encontrassem; e Jeová continuou a dar-lhes descanso de todos os inimigos ao redor.

16 O rei Asa até mesmo removeu a sua avó Maacá da posição de rainha-mãe,[*] porque ela tinha feito um ídolo obsceno para a adoração do poste sagrado.[*] Ele derrubou o ídolo obsceno dela, despedaçou-o e queimou-o no vale do Cédron. 17 Todavia, os altos sagrados não foram removidos de Israel. No entanto, o coração de Asa foi pleno[*] durante toda a sua vida.[*] 18 E levou para dentro da casa do verdadeiro Deus as coisas que ele e o seu pai tinham tornado sagradas: prata, ouro e diversos utensílios. 19 Não houve guerra até ao trigésimo quinto ano do reinado de Asa.

^ 2 Crónicas 15:3 Lit.: “E muitos dias”.

^ 2 Crónicas 15:5 Lit.: “não havia paz para quem saía nem para quem entrava”.

^ 2 Crónicas 15:7 Lit.: “não deixem as vossas mãos caírem”.

^ 2 Crónicas 15:12 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 15:16 Ou: “de senhora”.

^ 2 Crónicas 15:16 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 15:17 Ou: “plenamente devotado”.

^ 2 Crónicas 15:17 Lit.: “todos os seus dias”.

2 Crónicas  17 : 1 - 19

17 Então, Jeosafá, seu filho, tornou-se rei no seu lugar e fortaleceu a sua posição sobre Israel. 2 Ele pôs forças militares em todas as cidades fortificadas de Judá e tropas na terra de Judá e nas cidades de Efraim que Asa, seu pai, tinha conquistado. 3 Jeová estava com Jeosafá porque ele andava nos caminhos em que David, seu antepassado, tinha andado nos tempos antigos, e não procurava os baalins. 4 Procurava o Deus do seu pai e seguia o[*] Seu mandamento, não as práticas de Israel. 5 Jeová manteve o reino firmemente estabelecido nas mãos de Jeosafá; e todo o Judá lhe dava presentes, de modo que ele teve riquezas e glória em abundância. 6 Ele tornou-se corajoso nos caminhos de Jeová e até mesmo removeu de Judá os altos sagrados e os postes sagrados.[*]

7 No terceiro ano do seu reinado mandou chamar os seus príncipes, Ben-Hail, Obadias, Zacarias, Netanel e Micaías, para ensinarem nas cidades de Judá. 8 Os seguintes levitas foram com eles: Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jeonatã, Adonias, Tobias e Tobe-Adonias. Os sacerdotes Elisama e Jeorão também foram. 9 Eles começaram a ensinar em Judá, levando consigo o livro da Lei de Jeová; percorreram todas as cidades de Judá, ensinando o povo.

10 E todos os reinos das terras ao redor de Judá ficaram com pavor de Jeová e não lutaram contra Jeosafá. 11 E os filisteus traziam presentes e dinheiro como tributo a Jeosafá. Os árabes trouxeram-lhe 7700 carneiros e 7700 bodes dos seus rebanhos.

12 Jeosafá tornou-se cada vez mais poderoso, e continuou a construir fortalezas e cidades-armazém em Judá. 13 Realizou grandes empreendimentos nas cidades de Judá, e tinha soldados, guerreiros valentes, em Jerusalém. 14 Estes estavam agrupados segundo as suas casas paternas: De Judá, havia os chefes de mil. Havia o chefe Adná, e com ele 300 000 guerreiros valentes. 15 Sob o seu comando estava o chefe Jeoanã, e com ele 280 000 homens. 16 E também sob o seu comando estava Amasias, filho de Zicri, que se tinha apresentado voluntariamente para o serviço de Jeová, e com ele havia 200 000 guerreiros valentes. 17 E de Benjamim havia Eliada, um guerreiro valente, e com ele 200 000 homens armados com arco e escudo. 18 E sob o seu comando estava Jeozabade, e com ele 180 000 homens equipados para a guerra. 19 Estes serviam o rei, além dos que o rei colocou nas cidades fortificadas em todo o Judá.

^ 2 Crónicas 17:4 Lit.: “andava no”.

^ 2 Crónicas 17:6 Veja o Glossário.

2 Crónicas  18 : 1 - 34

18 Jeosafá tinha riquezas e glória em abundância, mas formou uma aliança matrimonial com Acabe. 2 Portanto, depois de alguns anos foi visitar Acabe em Samaria, e Acabe sacrificou uma grande quantidade de ovelhas e de bois para ele e para os que estavam com ele. E insistiu que Jeosafá fosse[*] com ele contra Ramote-Gileade. 3 Acabe, rei de Israel, perguntou a Jeosafá, rei de Judá: “Vais comigo a Ramote-Gileade?” Ele respondeu-lhe: “Eu estarei contigo, o meu povo estará com o teu povo e irá ajudar-te na guerra.”

4 Contudo, Jeosafá disse ao rei de Israel: “Por favor, primeiro tenta saber qual é a palavra de Jeová.” 5 Então, o rei de Israel reuniu os profetas, 400 homens, e perguntou-lhes: “Devemos atacar Ramote-Gileade, ou não?” Eles responderam: “Vá, e o verdadeiro Deus irá entregá-la nas mãos do rei.”

6 Depois, Jeosafá disse: “Será que não há aqui nenhum profeta de Jeová? Vamos também consultar a Deus por meio dele.” 7 Então, o rei de Israel disse a Jeosafá: “Ainda há mais um homem por meio de quem podemos consultar a Jeová, mas eu odeio-o, pois ele nunca profetiza coisas boas a meu respeito, só coisas más. É Micaías, filho de Inlá.” No entanto, Jeosafá disse: “O rei não deve dizer uma coisa dessas!”

8 Portanto, o rei de Israel chamou um oficial da corte e disse: “Depressa, traz Micaías, filho de Inlá.” 9 O rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, estavam sentados, cada um no seu trono, com as suas vestes reais. Eles estavam sentados na eira que ficava à entrada do portão de Samaria, e todos os profetas estavam a profetizar diante deles. 10 Então, Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si chifres de ferro e disse: “Assim diz Jeová: ‘Com estes chifres, golpearás[*] os sírios até os exterminares.’” 11 Todos os outros profetas profetizavam a mesma coisa, dizendo: “Suba a Ramote-Gileade e será bem-sucedido; Jeová irá entregá-la nas mãos do rei.”

12 Assim, o mensageiro que foi chamar Micaías disse-lhe: “Fica a saber que todas as palavras dos profetas são favoráveis ao rei. Por favor, que as tuas palavras sejam iguais às deles, e diz algo favorável.” 13 Contudo, Micaías disse: “Tão certo como Jeová vive, tudo o que o meu Deus disser é o que direi.” 14 Então, ele apresentou-se ao rei, e o rei perguntou-lhe: “Micaías, devemos atacar Ramote-Gileade, ou não?” Ele respondeu imediatamente: “Vá, e será bem-sucedido; eles serão entregues nas suas mãos.” 15 O rei disse-lhe: “Quantas vezes é que te preciso de pôr sob juramento para não me dizeres nada a não ser a verdade em nome de Jeová?” 16 Então, ele respondeu: “Vejo todos os israelitas espalhados pelos montes como ovelhas sem pastor. Jeová disse: ‘Eles não têm dono. Que cada um volte em paz para a sua casa.’”

17 A seguir, o rei de Israel disse a Jeosafá: “Eu não te disse que ele não ia profetizar coisas boas a meu respeito, só coisas más?”

18 Micaías continuou: “Portanto, ouçam a palavra de Jeová! Vi Jeová sentado no seu trono e todo o exército dos céus em pé à sua direita e à sua esquerda. 19 E Jeová disse: ‘Quem enganará Acabe, rei de Israel, para que ele suba a Ramote-Gileade e morra lá?’ E um dizia uma coisa, ao passo que outro dizia outra coisa. 20 Então, um espírito[*] veio, ficou de pé perante Jeová e disse: ‘Eu vou enganá-lo.’ Jeová perguntou-lhe: ‘Como é que farás isso?’ 21 Ele respondeu: ‘Eu irei e tornar-me-ei um espírito enganoso na boca de todos os seus profetas.’ Então, ele disse: ‘Tu irás enganá-lo e, além disso, serás bem-sucedido. Vai e faz isso.’ 22 E agora Jeová pôs um espírito enganoso na boca destes seus profetas, mas Jeová declarou que o senhor sofrerá uma calamidade.”

23 Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se e deu uma bofetada a Micaías, e disse: “Quer dizer que o espírito de Jeová me deixou[*] para falar contigo?” 24 Micaías respondeu: “Terás a certeza disso no dia em que entrares no quarto mais secreto para te esconderes.” 25 Então, o rei de Israel disse: “Levem Micaías e entreguem-no a Amom, chefe da cidade, e a Joás, filho do rei. 26 Digam-lhes: ‘Assim diz o rei: “Ponham este homem na prisão e deem-lhe uma porção reduzida de pão e água, até eu voltar em paz.”’” 27 Contudo, Micaías disse: “Se o senhor realmente voltar em paz, Jeová não falou comigo.” E acrescentou: “Ouçam isto, todos os povos!”

28 Portanto, o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, subiram a Ramote-Gileade. 29 O rei de Israel disse a Jeosafá: “Vou disfarçar-me e entrar na batalha, mas tu deves usar as tuas vestes reais.” Assim, o rei de Israel disfarçou-se, e entraram na batalha. 30 O rei da Síria tinha dado a seguinte ordem aos chefes dos seus carros de guerra: “Não lutem com ninguém, nem com o pequeno nem com o grande, apenas com o rei de Israel.” 31 Por isso, assim que os chefes dos carros de guerra viram Jeosafá, disseram: “É o rei de Israel!” E foram na sua direção para o atacar. Então, Jeosafá começou a gritar por socorro, e Jeová ajudou-o; Deus afastou-os dele imediatamente. 32 Assim que os chefes dos carros de guerra viram que não era o rei de Israel, pararam de o perseguir.

33 Certo homem, porém, atirou ao acaso[*] com o seu arco e atingiu o rei de Israel entre as juntas da sua cota de malha. Então o rei disse ao condutor do seu carro de guerra: “Dá a volta e leva-me para fora da batalha,[*] pois fui gravemente ferido.” 34 A batalha continuou intensa durante aquele dia, e tiveram de manter o rei de Israel em pé no seu carro de guerra, de frente para os sírios, até ao entardecer; e ele morreu ao pôr do sol.

^ 2 Crónicas 18:2 Ou: “E convenceu Jeosafá a ir”.

^ 2 Crónicas 18:10 Ou: “empurrarás; chifrarás”.

^ 2 Crónicas 18:20 Ou: “anjo”.

^ 2 Crónicas 18:23 Lit.: “Por onde passou o espírito de Jeová de mim”.

^ 2 Crónicas 18:33 Ou: “na sua inocência”.

^ 2 Crónicas 18:33 Lit.: “do acampamento”.

2 Crónicas  20 : 1 - 37

20 Mais tarde, os moabitas e os amonitas, com alguns dos amonins,[*] vieram guerrear contra Jeosafá. 2 Portanto, informaram Jeosafá: “Uma grande multidão veio contra si da região do mar,[*] de Edom, e eles já estão em Hazazom-Tamar, isto é, En-Gedi.” 3 Em vista disso, Jeosafá ficou com medo e decidiu[*] recorrer a Jeová. Assim, proclamou um jejum para todo o Judá. 4 E o povo de Judá reuniu-se para consultar a Jeová; vieram de todas as cidades de Judá para consultar a Jeová.

5 Depois, Jeosafá pôs-se de pé na congregação de Judá e de Jerusalém, na casa de Jeová, diante do pátio novo, 6 e disse:

“Ó Jeová, Deus dos nossos antepassados, não és tu Deus nos céus, e não dominas sobre todos os reinos das nações? Na tua mão há força e poder, e ninguém te poderá resistir. 7 Ó nosso Deus, não expulsaste os habitantes desta terra de diante do teu povo Israel, e não a deste como propriedade permanente à descendência[*] do teu amigo Abraão? 8 Eles estabeleceram-se nela e construíram ali um santuário para o teu nome, dizendo: 9 ‘Se vier sobre nós calamidade — espada, julgamento desfavorável, peste ou fome —, que fiquemos de pé diante desta casa e diante de ti (pois o teu nome está nesta casa) e clamemos a ti por ajuda na nossa aflição, e que tu ouças e nos salves.’ 10 Aqui estão os homens de Amom, de Moabe e da região montanhosa de Seir, cujas terras não deixaste Israel invadir quando saiu da terra do Egito. Israel desviou-se deles e não os destruiu. 11 Agora, eles recompensam-nos por nos virem expulsar da tua propriedade, que nos deste como herança. 12 Ó nosso Deus, não executarás o julgamento contra eles? Pois não podemos fazer nada diante desta grande multidão que vem contra nós. Não sabemos o que devemos fazer, mas os nossos olhos fixam-se em ti.”

13 Enquanto isso, todos os homens de Judá estavam diante de Jeová, com as suas esposas e os seus filhos, incluindo as crianças.

14 Então, no meio da congregação, o espírito de Jeová veio sobre Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, levita dos filhos de Asafe. 15 Ele disse: “Prestem atenção, todo o Judá, habitantes de Jerusalém e rei Jeosafá! Assim vos diz Jeová: ‘Não tenham medo nem fiquem apavorados por causa desta grande multidão, pois a batalha não é vossa, mas de Deus. 16 Amanhã desçam contra eles. Eles estarão a subir pelo desfiladeiro de Ziz, e vocês irão encontrá-los no fim do vale,[*] em frente ao deserto de Jeruel. 17 Não terão de lutar nesta batalha. Tomem a vossa posição, fiquem parados e vejam a salvação de Jeová a vosso favor.[*] Ó Judá e Jerusalém, não tenham medo nem fiquem apavorados. Amanhã vão ter com eles, e Jeová estará convosco.’”

18 Imediatamente, Jeosafá curvou-se com o rosto por terra, e todo o Judá e os habitantes de Jerusalém se prostraram diante de Jeová para adorar a Jeová. 19 Em seguida, os levitas que eram descendentes dos coatitas e dos coraítas levantaram-se para louvar a Jeová, o Deus de Israel, em voz bem alta.

20 Na manhã seguinte, levantaram-se cedo e partiram para o deserto de Tecoa. Quando estavam a partir, Jeosafá pôs-se de pé e disse: “Ouçam-me, ó Judá e habitantes de Jerusalém! Tenham fé em Jeová, vosso Deus, para que possam permanecer firmes.[*] Tenham fé nos seus profetas e serão bem-sucedidos.”

21 Depois de consultar o povo, designou homens para cantarem a Jeová e lhe darem louvor com vestes santas, que iam à frente dos homens armados, dizendo: “Agradeçam a Jeová, pois o seu amor leal dura para sempre.”

22 Quando começaram a cantar louvores com alegria, Jeová armou uma emboscada contra os homens de Amom, de Moabe e da região montanhosa de Seir, que estavam a invadir Judá, e eles mataram-se uns aos outros. 23 Os amonitas e os moabitas voltaram-se contra os habitantes da região montanhosa de Seir para os destruir e exterminar; e, quando acabaram com os habitantes de Seir, destruíram-se uns aos outros.

24 Quando Judá chegou à torre de vigia do deserto e eles olharam para a multidão, lá estavam os seus cadáveres caídos no chão; não havia sobreviventes. 25 Portanto, Jeosafá e o seu povo foram tirar o despojo. Encontraram entre eles muitos bens, roupas e objetos preciosos que tiraram dos cadáveres até já não poderem carregar mais nada. Demorou três dias para levarem o despojo, pois era abundante. 26 No quarto dia, reuniram-se no vale[*] de Beraca, e ali louvaram[*] a Jeová. É por isso que chamaram àquele lugar vale de Beraca,[*] como é conhecido até ao dia de hoje.

27 Assim, todos os homens de Judá e de Jerusalém, com Jeosafá à sua frente, voltaram a Jerusalém com alegria, pois Jeová tinha feito com que se alegrassem com a vitória sobre os seus inimigos. 28 Portanto, chegaram a Jerusalém com instrumentos de cordas, harpas e trombetas, e foram à casa de Jeová. 29 E todos os reinos das terras ficaram com pavor de Deus quando souberam que Jeová tinha lutado contra os inimigos de Israel. 30 Assim, o reino de Jeosafá teve paz, e o seu Deus continuou a dar-lhe descanso de todos os inimigos ao seu redor.

31 Jeosafá continuou a reinar sobre Judá. Ele tinha 35 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 25 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Azuba, filha de Sili. 32 Ele andava no caminho de Asa, seu pai. Não se desviou dele, e fez o que era certo aos olhos de Jeová. 33 No entanto, não removeu os altos sagrados, e o povo ainda não tinha preparado o seu coração para procurar o Deus dos seus antepassados.

34 Os outros acontecimentos da história de Jeosafá, do início ao fim, estão registados nos escritos de Jeú, filho de Hanani, que foram incluídos no Livro dos Reis de Israel. 35 Depois, Jeosafá, rei de Judá, fez uma aliança com Acazias, rei de Israel, que fazia o que era mau. 36 Assim, eles tornaram-se sócios na construção de navios que iriam para Társis, e construíram os navios em Eziom-Geber. 37 No entanto, Eliézer, filho de Dodavaú, de Maressa, profetizou contra Jeosafá, dizendo: “Visto que fez uma aliança com Acazias, Jeová destruirá os seus trabalhos.” Consequentemente, os navios naufragaram e não puderam chegar a Társis.

^ 2 Crónicas 20:1 Ou, possivelmente: “meunitas”.

^ 2 Crónicas 20:2 Pelos vistos, refere-se ao mar Morto.

^ 2 Crónicas 20:3 Lit.: “pôs a sua face a”.

^ 2 Crónicas 20:7 Lit.: “semente”.

^ 2 Crónicas 20:16 Ou: “uádi”.

^ 2 Crónicas 20:17 Ou: “vejam como Jeová irá salvar-vos”.

^ 2 Crónicas 20:20 Ou: “perdurar”.

^ 2 Crónicas 20:26 Ou: “na planície”.

^ 2 Crónicas 20:26 Lit.: “bendisseram”.

^ 2 Crónicas 20:26 Que significa “bênção”.

2 Crónicas  21 : 1 - 20

21 Por fim, Jeosafá descansou com os seus antepassados e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de David; e Jeorão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar. 2 Os irmãos dele, filhos de Jeosafá, foram Azarias, Jeiel, Zacarias, Azarias, Micael e Sefatias; todos estes eram filhos de Jeosafá, rei de Israel. 3 E o seu pai tinha-lhes dado como presente muita prata, ouro e coisas valiosas, além de cidades fortificadas em Judá; mas deu o reino a Jeorão, pois era o primogénito.

4 Quando Jeorão assumiu o controlo do reino do seu pai, fortaleceu a sua posição por matar com a espada todos os seus irmãos e também alguns príncipes de Israel. 5 Jeorão tinha 32 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante oito anos em Jerusalém. 6 Ele andava no caminho dos reis de Israel, assim como os da casa de Acabe tinham feito, pois a filha de Acabe tinha-se tornado sua esposa; e ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. 7 Contudo, Jeová não quis destruir a casa de David, por causa do pacto que tinha feito com David, visto que lhe tinha prometido dar uma lâmpada, a ele e aos seus filhos, para sempre.

8 Nos dias de Jeorão, Edom rebelou-se contra Judá e estabeleceu o seu próprio rei. 9 Por isso, Jeorão e os seus chefes foram para lá com todos os seus carros de guerra. De noite, ele atacou e derrotou os edomitas que o cercavam, a ele e aos chefes dos carros de guerra. 10 No entanto, a revolta de Edom contra Judá continua até ao dia de hoje. Libna também se rebelou contra ele naquela altura, porque ele tinha abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. 11 Jeorão também tinha feito altos sagrados nos montes de Judá, para levar os habitantes de Jerusalém a cometerem prostituição espiritual, e ele desencaminhou Judá.

12 Por fim, recebeu uma mensagem escrita do profeta Elias, que dizia: “Assim diz Jeová, o Deus de David, teu antepassado: ‘Tu não andaste nos caminhos de Jeosafá, teu pai, nem nos caminhos de Asa, rei de Judá. 13 Mas andas no caminho dos reis de Israel, e levas Judá e os habitantes de Jerusalém a cometerem prostituição espiritual igual à prostituição da casa de Acabe. Tu até mesmo mataste os teus próprios irmãos, os da casa do teu pai, que eram melhores do que tu. 14 Por isso, Jeová golpeará fortemente o teu povo, os teus filhos, as tuas esposas e todos os teus bens. 15 E terás muitas doenças, incluindo uma doença nos intestinos que piorará dia após dia, até que os teus intestinos saiam do corpo.’”

16 Então, Jeová instigou contra Jeorão os filisteus[*] e os árabes que moravam perto dos etíopes. 17 Atacaram Judá, invadindo o país, e levaram todos os bens que encontraram na casa[*] do rei, assim como os seus filhos e as suas esposas; o único filho que sobrou foi Jeoacaz,[*] o seu filho mais novo. 18 E, depois de tudo isto, Jeová fez Jeorão sofrer de uma doença incurável nos intestinos. 19 Algum tempo depois, passados dois anos completos, os intestinos saíram-lhe do corpo por causa da doença, e ele morreu enquanto sofria terrivelmente da sua doença. E o seu povo não lhe fez uma queima fúnebre, como tinham feito para os seus antepassados. 20 Ele tinha 32 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante oito anos em Jerusalém. Ninguém lamentou quando ele morreu. Portanto, enterraram-no na Cidade de David, mas não nas sepulturas dos reis.

^ 2 Crónicas 21:16 Lit.: “o espírito dos filisteus”.

^ 2 Crónicas 21:17 Ou: “no palácio”.

^ 2 Crónicas 21:17 Também chamado Acazias.

2 Crónicas  22 : 1 - 12

22 Então, os habitantes de Jerusalém fizeram do filho mais novo de Jeorão, Acazias, rei no seu lugar, pois o bando de saqueadores que tinha vindo com os árabes ao acampamento tinha morto todos os filhos mais velhos. Assim, Acazias, filho de Jeorão, começou a reinar em Judá. 2 Acazias tinha 22 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante um ano em Jerusalém. O nome da sua mãe era Atalia, neta[*] de Onri.

3 Acazias também andava nos caminhos da casa de Acabe, porque a sua mãe o aconselhava a fazer o que era mau. 4 E ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, assim como os da casa de Acabe; pois, tinham-se tornado seus conselheiros, após a morte do seu pai, para a ruína dele. 5 Seguiu o conselho deles e foi com Jeorão, filho de Acabe, rei de Israel, guerrear contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade, onde os arqueiros feriram Jeorão. 6 Jeorão regressou a Jezreel para se recuperar dos ferimentos que lhe causaram em Ramá, quando lutou contra Hazael, rei da Síria.

E Acazias,[*] filho de Jeorão, rei de Judá, desceu a Jezreel para visitar Jeorão, filho de Acabe, porque ele estava ferido.[*] 7 Contudo, através dessa visita a Jeorão, Deus causou a ruína de Acazias. Quando lá chegou, foi com Jeorão ao encontro de Jeú, neto[*] de Ninsi, a quem Jeová tinha ungido para eliminar[*] a casa de Acabe. 8 Quando Jeú começou a executar o julgamento contra a casa de Acabe, encontrou os príncipes de Judá e os filhos dos irmãos de Acazias, ajudantes de Acazias, e matou-os. 9 Depois, foi à procura de Acazias; os seus homens capturaram-no em Samaria, onde estava escondido, levaram-no a Jeú e mataram-no. A seguir, enterraram-no, pois disseram: “Ele é neto de Jeosafá, que procurou a Jeová de todo o coração.” Não havia ninguém da casa de Acazias que tivesse poder para governar o reino.

10 Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que o seu filho tinha morrido, exterminou toda a linhagem real[*] da casa de Judá. 11 No entanto, Jeosabeate, filha do rei, tirou Jeoás, filho de Acazias, dentre os filhos do rei que iam ser mortos e escondeu-o num quarto com a sua ama. Jeosabeate, filha do rei Jeorão (ela era esposa do sacerdote Jeoiada e irmã de Acazias), conseguiu mantê-lo escondido de Atalia, de modo que ela não o matou. 12 Ele ficou escondido com eles na casa do verdadeiro Deus durante seis anos, enquanto Atalia reinava sobre o país.

^ 2 Crónicas 22:2 Lit.: “filha”.

^ 2 Crónicas 22:6 Alguns manuscritos hebraicos dizem “Azarias”.

^ 2 Crónicas 22:6 Ou: “doente”.

^ 2 Crónicas 22:7 Lit.: “filho”.

^ 2 Crónicas 22:7 Lit.: “decepar”.

^ 2 Crónicas 22:10 Lit.: “toda a semente do reino”.

2 Crónicas  24 : 1 - 27

24 Jeoás tinha sete anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 40 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Zíbia, de Berseba. 2 Jeoás fez o que era certo aos olhos de Jeová durante todos os dias de Jeoiada, o sacerdote. 3 Jeoiada escolheu duas esposas para Jeoás, e ele tornou-se pai de filhos e de filhas.

4 Depois, Jeoás teve o desejo de coração de restaurar a casa de Jeová. 5 Portanto, reuniu os sacerdotes e os levitas e disse-lhes: “Vão às cidades de Judá e recolham dinheiro de todo o Israel para fazer reparações na casa do vosso Deus, de ano em ano; devem agir depressa a respeito deste assunto.” Os levitas, porém, não agiram depressa. 6 Por isso, o rei chamou Jeoiada, o principal sacerdote, e perguntou-lhe: “Porque é que não exigiste que os levitas trouxessem de Judá e de Jerusalém o imposto sagrado determinado por Moisés, o servo de Jeová, o imposto sagrado da congregação de Israel para a tenda do Testemunho? 7 Pois os filhos de Atalia, aquela mulher má, arrombaram a casa do verdadeiro Deus e usaram todas as coisas sagradas da casa de Jeová na adoração dos baalins.” 8 Então, por ordem do rei, fizeram um cofre e puseram-no do lado de fora do portão da casa de Jeová. 9 Depois, fizeram uma proclamação em todo o Judá e Jerusalém, para que trouxessem a Jeová o imposto sagrado que Moisés, o servo do verdadeiro Deus, tinha determinado a Israel no deserto. 10 Todos os príncipes e todo o povo se alegraram; eles traziam contribuições e colocavam-nas no cofre, até ficar cheio.[*]

11 Sempre que os levitas traziam o cofre para o entregar ao rei, e viam que havia nele muito dinheiro, o secretário do rei e o assistente do sacerdote principal vinham, esvaziavam o cofre e levavam-no de volta para o seu lugar. Faziam isso todos os dias, e recolhiam muito dinheiro. 12 Em seguida, o rei e Jeoiada davam o dinheiro aos que supervisionavam a obra relacionada com o serviço da casa de Jeová, e estes contratavam cortadores de pedras e artesãos para restaurar a casa de Jeová, assim como trabalhadores em ferro e em cobre para reparar a casa de Jeová. 13 Os que supervisionavam a obra começaram o trabalho, e a obra de restauração avançou sob a sua supervisão; eles restauraram a casa do verdadeiro Deus ao seu estado original e reforçaram-na. 14 E, assim que acabaram, levaram o dinheiro que tinha sobrado ao rei e a Jeoiada, e usaram-no para fazer utensílios para a casa de Jeová, utensílios para o serviço do templo e para fazer ofertas, assim como taças e outros utensílios de ouro e de prata. E sacrifícios queimados eram oferecidos regularmente na casa de Jeová durante todos os dias de Jeoiada.

15 Depois de uma vida longa e satisfatória,[*] Jeoiada morreu; ele tinha 130 anos de idade por ocasião da sua morte. 16 Portanto, enterraram-no na Cidade de David, com os reis, porque tinha feito o bem em Israel, a respeito do verdadeiro Deus e da Sua casa.

17 Após a morte de Jeoiada, os príncipes de Judá vieram e curvaram-se diante do rei, e o rei escutou-os. 18 Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados[*] e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio[*] contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado. 19 Ele enviava-lhes profetas para os trazer de volta a Jeová, e os profetas avisavam-nos,[*] mas eles recusaram-se a ouvir.

20 O espírito de Deus veio sobre[*] Zacarias, filho de Jeoiada, o sacerdote, e ele ficou de pé num lugar mais alto do que o povo e disse-lhes: “Assim diz o verdadeiro Deus: ‘Porque é que estão a violar os mandamentos de Jeová? Vocês não serão bem-sucedidos! Visto que abandonaram a Jeová, ele também vos abandonará.’” 21 Contudo, conspiraram contra ele e, por ordem do rei, apedrejaram-no no pátio da casa de Jeová. 22 Assim, o rei Jeoás não se lembrou do amor leal que Jeoiada, pai dele,[*] lhe tinha demonstrado e matou-lhe o filho, que disse quando estava a morrer: “Que Jeová veja e te faça prestar contas.”

23 No começo do ano,[*] o exército sírio veio contra Jeoás, e invadiram Judá e Jerusalém. Então, eliminaram todos os príncipes do povo e enviaram todo o seu despojo ao rei de Damasco. 24 Embora o exército invasor dos sírios tivesse poucos homens, Jeová entregou-lhes um exército muito grande, porque eles tinham abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. Assim, eles[*] executaram o julgamento em Jeoás. 25 E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,[*] os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos[*] de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

26 Os que conspiraram contra Jeoás foram Zabade, filho de Simeate, a amonita, e Jeozabade, filho de Sinrite, a moabita. 27 Tudo o que se refere aos seus filhos, às muitas proclamações contra ele e à restauração[*] da casa do verdadeiro Deus está registado nos escritos[*] do Livro dos Reis. E Amazias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 24:10 Ou, possivelmente: “até todos terem dado”.

^ 2 Crónicas 24:15 Lit.: “idoso e cheio de dias”.

^ 2 Crónicas 24:18 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 24:18 Lit.: “houve ira”.

^ 2 Crónicas 24:19 Ou: “davam testemunho contra eles”.

^ 2 Crónicas 24:20 Lit.: “revestiu”.

^ 2 Crónicas 24:22 Isto é, pai de Zacarias.

^ 2 Crónicas 24:23 Lit.: “Na virada do ano”.

^ 2 Crónicas 24:24 Isto é, os sírios.

^ 2 Crónicas 24:25 Ou: “com muitas doenças”.

^ 2 Crónicas 24:25 Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

^ 2 Crónicas 24:27 Lit.: “fundação”.

^ 2 Crónicas 24:27 Ou: “na explanação; no comentário”.

2 Crónicas  25 : 1 - 28

25 Amazias tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 29 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jeoadã, de Jerusalém. 2 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, mas não de pleno coração. 3 Assim que obteve firme controlo do reino, matou os seus servos que tinham morto o rei, seu pai. 4 Contudo, não matou os filhos deles, pois agiu conforme está escrito na Lei, no livro de Moisés, onde Jeová ordenou: “Os pais não devem morrer por causa dos filhos, e os filhos não devem morrer por causa dos pais; cada um deve morrer por causa do seu próprio pecado.”

5 E Amazias reuniu os homens de Judá e organizou-os segundo as suas casas paternas, de acordo com os chefes de mil e os chefes de cem, para todo o Judá e Benjamim. Registou os de 20 anos de idade para cima e descobriu que havia 300 000 guerreiros treinados[*] para servir no exército, capazes de usar a lança e o escudo grande. 6 Além disso, contratou de Israel 100 000 guerreiros valentes por 100 talentos[*] de prata. 7 Todavia, um homem do verdadeiro Deus veio ter com ele e disse: “Ó rei, não deixe o exército de Israel ir consigo, pois Jeová não está com Israel, não está com nenhum dos efraimitas. 8 Vá apenas o senhor; aja e seja corajoso na batalha. Senão, o verdadeiro Deus poderá fazê-lo tropeçar diante de um inimigo, pois Deus tem poder para ajudar e para fazer tropeçar.” 9 Em vista disso, Amazias disse ao homem do verdadeiro Deus: “Mas, e os 100 talentos que dei às tropas de Israel?” O homem do verdadeiro Deus respondeu: “Jeová pode dar-lhe muito mais do que isso.” 10 Portanto, Amazias dispensou as tropas que tinham vindo ter com ele de Efraim, mandando-as de volta para a terra deles. No entanto, eles ficaram muito irritados com Judá e voltaram para a sua terra furiosos.

11 A seguir, Amazias encheu-se de coragem, conduziu o seu próprio exército ao vale do Sal e matou 10 000 homens de Seir. 12 E os homens de Judá capturaram vivos 10 000. Portanto, levaram-nos ao alto do rochedo e atiraram-nos dali a baixo; e todos eles se despedaçaram. 13 Porém, os membros da tropa que Amazias tinha dispensado de irem com ele à guerra atacaram as cidades de Judá, desde Samaria até Bete-Horom; mataram 3000 pessoas e levaram muito despojo.

14 No entanto, quando Amazias voltou, depois de matar os edomitas, trouxe os deuses dos homens de Seir, estabeleceu-os para si como deuses e começou a curvar-se diante deles e a fazer-lhes fumo sacrificial. 15 Por isso, Jeová ficou muito furioso com Amazias e enviou um profeta, que lhe disse: “Porque é que está a seguir os deuses deste povo, que não salvaram o povo deles das suas mãos?” 16 Enquanto falava, o rei disse-lhe: “Por acaso designámos-te como conselheiro do rei? Para de falar! Queres morrer?” Então, o profeta parou, mas acrescentou: “Sei que Deus resolveu destruí-lo por ter feito isto e por não ter escutado o meu conselho.”

17 Depois de consultar os seus conselheiros, Amazias, rei de Judá, enviou a seguinte mensagem a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel: “Vem! Enfrentemo-nos numa batalha.”[*] 18 Jeoás, rei de Israel, mandou dizer a Amazias, rei de Judá: “Um espinheiro no Líbano mandou dizer ao cedro do Líbano: ‘Dá a tua filha ao meu filho como esposa.’ Mas um animal selvagem do Líbano passou por onde estava o espinheiro e pisou-o. 19 Tu disseste: ‘Eu golpeei[*] Edom.’ Por isso, o teu coração ficou arrogante e quer receber glória. Mas fica na tua casa.[*] Porquê provocar uma desgraça e cair, arrastando Judá contigo?”

20 Contudo, Amazias não escutou, pois isso era da vontade do verdadeiro Deus. Ele queria entregá-los nas mãos do inimigo por terem seguido os deuses de Edom. 21 Assim, Jeoás, rei de Israel, pôs-se a caminho; e ele e Amazias, rei de Judá, enfrentaram-se numa batalha em Bete-Semes, uma cidade de Judá. 22 Judá foi derrotado por Israel, e cada um fugiu para a sua casa.[*] 23 Jeoás, rei de Israel, capturou Amazias, rei de Judá, filho de Jeoás, filho de Jeoacaz,[*] em Bete-Semes. Depois, levou-o para Jerusalém, e fez uma brecha de 400 côvados[*] na muralha de Jerusalém, do Portão de Efraim até ao Portão da Esquina. 24 Tirou todo o ouro, a prata e todos os objetos que havia na casa do verdadeiro Deus, com[*] Obede-Edom, e no tesouro da casa[*] do rei, além de capturar reféns. Depois, voltou para Samaria.

25 Amazias, filho de Jeoás, rei de Judá, ainda viveu 15 anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel. 26 Quanto aos outros acontecimentos da história de Amazias, do início ao fim, não estão escritos no Livro dos Reis de Judá e de Israel? 27 A partir do momento em que Amazias deixou de seguir a Jeová, conspiraram contra ele em Jerusalém e ele fugiu para Laquis, mas mandaram homens atrás dele até Laquis e mataram-no ali. 28 Então, o seu corpo foi trazido de volta em cima de cavalos e enterraram-no com os seus antepassados na cidade de Judá.

^ 2 Crónicas 25:5 Lit.: “escolhidos”.

^ 2 Crónicas 25:6 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 25:17 Ou: “encontremo-nos face a face”.

^ 2 Crónicas 25:19 Lit.: “Tu golpeaste”.

^ 2 Crónicas 25:19 Ou: “no teu palácio”.

^ 2 Crónicas 25:22 Lit.: “as suas tendas”.

^ 2 Crónicas 25:23 Também chamado Acazias.

^ 2 Crónicas 25:23 Cerca de 178 m. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 25:24 Ou: “aos cuidados de”.

^ 2 Crónicas 25:24 Ou: “do palácio”.

2 Crónicas  26 : 1 - 23

26 Todo o povo de Judá tomou então Uzias, que tinha 16 anos de idade, e fizeram-no rei no lugar do seu pai, Amazias. 2 Ele reconstruiu Elote e restituiu-a a Judá depois de o rei[*] ter descansado com os seus antepassados. 3 Uzias tinha 16 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 52 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jecolia, de Jerusalém. 4 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como Amazias, seu pai, tinha feito. 5 Procurava a Deus nos dias de Zacarias, que o ensinou a temer o verdadeiro Deus. Enquanto procurava a Jeová, o verdadeiro Deus fazia-o prosperar.

6 Ele saiu para lutar contra os filisteus e abriu uma brecha na muralha de Gate, na muralha de Jabné e na muralha de Asdode. Então, construiu cidades no território de Asdode e no território dos filisteus. 7 O verdadeiro Deus continuou a ajudá-lo nas guerras contra os filisteus, contra os árabes que moravam em Gurbaal e contra os meunins. 8 Os amonitas começaram a pagar tributo a Uzias. Por fim, a sua fama chegou até ao Egito, pois ele tornou-se extremamente poderoso. 9 Além disso, Uzias construiu torres em Jerusalém, ao pé do Portão da Esquina, do Portão do Vale e do Contraforte, e reforçou-as. 10 Também construiu torres no deserto e cavou[*] muitas cisternas (pois tinha muitos animais); fez o mesmo na Sefelá e na planície.[*] Nos montes e no Carmelo, ele tinha lavradores e homens que trabalhavam nos vinhedos, pois amava a agricultura.

11 Uzias também veio a ter um exército preparado para a guerra. Saíam em campanhas militares, organizados em divisões. Foram contados e registados por Jeiel, o secretário, e por Maaseias, o oficial, sob o comando de Hananias, um dos príncipes do rei. 12 O número total dos cabeças das casas paternas que comandavam estes guerreiros valentes era de 2600. 13 As forças armadas sob o seu comando eram de 307 500 homens prontos para a guerra, uma poderosa força militar para apoiar o rei contra o inimigo. 14 Uzias equipou todo o exército com escudos, lanças, capacetes, cotas de malha, arcos e fundas para atirar pedras. 15 Além disso, fez em Jerusalém máquinas de guerra projetadas por engenheiros; elas foram colocadas nas torres e nas esquinas da muralha e atiravam flechas e pedras grandes. Assim, a sua fama espalhou-se por toda a parte, pois recebeu uma ajuda extraordinária e tornou-se forte.

16 No entanto, assim que se tornou forte, o seu coração ficou arrogante, para a sua própria ruína, e agiu de maneira infiel contra Jeová, seu Deus, por entrar no templo de Jeová para queimar incenso no altar do incenso. 17 Imediatamente, Azarias, o sacerdote, e outros 80 sacerdotes de Jeová, homens corajosos, entraram atrás dele. 18 Confrontaram o rei Uzias e disseram-lhe: “Não lhe cabe a si, rei Uzias, queimar incenso a Jeová! Apenas os sacerdotes devem queimar incenso, pois são os descendentes de Arão, os que foram santificados. Saia do santuário, pois agiu de modo infiel, e não receberá glória da parte de Jeová Deus por isto.”

19 Uzias, porém, que estava com um incensário na mão para queimar incenso, ficou enfurecido; e, durante o seu acesso de ira contra os sacerdotes, apareceu-lhe lepra na testa diante dos sacerdotes, na casa de Jeová, ao pé do altar do incenso. 20 Quando Azarias, o principal sacerdote, e todos os sacerdotes olharam para ele, viram que tinha sido atacado de lepra na testa! Por isso, levaram-no rapidamente para fora, e ele mesmo se apressou a sair, porque Jeová o tinha atingido.

21 O rei Uzias continuou leproso até ao dia da sua morte. Como leproso, ele permaneceu numa casa separada, pois tinha sido excluído da casa de Jeová. Jotão, seu filho, ficou encarregado da casa[*] do rei, julgando o povo da terra.

22 E os outros acontecimentos da história de Uzias, do início ao fim, foram registados pelo profeta Isaías, filho de Amoz. 23 Por fim, Uzias descansou com os seus antepassados, e enterraram-no com os seus antepassados, mas no campo de sepultura que pertencia aos reis, pois disseram: “Ele é leproso.” E Jotão, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 26:2 Isto é, o seu pai, Amazias.

^ 2 Crónicas 26:10 Provavelmente na rocha.

^ 2 Crónicas 26:10 Ou: “na achada”.

^ 2 Crónicas 26:21 Ou: “do palácio”.

2 Crónicas  28 : 1 - 27

28 Acaz tinha 20 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 16 anos em Jerusalém. Ele não fez o que era certo aos olhos de Jeová, como David, seu antepassado, tinha feito. 2 Em vez disso, andou no caminho dos reis de Israel e fez até mesmo estátuas de metal[*] dos baalins. 3 Também fez fumo sacrificial no vale do Filho de Hinom[*] e queimou os seus filhos no fogo, imitando as práticas detestáveis das nações que Jeová tinha expulsado de diante dos israelitas. 4 Além disso, oferecia sacrifícios e fazia fumo sacrificial nos altos sagrados, nas colinas e debaixo de todas as árvores frondosas.

5 Por isso, Jeová, seu Deus, entregou-o nas mãos do rei da Síria, de modo que o derrotaram e levaram um grande número de cativos para Damasco. Ele também foi entregue nas mãos do rei de Israel, que o atingiu com uma grande matança. 6 Num só dia, Peca, filho de Remalias, matou em Judá 120 000 homens, todos valentes, porque tinham abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. 7 E Zicri, um guerreiro efraimita, matou Maaseias, filho do rei, Azricão, o encarregado do palácio,[*] e Elcana, o segundo depois do rei. 8 Além disso, os israelitas levaram dentre os seus irmãos 200 000 cativos — mulheres, filhos e filhas —, também se apoderaram de uma grande quantidade de despojo e levaram-no para Samaria.

9 Contudo, um profeta de Jeová chamado Odede estava lá. Ele foi ao encontro do exército que estava a chegar a Samaria e disse-lhes: “Vejam! Jeová, o Deus dos vossos antepassados, estava zangado com Judá; foi por isso que os entregou nas vossas mãos. Mas vocês mataram-nos com uma fúria que chegou aos céus. 10 E agora pretendem fazer do povo de Judá e de Jerusalém vossos servos e servas. Mas será que vocês também não são culpados diante de Jeová, vosso Deus? 11 Agora, escutem-me e devolvam os cativos que fizeram entre os vossos irmãos, pois a ira ardente de Jeová está contra vocês.”

12 Em vista disso, alguns dos chefes dos efraimitas, a saber, Azarias, filho de Jeoanã, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai, confrontaram os que estavam a chegar da campanha militar, 13 dizendo-lhes: “Não tragam os cativos para cá, pois isso irá tornar-nos culpados diante de Jeová. A nossa culpa já é grande, e há ira ardente contra Israel, mas o que pretendem fazer vai aumentar os nossos pecados e a nossa culpa.” 14 Assim, os soldados armados entregaram os cativos e o despojo aos príncipes e a toda a congregação. 15 A seguir, os homens designados por nome pegaram nos cativos e forneceram roupas do despojo a todos os que estavam nus. Vestiram-nos e deram-lhes sandálias, comida, bebida e óleo para a pele. Além disso, transportaram em jumentos os que estavam fracos e levaram-nos aos seus irmãos em Jericó, a cidade das palmeiras. Depois, voltaram para Samaria.

16 Naquele tempo, o rei Acaz pediu ajuda aos reis da Assíria. 17 E os edomitas mais uma vez invadiram e atacaram Judá, e levaram consigo cativos. 18 Os filisteus também atacaram as cidades da Sefelá e do Neguebe, em Judá, e tomaram Bete-Semes, Aijalom, Gederote, Soco e as suas aldeias dependentes,[*] Timná e as suas aldeias dependentes, e Ginzo e as suas aldeias dependentes; e eles estabeleceram-se ali. 19 Jeová humilhou Judá por causa de Acaz, rei de Israel, pois tinha deixado Judá ficar sem controlo, resultando em muita infidelidade a Jeová.

20 Tilgate-Pilneser, rei da Assíria, em vez de o apoiar, por fim veio contra ele e causou-lhe aflição. 21 Acaz tinha saqueado a casa de Jeová, a casa[*] do rei e as casas dos príncipes e dado um presente ao rei da Assíria, mas isso não lhe foi de ajuda. 22 E, durante a sua aflição, o rei Acaz agiu de modo ainda mais infiel com Jeová. 23 Começou a oferecer sacrifícios aos deuses de Damasco, que o tinham derrotado, e disse: “Visto que os deuses dos reis da Síria os ajudam, irei oferecer-lhes sacrifícios para que me ajudem.” Eles, porém, levaram-no a ele e a todo o Israel a tropeçar. 24 Além disso, Acaz juntou os utensílios da casa do verdadeiro Deus e cortou-os em pedaços, depois fechou as portas da casa de Jeová e fez para si altares em cada esquina de Jerusalém. 25 E, em todas as cidades de Judá, fez altos sagrados para fazer fumo sacrificial a outros deuses, e ofendeu a Jeová, o Deus dos seus antepassados.

26 Os outros acontecimentos da sua história, todas as suas ações, do início ao fim, estão escritos no Livro dos Reis de Judá e de Israel. 27 Por fim, Acaz descansou com os seus antepassados, e enterraram-no na cidade, em Jerusalém, pois não o levaram às sepulturas dos reis de Israel. E Ezequias, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 28:2 Ou: “estátuas fundidas”.

^ 2 Crónicas 28:3 Veja o Glossário, “Geena”.

^ 2 Crónicas 28:7 Lit.: “da casa”.

^ 2 Crónicas 28:18 Ou: “ao redor”.

^ 2 Crónicas 28:21 Ou: “o palácio”.

2 Crónicas  29 : 1 - 36

29 Ezequias tornou-se rei aos 25 anos de idade, e reinou durante 29 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Abias, filha de Zacarias. 2 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como David, seu antepassado, tinha feito. 3 No primeiro ano do seu reinado, no primeiro mês, ele abriu as portas da casa de Jeová e consertou-as. 4 Então, ele convocou os sacerdotes e os levitas e reuniu-os na praça, a leste. 5 Disse-lhes: “Escutem-me, levitas. Agora, santifiquem-se a vocês mesmos e santifiquem a casa de Jeová, o Deus dos vossos antepassados, e retirem do lugar santo o que é impuro. 6 Pois os nossos pais foram infiéis e fizeram o que era mau aos olhos de Jeová, nosso Deus. Eles abandonaram-no, desviaram o rosto do tabernáculo de Jeová e voltaram-Lhe as costas. 7 Também fecharam as portas do pórtico e apagaram as lâmpadas. Pararam de queimar incenso e de oferecer sacrifícios queimados ao Deus de Israel no lugar santo. 8 Por isso, Jeová ficou indignado com Judá e Jerusalém, de modo que os tornou um motivo de terror, objeto de espanto e alvo de assobios,[*] como podem ver com os vossos próprios olhos. 9 Assim, os nossos antepassados caíram pela espada, e os nossos filhos, as nossas filhas e as nossas esposas foram para o cativeiro por causa disso. 10 Agora, o meu desejo de coração é fazer um pacto com Jeová, o Deus de Israel, para que a sua ira ardente se afaste de nós. 11 Meus filhos, agora não é altura de serem negligentes,[*] pois Jeová escolheu-vos para ficarem de pé perante ele, para o servirem e para queimarem os seus sacrifícios.”

12 Então, os seguintes levitas começaram a trabalhar: dos coatitas: Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias; dos meraritas: Quis, filho de Abdi, e Azarias, filho de Jealelel; dos gersonitas: Joá, filho de Zima, e Éden, filho de Joá; 13 dos filhos de Elizafã: Sinri e Jeuel; dos filhos de Asafe: Zacarias e Matanias; 14 dos filhos de Hemã: Jeiel e Simei; e dos filhos de Jedutum: Semaías e Uziel. 15 Reuniram os seus irmãos, santificaram-se e foram purificar a casa de Jeová, conforme o rei tinha ordenado, de acordo com as palavras de Jeová. 16 Em seguida, os sacerdotes entraram na casa de Jeová para fazer a purificação e tiraram todas as coisas impuras que encontraram no templo de Jeová e levaram-nas para o pátio da casa de Jeová. Os levitas, por sua vez, pegaram-lhes e levaram-nas para fora, para o vale do Cédron. 17 Assim, começaram a santificação no primeiro dia do primeiro mês e chegaram ao pórtico de Jeová no dia oito do mês. Santificaram a casa de Jeová durante oito dias e acabaram no dia 16 do primeiro mês.

18 Depois, compareceram perante o rei Ezequias e disseram: “Purificámos toda a casa de Jeová, o altar da oferta queimada e todos os seus utensílios, e a mesa dos pães da proposição[*] e todos os seus utensílios. 19 E preparámos e santificámos todos os utensílios que o rei Acaz removeu durante o seu reinado, quando agiu de modo infiel, e estão diante do altar de Jeová.”

20 E o rei Ezequias levantou-se cedo e reuniu os príncipes da cidade, e eles subiram à casa de Jeová. 21 Trouxeram sete novilhos, sete carneiros, sete cordeiros e sete bodes como oferta pelo pecado, em benefício do reino, do santuário e de Judá. Portanto, ele disse aos sacerdotes, os descendentes de Arão, que os oferecessem no altar de Jeová. 22 Assim, abateram os novilhos, e os sacerdotes pegaram no sangue e aspergiram-no no altar. Depois, abateram os carneiros e aspergiram o sangue no altar; e abateram os cordeiros e aspergiram o sangue no altar. 23 A seguir, trouxeram os bodes da oferta pelo pecado perante o rei e a congregação, e puseram as mãos sobre eles. 24 Os sacerdotes abateram-nos e com o sangue deles fizeram no altar uma oferta pelo pecado, para fazer expiação por todo o Israel, porque o rei tinha dito que a oferta queimada e a oferta pelo pecado deviam ser feitas em benefício de todo o Israel.

25 Entretanto, ele tinha colocado os levitas nas suas posições na casa de Jeová, com címbalos, instrumentos de cordas e harpas, de acordo com as ordens de David, de Gade, o vidente[*] do rei, e de Natã, o profeta, pois estas ordens tinham sido dadas por Jeová por meio dos seus profetas. 26 Assim, os levitas estavam de pé com os instrumentos de David, e os sacerdotes com as trombetas.

27 Em seguida, Ezequias ordenou que se oferecesse o sacrifício queimado no altar. Quando se iniciou a oferta queimada, começou o cântico de Jeová e o som das trombetas, a acompanhar os instrumentos de David, rei de Israel. 28 E toda a congregação se curvava enquanto se cantava o cântico e as trombetas ressoavam — isto continuou até acabar a oferta queimada. 29 E, assim que acabaram de fazer a oferta, o rei e todos os que estavam com ele curvaram-se e prostraram-se. 30 O rei Ezequias e os príncipes ordenaram aos levitas que louvassem a Jeová com as palavras de David e de Asafe, o vidente.[*] Por conseguinte, ofereceram louvor com grande alegria, e curvaram-se e prostraram-se.

31 Depois, Ezequias disse: “Agora que foram separados[*] para o serviço de Jeová, venham e tragam sacrifícios e ofertas de agradecimento à casa de Jeová.” Consequentemente, a congregação começou a trazer sacrifícios e ofertas de agradecimento, e todos os de coração disposto trouxeram ofertas queimadas. 32 O número das ofertas queimadas trazidas pela congregação foi de 70 bois, 100 carneiros e 200 cordeiros — todos oferecidos como oferta queimada a Jeová — 33 e o das ofertas sagradas foi de 600 bois e 3000 ovelhas. 34 Contudo, não havia sacerdotes suficientes para tirar a pele de todos os animais das ofertas queimadas. Por isso, os seus irmãos, os levitas, ajudaram-nos até acabarem o serviço e até os sacerdotes se santificarem, pois os levitas foram mais conscienciosos[*] em se santificar do que os sacerdotes. 35 Também, havia muitas ofertas queimadas, além da gordura dos sacrifícios de participação em comum e das ofertas de bebida que acompanhavam as ofertas queimadas. Assim, o serviço da casa de Jeová foi restaurado.[*] 36 E Ezequias e todo o povo se alegraram por causa do que o verdadeiro Deus tinha feito para o povo, pois tudo isto tinha acontecido muito de repente.

^ 2 Crónicas 29:8 Ou: “motivo de gozo”.

^ 2 Crónicas 29:11 Ou: “de descansarem”.

^ 2 Crónicas 29:18 Ou: “pães dispostos em pilhas”.

^ 2 Crónicas 29:25 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 29:30 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 29:31 Lit.: “Agora encheram a vossa mão”.

^ 2 Crónicas 29:34 Lit.: “retos de coração”.

^ 2 Crónicas 29:35 Ou: “preparado”.

2 Crónicas  30 : 1 - 27

30 Ezequias enviou uma mensagem a todo o Israel e Judá, e até mesmo escreveu cartas a Efraim e a Manassés, para que viessem à casa de Jeová em Jerusalém, a fim de celebrar a Páscoa a Jeová, o Deus de Israel. 2 O rei, os seus príncipes e toda a congregação em Jerusalém decidiram celebrar a Páscoa no segundo mês, 3 pois não a puderam celebrar na altura devida, porque não havia um número suficiente de sacerdotes santificados, e o povo não se tinha reunido em Jerusalém. 4 A decisão pareceu certa aos olhos do rei e de toda a congregação. 5 Assim, resolveram fazer um anúncio em todo o Israel, de Berseba até Dã, para que o povo viesse e celebrasse a Páscoa a Jeová, o Deus de Israel, em Jerusalém, pois, como grupo, não a tinham celebrado conforme está escrito.

6 Então, os mensageiros[*] com as cartas do rei e dos seus príncipes percorreram todo o Israel e Judá, conforme o rei tinha ordenado, dizendo: “Povo de Israel, voltem para Jeová, o Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, para que ele volte para o restante que escapou das mãos do rei da Assíria. 7 Não sejam iguais aos vossos antepassados e aos vossos irmãos que foram infiéis a Jeová, o Deus dos antepassados deles, de modo que lhes causou a ruína,[*] assim como estão a ver. 8 Não sejam obstinados como os vossos antepassados. Sujeitem-se a Jeová e venham ao seu santuário, que ele santificou para sempre, e sirvam a Jeová, vosso Deus, para que a Sua ira ardente se afaste de vocês. 9 Pois, se voltarem para Jeová, os vossos irmãos e os vossos filhos serão tratados com misericórdia pelos captores e terão permissão de voltar para esta terra, porque Jeová, vosso Deus, é compassivo[*] e misericordioso, e não desviará a sua face de vocês se voltarem para ele.”

10 Portanto, os mensageiros[*] foram de cidade em cidade através da terra de Efraim e de Manassés, e foram até mesmo a Zebulão, mas as pessoas riam-se e faziam pouco deles. 11 Contudo, algumas pessoas de Aser, de Manassés e de Zebulão humilharam-se e vieram a Jerusalém. 12 A mão do verdadeiro Deus também estava em Judá a fim de os unir[*] para cumprirem o que o rei e os príncipes tinham ordenado, conforme a palavra de Jeová.

13 No segundo mês, uma multidão reuniu-se em Jerusalém para celebrar a Festividade dos Pães sem Fermento; era uma congregação muito grande. 14 Eles começaram a remover os altares que havia em Jerusalém, e removeram todos os altares de incenso e lançaram-nos no vale do Cédron. 15 Depois, abateram o sacrifício pascoal no dia 14 do segundo mês. Os sacerdotes e os levitas ficaram envergonhados, de modo que se santificaram e trouxeram ofertas queimadas à casa de Jeová. 16 Assumiram os seus postos habituais, conforme a Lei de Moisés, o homem do verdadeiro Deus. A seguir, os sacerdotes aspergiram o sangue que receberam dos levitas. 17 Havia muitos na congregação que não se tinham santificado, e os levitas estavam encarregados do abate dos sacrifícios pascoais para todos os que não estavam puros, a fim de os santificar para Jeová. 18 Pois um grande número de pessoas, principalmente de Efraim, de Manassés, de Issacar e de Zebulão, não se tinham purificado, mas ainda assim comeram a Páscoa, contrariando o que está escrito. Ezequias, porém, orou por eles, dizendo: “Que Jeová, que é bom, faça uma concessão a 19 todos os que prepararam o seu coração para procurar o verdadeiro Deus, Jeová, o Deus dos seus antepassados, embora não se tenham purificado de acordo com o padrão de santidade.” 20 E Jeová escutou Ezequias e perdoou ao[*] povo.

21 Assim, os israelitas que estavam em Jerusalém celebraram a Festividade dos Pães sem Fermento durante sete dias com muita alegria. E os levitas e os sacerdotes louvavam a Jeová todos os dias, tocando alto os seus instrumentos para Jeová. 22 Além disso, Ezequias falou de maneira encorajadora a[*] todos os levitas que serviam a Jeová com sabedoria.[*] E comeram durante os sete dias da festividade, ofereceram sacrifícios de participação em comum e agradeceram a Jeová, o Deus dos seus antepassados.

23 Em seguida, toda a congregação decidiu celebrar a festividade por mais sete dias, e assim celebraram-na por mais sete dias com alegria. 24 Ezequias, rei de Judá, contribuiu com 1000 novilhos e 7000 ovelhas para a congregação, e os príncipes contribuíram com 1000 novilhos e 10 000 ovelhas para a congregação; e um grande número de sacerdotes estava a santificar-se. 25 E toda a congregação de Judá, os sacerdotes, os levitas, toda a congregação que tinha vindo de Israel e os residentes estrangeiros que tinham vindo da terra de Israel e os que moravam em Judá, continuavam a alegrar-se. 26 E houve muita alegria em Jerusalém, pois desde os dias de Salomão, filho de David, rei de Israel, não tinha acontecido nada igual em Jerusalém. 27 Por fim, os sacerdotes levíticos levantaram-se e abençoaram o povo; Deus ouviu a voz deles, e a oração deles chegou à Sua santa morada, os céus.

^ 2 Crónicas 30:6 Lit.: “corredores”.

^ 2 Crónicas 30:7 Ou: “que fez deles um motivo de terror”.

^ 2 Crónicas 30:9 Ou: “benevolente”.

^ 2 Crónicas 30:10 Lit.: “corredores”.

^ 2 Crónicas 30:12 Lit.: “a fim de lhes dar um só coração”.

^ 2 Crónicas 30:20 Lit.: “curou o”.

^ 2 Crónicas 30:22 Lit.: “falou ao coração de”.

^ 2 Crónicas 30:22 Ou: “prudência”.

2 Crónicas  31 : 1 - 21

31 Assim que acabaram tudo isto, todos os israelitas que estavam presentes foram às cidades de Judá e despedaçaram as colunas sagradas, cortaram os postes sagrados[*] e demoliram os altos sagrados e os altares em todo o Judá e Benjamim, também em Efraim e Manassés, até terem destruído tudo. Depois, todos os israelitas voltaram para as suas cidades, cada um para a sua propriedade.

2 Então, Ezequias designou os sacerdotes nas suas turmas e os levitas nas suas turmas — sacerdotes e levitas, cada um para o seu serviço — para fazerem as ofertas queimadas e os sacrifícios de participação em comum, para prestarem serviço e para darem graças e louvores nos portões dos pátios[*] de Jeová. 3 Parte dos próprios bens do rei era dada para as ofertas queimadas, incluindo as ofertas da manhã e do anoitecer, e também as ofertas queimadas dos sábados, das luas novas e das festividades, conforme está escrito na Lei de Jeová.

4 Além disso, ele ordenou ao povo que morava em Jerusalém que desse a porção devida aos sacerdotes e aos levitas, para que se pudessem dedicar integralmente[*] à lei de Jeová. 5 Assim que essa ordem foi dada, os israelitas trouxeram uma grande quantidade de primícias dos cereais, do vinho novo, do azeite, do mel e de todos os produtos do campo; trouxeram em abundância a décima parte de tudo. 6 E o povo de Israel e de Judá que morava nas cidades de Judá também trouxe a décima parte dos bois e das ovelhas, e a décima parte das coisas sagradas, que foram santificadas para Jeová, seu Deus. Eles trouxeram-nas e juntaram-nas em muitos montes. 7 No terceiro mês, começaram a amontoar as contribuições e terminaram no sétimo mês. 8 Quando Ezequias e os príncipes chegaram e viram os montes, louvaram a Jeová e abençoaram o seu povo Israel.

9 Ezequias perguntou aos sacerdotes e aos levitas sobre os montes, 10 e Azarias, o principal sacerdote, da casa de Zadoque, respondeu-lhe: “Desde que começaram a trazer as contribuições para a casa de Jeová, o povo tem comido até ficar satisfeito e ainda sobra muito, pois Jeová tem abençoado o seu povo. E sobra esta grande quantidade.”

11 Portanto, Ezequias ordenou-lhes que preparassem depósitos[*] na casa de Jeová, e eles prepararam-nos. 12 Traziam fielmente as contribuições, as décimas partes[*] e as coisas sagradas; Conanias, o levita, foi designado como supervisor de todas estas coisas, e o seu irmão Simei, era o segundo depois dele. 13 Jeiel, Azazias, Naate, Asael, Jerimote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia eram assistentes de Conanias e de Simei, seu irmão, por ordem do rei Ezequias; e Azarias era o supervisor da casa do verdadeiro Deus. 14 E Coré, filho de Imná, o porteiro levita do lado leste, estava encarregado das ofertas voluntárias do verdadeiro Deus; ele distribuía a contribuição feita para Jeová e as coisas santíssimas. 15 E sob a sua supervisão, nas cidades dos sacerdotes, estavam Éden, Miniamim, Jesua, Semaías, Amarias e Secanias. Eles ocupavam cargos de confiança para distribuir por igual as porções aos seus irmãos nas suas turmas, tanto ao grande como ao pequeno. 16 Além desta distribuição, havia também a distribuição feita aos do sexo masculino que vinham diariamente servir na casa de Jeová e realizar os deveres das suas turmas. O seu registo genealógico incluía os de três anos de idade para cima.

17 O registo genealógico dos sacerdotes era feito segundo as suas casas paternas, assim como o dos levitas de 20 anos de idade para cima, segundo os deveres das suas turmas. 18 O registo genealógico dos levitas incluía todas as suas esposas, filhos e filhas, até mesmo as crianças, toda a sua congregação — pois eles mantinham-se santificados para o que é santo por causa do seu cargo de confiança —, 19 incluía também os descendentes de Arão, os sacerdotes que moravam nos campos de pastagem ao redor das suas cidades. Em todas as cidades, homens tinham sido designados por nome para dar porções a todos os do sexo masculino da família sacerdotal e a todos os incluídos no registo genealógico dos levitas.

20 Ezequias fez isto em todo o Judá, e continuou a fazer o que era bom e certo aos olhos de Jeová, seu Deus, e foi-lhe fiel. 21 E todo o trabalho que realizou para servir[*] ao seu Deus, quer no serviço da casa do verdadeiro Deus, quer em relação à Lei e ao mandamento, fez de todo o coração, e foi bem-sucedido.

^ 2 Crónicas 31:1 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 31:2 Lit.: “acampamentos”.

^ 2 Crónicas 31:4 Ou: “aderir estritamente”.

^ 2 Crónicas 31:11 Ou: “refeitórios”.

^ 2 Crónicas 31:12 Ou: “os dízimos”.

^ 2 Crónicas 31:21 Ou: “buscar”.

2 Crónicas  32 : 1 - 33

32 Depois destas coisas e destes atos fiéis de Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, veio e invadiu Judá. Cercou as cidades fortificadas decidido a invadi-las e a conquistá-las.

2 Quando Ezequias viu que Senaqueribe veio com a intenção de guerrear contra Jerusalém, 3 ele decidiu, depois de consultar os seus príncipes e os seus guerreiros, bloquear as fontes de água fora da cidade, e eles apoiaram-no. 4 Foram reunidas muitas pessoas, e bloquearam todas as fontes e o ribeiro que fluía por aquela terra, pois disseram: “Porque é que os reis da Assíria deviam chegar aqui e encontrar uma grande quantidade de água?”

5 Além disso, com determinação, ele reconstruiu toda a muralha que tinha sido derrubada e ergueu torres sobre ela, e por fora construiu outra muralha. Também reparou o Aterro[*] da Cidade de David e fabricou uma grande quantidade de armas[*] e escudos. 6 Então, designou chefes militares sobre o povo, reuniu-os na praça do portão da cidade e encorajou-os,[*] dizendo: 7 “Sejam corajosos e fortes. Não tenham medo nem fiquem apavorados por causa do rei da Assíria e de toda a multidão que está com ele, pois os que estão connosco são mais numerosos do que os que estão com ele. 8 Do lado dele está um braço de carne,[*] mas do nosso lado está Jeová, nosso Deus, para nos ajudar e para travar as nossas batalhas.” E o povo foi fortalecido pelas palavras de Ezequias, rei de Judá.

9 Depois disso, enquanto Senaqueribe, rei da Assíria, estava em Laquis com todo o seu exército,[*] ele enviou os seus servos a Jerusalém, a Ezequias, rei de Judá, e a todos os de Judá que estavam em Jerusalém, para dizer:

10 “Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: ‘Em que é que estão a confiar para permanecerem em Jerusalém enquanto ela está cercada? 11 Não veem que Ezequias vos está a enganar para morrerem à fome e à sede, ao dizer: “Jeová, nosso Deus, irá livrar-nos das mãos do rei da Assíria”? 12 Não foi este mesmo Ezequias quem removeu os altos sagrados e os altares do vosso Deus,[*] e disse a Judá e a Jerusalém: “Devem curvar-se diante de um só altar e queimar nele os vossos sacrifícios”? 13 Não sabem o que eu e os meus antepassados fizemos a todos os povos das outras terras? Será que os deuses das nações dessas terras foram capazes de livrar a sua terra das minhas mãos? 14 Dentre todos os deuses destas nações que os meus antepassados entregaram à destruição,[*] qual deles foi capaz de livrar o seu povo das minhas mãos, de modo que o vosso Deus seja capaz de vos livrar das minhas mãos? 15 Agora, não deixem que Ezequias vos engane e iluda desta maneira! Não acreditem nele, pois nenhum deus de nenhuma nação ou reino foi capaz de livrar o seu povo das minhas mãos e das mãos dos meus antepassados. Quanto menos, então, o vosso Deus há de livrar-vos das minhas mãos!’”

16 Os servos dele falaram ainda mais contra Jeová, o verdadeiro Deus, e contra Ezequias, seu servo. 17 Ele também escreveu cartas para insultar a Jeová, o Deus de Israel, e para falar contra ele, dizendo: “Assim como os deuses das outras nações não foram capazes de livrar o seu povo das minhas mãos, o Deus de Ezequias também não livrará o seu povo das minhas mãos.” 18 Eles falavam em voz bem alta, no idioma dos judeus, ao povo de Jerusalém que estava sobre a muralha, para que ficassem com medo e apavorados, e assim conseguirem conquistar a cidade. 19 Falavam contra o Deus de Jerusalém assim como falavam contra os deuses dos povos da terra, que são trabalho das mãos do homem. 20 Contudo, o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, oravam sobre isto e clamavam aos céus por ajuda.

21 Então, Jeová enviou um anjo e eliminou todos os guerreiros valentes, líderes e chefes no acampamento do rei da Assíria. Por isso, ele voltou desonrado à sua própria terra. Mais tarde, entrou na casa[*] do seu deus e ali alguns dos seus próprios filhos mataram-no com a espada. 22 Portanto, Jeová salvou Ezequias e os habitantes de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e das mãos de todos os outros, e deu-lhes descanso de todos os inimigos ao seu redor. 23 E muitos traziam dádivas a Jeová em Jerusalém e coisas valiosas a Ezequias, rei de Judá, e ele passou a ser muito respeitado por todas as nações depois disso.

24 Naqueles dias, Ezequias ficou doente e estava à beira da morte. Assim, ele orou a Jeová, que lhe respondeu e lhe deu um sinal.[*] 25 Ezequias, porém, não demonstrou apreço pelo bem que lhe foi feito, pois o seu coração ficou arrogante, resultando em indignação contra ele e contra Judá e Jerusalém. 26 No entanto, Ezequias humilhou-se e abandonou a arrogância do seu coração, ele e os habitantes de Jerusalém, e a indignação de Jeová não veio sobre eles nos dias de Ezequias.

27 E Ezequias veio a ter riquezas e glória em abundância. Fez para si depósitos para prata, ouro, pedras preciosas, óleo de bálsamo, escudos e todos os objetos preciosos. 28 Também fez depósitos para as safras de cereais, de vinho novo e de azeite, além de divisórias nos estábulos para todos os tipos de animais de criação e abrigos para os rebanhos. 29 Também construiu cidades e adquiriu muitos animais de criação, ovelhas e bois, pois Deus deu-lhe muitíssimos bens. 30 Foi Ezequias quem bloqueou a nascente superior das águas de Giom e canalizou-as para baixo, para o oeste, até à Cidade de David. E Ezequias foi bem-sucedido em tudo o que fez. 31 No entanto, quando os príncipes de Babilónia enviaram porta-vozes para lhe perguntar acerca do sinal[*] que tinha ocorrido no país, o verdadeiro Deus deixou-o agir sozinho, para o pôr à prova e saber tudo o que ele tinha no seu coração.

32 Os outros acontecimentos da história de Ezequias e os seus atos de amor leal estão escritos na visão do profeta Isaías, filho de Amoz, no Livro dos Reis de Judá e de Israel. 33 Por fim, Ezequias descansou com os seus antepassados, e enterraram-no na subida que levava às sepulturas dos filhos de David. Quando morreu, todo o Judá e os habitantes de Jerusalém o honraram. E Manassés, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 32:5 Ou: “Milo”. Termo hebraico que significa “encher”.

^ 2 Crónicas 32:5 Ou: “armas de arremesso”.

^ 2 Crónicas 32:6 Lit.: “e falou-lhes ao coração”.

^ 2 Crónicas 32:8 Ou: “a força humana”.

^ 2 Crónicas 32:9 Ou: “todo o seu poderio militar e esplendor”.

^ 2 Crónicas 32:12 Lit.: “os altos sagrados e os altares dele”.

^ 2 Crónicas 32:14 Ou: “devotaram à destruição”. Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 32:21 Ou: “no templo”.

^ 2 Crónicas 32:24 Ou: “portento”.

^ 2 Crónicas 32:31 Ou: “portento”.

2 Crónicas  33 : 1 - 25

33 Manassés tinha 12 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 55 anos em Jerusalém.

2 Ele fez o que era mau aos olhos de Jeová, imitando as práticas detestáveis das nações que Jeová tinha expulsado de diante do povo de Israel. 3 Ele reconstruiu os altos sagrados que Ezequias, seu pai, tinha demolido, construiu altares aos baalins e fez postes sagrados.[*] Curvou-se diante de todo o exército dos céus e serviu-os. 4 Também construiu altares na casa de Jeová, a respeito da qual Jeová tinha dito: “O meu nome estará em Jerusalém para sempre.” 5 Além disso, construiu altares a todo o exército dos céus nos dois pátios da casa de Jeová. 6 Ele queimou os seus próprios filhos no fogo,[*] no vale do Filho de Hinom, praticou magia, adivinhação e feitiçaria, e designou adivinhos e pessoas que invocavam espíritos. Fez em grande escala o que era mau aos olhos de Jeová, para o ofender.

7 Ele fez uma imagem esculpida e colocou-a na casa do verdadeiro Deus, sobre a qual Deus tinha dito a David e a Salomão, seu filho: “Nesta casa e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, porei permanentemente o meu nome. 8 E nunca mais removerei os pés de Israel da terra que prometi aos seus antepassados, desde que obedeçam cuidadosamente a tudo o que lhes ordenei — toda a Lei, os decretos e as decisões judiciais dados por meio de Moisés.” 9 Manassés continuou a desencaminhar Judá e os habitantes de Jerusalém, levando-os a agir pior do que as nações que Jeová tinha eliminado de diante dos israelitas.

10 Jeová falava a Manassés e ao seu povo, mas eles não prestavam atenção. 11 Assim, Jeová trouxe contra eles os chefes do exército do rei da Assíria. Capturaram Manassés com ganchos,[*] prenderam-no com duas correntes de cobre e levaram-no para Babilónia. 12 Na sua aflição, ele implorou o favor[*] de Jeová, seu Deus, e humilhou-se profundamente diante do Deus dos seus antepassados. 13 Manassés orava a Ele, e Ele comoveu-se com as suas súplicas e o seu pedido de favor, e trouxe-o de volta para Jerusalém, para o seu reinado. Então, Manassés reconheceu que Jeová é o verdadeiro Deus.

14 Depois, construiu uma muralha externa para a Cidade de David, a oeste de Giom, que fica no vale.[*] Construiu-a até ao Portão do Peixe. De lá continuou a construir a muralha, contornando a cidade até Ofel; a muralha era muito alta. Além disso, designou chefes do exército em todas as cidades fortificadas de Judá. 15 Em seguida, removeu da casa de Jeová os deuses estrangeiros e o ídolo, assim como todos os altares que tinha construído no monte da casa de Jeová e em Jerusalém, e mandou deitá-los fora da cidade. 16 Também restaurou o altar de Jeová e começou a oferecer nele sacrifícios de participação em comum e sacrifícios de agradecimento, e disse a Judá que servisse a Jeová, o Deus de Israel. 17 No entanto, o povo ainda oferecia sacrifícios nos altos sagrados, embora fizessem isso apenas a Jeová, seu Deus.

18 Os outros acontecimentos da história de Manassés, a sua oração ao seu Deus e as palavras dos videntes[*] que lhe falaram em nome de Jeová, o Deus de Israel, estão registados na história dos reis de Israel. 19 A sua oração e o modo como a sua súplica foi respondida, todos os seus pecados, a sua infidelidade, os locais onde construiu os altos sagrados e pôs os postes sagrados[*] e as imagens esculpidas antes de se humilhar, está tudo registado nos escritos dos seus videntes.[*] 20 Por fim, Manassés descansou com os seus antepassados, e enterraram-no na sua casa; e Amom, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

21 Amom tinha 22 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante dois anos em Jerusalém. 22 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, assim como Manassés, seu pai, tinha feito; Amom oferecia sacrifícios a todas as imagens esculpidas que Manassés, seu pai, tinha feito, e servia-as. 23 Todavia, ele não se humilhou diante de Jeová assim como Manassés, seu pai, se tinha humilhado; pelo contrário, Amom aumentou ainda mais a sua culpa. 24 Por fim, os seus servos conspiraram contra ele e mataram-no na sua própria casa. 25 No entanto, o povo da terra matou todos os que tinham conspirado contra o rei Amom e fizeram de Josias, seu filho, rei no seu lugar.

^ 2 Crónicas 33:3 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 33:6 Lit.: “fez os seus filhos passarem pelo fogo”.

^ 2 Crónicas 33:11 Ou, possivelmente: “nas fendas”.

^ 2 Crónicas 33:12 Ou: “abrandou a face”.

^ 2 Crónicas 33:14 Ou: “uádi”.

^ 2 Crónicas 33:18 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 33:19 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 33:19 Veja o Glossário.

2 Crónicas  34 : 1 - 33

34 Josias tinha oito anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 31 anos em Jerusalém. 2 Ele fez o que era certo aos olhos de Jeová e andou nos caminhos de David, seu antepassado. Não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.

3 No oitavo ano do seu reinado, quando ainda era jovem, começou a procurar o Deus de David, seu antepassado; e no décimo segundo ano começou a purificar Judá e Jerusalém dos altos sagrados, dos postes sagrados,[*] das imagens esculpidas e das estátuas de metal.[*] 4 Além disso, demoliram os altares dos baalins na sua presença, e ele derrubou os altares de incenso que ficavam por cima deles. Também destroçou os postes sagrados,[*] as imagens esculpidas e as estátuas de metal.[*] Reduziu-os a pó e espalhou o pó sobre as sepulturas dos que lhes costumavam oferecer sacrifícios. 5 E queimou os ossos dos sacerdotes nos seus altares. Assim purificou Judá e Jerusalém.

6 E nas cidades de Manassés, de Efraim e de Simeão, chegando até Naftali, nas ruínas ao redor delas, 7 ele demoliu os altares e esmiuçou os postes sagrados[*] e as imagens esculpidas, reduzindo-os a pó. Também derrubou todos os altares de incenso em toda a terra de Israel, depois voltou para Jerusalém.

8 No décimo oitavo ano do seu reinado, depois de ter purificado o país e o templo,[*] Josias enviou Safã, filho de Azalias, Maaseias, chefe da cidade, e o cronista Joá, filho de Joacaz, para reparar a casa de Jeová, seu Deus. 9 Eles foram ter com Hilquias, o sumo sacerdote, e entregaram-lhe o dinheiro que tinha sido trazido à casa de Deus. Os levitas que serviam como porteiros tinham recolhido esse dinheiro de Manassés, de Efraim e de todos os outros de Israel, assim como de Judá, de Benjamim e dos habitantes de Jerusalém. 10 Então, o dinheiro foi entregue aos que supervisionavam a obra na casa de Jeová. E os trabalhadores na casa de Jeová usaram-no para restaurar e reparar a casa. 11 O dinheiro foi dado aos artesãos e aos construtores, para comprarem pedras talhadas e madeira para fazer travamentos e vigas para construir os edifícios que os reis de Judá tinham deixado cair em ruínas.

12 E os homens executaram fielmente o seu trabalho. Os levitas Jaate e Obadias, dos meraritas, e Zacarias e Mesulão, dos coatitas, foram designados para servir como supervisores deles. E todos os levitas, que eram músicos hábeis, 13 estavam encarregados dos trabalhadores comuns[*] e eram supervisores de todos os que faziam os diversos tipos de serviço. Alguns dos levitas eram secretários, oficiais e porteiros.

14 Quando estavam a retirar o dinheiro que tinha sido levado para a casa de Jeová, Hilquias, o sacerdote, encontrou o livro da Lei de Jeová dada por meio[*] de Moisés. 15 Portanto, Hilquias disse a Safã, o secretário: “Encontrei o livro da Lei na casa de Jeová.” Com isso, Hilquias deu o livro a Safã. 16 E Safã levou o livro ao rei e disse-lhe: “Os teus servos estão a fazer tudo o que lhes foi designado. 17 Recolheram[*] o dinheiro que havia na casa de Jeová e entregaram-no aos supervisores e aos que fazem a obra.” 18 Safã, o secretário, também disse ao rei: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei.

19 Assim que o rei ouviu as palavras da Lei, rasgou a sua roupa. 20 Em seguida, o rei deu a seguinte ordem a Hilquias, a Aicão, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica, a Safã, o secretário, e a Asaías, servo do rei: 21 “Vão, consultem a Jeová por mim e pelos que ainda restam em Israel e em Judá a respeito das palavras do livro que foi encontrado; pois o furor de Jeová que será derramado contra nós é grande, visto que os nossos antepassados não cumpriram a palavra de Jeová nem fizeram tudo o que está escrito neste livro.”

22 Por conseguinte, Hilquias e aqueles que o rei tinha enviado foram ter com Hulda, a profetisa. Ela era esposa de Salum, que era o encarregado do vestiário e filho de Ticvá, filho de Harás. Ela morava em Jerusalém, na Cidade Nova,[*] e ali falaram com ela. 23 Ela disse-lhes: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Digam ao homem que vos enviou a mim: 24 “Assim diz Jeová: ‘Trarei sobre este lugar e os seus habitantes uma calamidade, todas as maldições que estão escritas no livro que foi lido diante do rei de Judá. 25 Visto que me abandonaram e queimam sacrifícios a outros deuses para me ofender com todos os trabalhos das suas mãos, o meu furor será derramado sobre este lugar e não se apagará.’” 26 Porém, devem dizer o seguinte ao rei de Judá, que vos mandou consultar a Jeová: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘No que se refere às palavras que ouviste, 27 visto que o teu coração foi recetivo[*] e te humilhaste perante Deus quando ouviste as suas palavras a respeito deste lugar e dos seus habitantes, e te humilhaste perante mim, rasgaste a tua roupa e choraste diante de mim, eu também te ouvi’, diz Jeová. 28 ‘É por isso que eu te reunirei aos teus antepassados,[*] e descansarás em paz na tua sepultura, de modo que os teus olhos não verão toda a calamidade que trarei sobre este lugar e sobre os seus habitantes.’”’”

Então, eles levaram a resposta ao rei. 29 Assim, o rei mandou convocar todos os anciãos de Judá e de Jerusalém. 30 Depois, o rei subiu à casa de Jeová com todos os homens de Judá, os habitantes de Jerusalém, os sacerdotes, os levitas e todo o povo — tanto o grande como o pequeno. Ele leu-lhes todas as palavras do livro do pacto que tinha sido encontrado na casa de Jeová. 31 O rei ficou de pé no seu lugar e fez um pacto[*] perante Jeová, comprometendo-se a seguir a Jeová e a guardar os seus mandamentos, as suas advertências[*] e os seus decretos, de todo o coração e de toda a alma,[*] por cumprir as palavras do pacto escritas no livro. 32 Além disso, fez com que todos os que estavam em Jerusalém e em Benjamim concordassem com o pacto. E os habitantes de Jerusalém agiram de acordo com o pacto de Deus, o Deus dos seus antepassados. 33 Em seguida, Josias removeu todas as coisas[*] detestáveis de todas as terras dos israelitas e fez com que todos em Israel servissem a Jeová, seu Deus. Enquanto ele viveu,[*] não deixaram de seguir a Jeová, o Deus dos seus antepassados.

^ 2 Crónicas 34:3 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 34:3 Ou: “estátuas fundidas”.

^ 2 Crónicas 34:4 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 34:4 Ou: “estátuas fundidas”.

^ 2 Crónicas 34:7 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 34:8 Lit.: “a casa”.

^ 2 Crónicas 34:13 Ou: “dos carregadores”.

^ 2 Crónicas 34:14 Lit.: “pela mão”.

^ 2 Crónicas 34:17 Lit.: “Despejaram”.

^ 2 Crónicas 34:22 Ou: “no segundo bairro”.

^ 2 Crónicas 34:27 Lit.: “mole”.

^ 2 Crónicas 34:28 Expressão poética que se refere à morte.

^ 2 Crónicas 34:31 Ou: “renovou o pacto”.

^ 2 Crónicas 34:31 Ou: “os seus lembretes”.

^ 2 Crónicas 34:31 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 34:33 Ou: “todos os ídolos”.

^ 2 Crónicas 34:33 Lit.: “Todos os seus dias”.

2 Crónicas  35 : 1 - 27

35 Josias celebrou uma Páscoa para Jeová em Jerusalém, e o sacrifício pascoal foi abatido no dia 14 do primeiro mês. 2 Restabeleceu os sacerdotes nos seus deveres e encorajou-os a realizar o seu serviço na casa de Jeová. 3 Então, disse aos levitas, os instrutores de todo o Israel, os que eram santos para Jeová: “Ponham a Arca sagrada na casa construída por Salomão, filho de David, rei de Israel; já não a devem carregar aos ombros. Agora, sirvam a Jeová, vosso Deus, e o seu povo, Israel. 4 E preparem-se para o serviço, de acordo com as vossas casas paternas e as vossas turmas, conforme o que foi escrito por David, rei de Israel, e por Salomão, seu filho. 5 Posicionem-se no lugar santo agrupados de acordo com as casas paternas do povo,[*] os vossos irmãos; para cada uma delas deve haver um grupo da casa paterna dos levitas. 6 Abatam o sacrifício pascoal, santifiquem-se e façam os preparativos para os vossos irmãos, a fim de cumprirem a palavra de Jeová dada por meio de Moisés.”

7 Josias contribuiu com um total de 30 000 cordeiros e cabritos do rebanho, além de 3000 bois como sacrifícios pascoais para todo o povo que estava presente. Isto foi tirado dos próprios bens do rei. 8 Os seus príncipes também fizeram uma contribuição como oferta voluntária para o povo, os sacerdotes e os levitas. Hilquias, Zacarias e Jeiel, os líderes da casa do verdadeiro Deus, deram aos sacerdotes 2600 sacrifícios pascoais e 300 bois. 9 Conanias e os seus irmãos Semaías e Netanel, assim como Hasabias, Jeiel e Jozabade, os chefes dos levitas, contribuíram para os levitas com 5000 sacrifícios pascoais e 500 bois.

10 O serviço foi preparado, e os sacerdotes posicionaram-se, e os levitas também, segundo as suas turmas, como o rei tinha ordenado. 11 Abateram os sacrifícios pascoais, e os sacerdotes aspergiram o sangue que receberam dos levitas, enquanto estes tiravam a pele dos animais. 12 A seguir, prepararam as ofertas queimadas para as distribuir ao povo, que estava agrupado de acordo com as casas paternas, para que as ofertas fossem apresentadas a Jeová conforme está escrito no livro de Moisés; e fizeram o mesmo com os bois. 13 Cozinharam[*] a oferta pascoal sobre o fogo, segundo o costume; e cozinharam as ofertas sagradas em tachos, caldeirões e panelas, depois levaram-nas depressa ao povo. 14 Em seguida, os levitas prepararam a refeição pascoal para si mesmos e para os sacerdotes, porque os sacerdotes, os descendentes de Arão, ficaram a oferecer os sacrifícios queimados e a gordura até ao anoitecer. Assim, os levitas prepararam a refeição pascoal para si mesmos e para os sacerdotes, os descendentes de Arão.

15 Os cantores, os filhos de Asafe, estavam nas suas posições conforme as ordens de David, de Asafe, de Hemã e de Jedutum, vidente[*] do rei; e os porteiros estavam nos diversos portões. Não havia necessidade de deixarem o seu serviço, porque os seus irmãos, os levitas, lhes tinham preparado a refeição pascoal. 16 Portanto, naquele dia, acabaram de preparar tudo o que Jeová lhes ordenou, para se celebrar a Páscoa e para se fazer as ofertas queimadas no altar de Jeová, segundo a ordem do rei Josias.

17 Os israelitas que estavam presentes celebraram a Páscoa naquela ocasião, e a Festividade dos Pães sem Fermento durante sete dias. 18 Desde os dias do profeta Samuel, nunca se tinha celebrado uma Páscoa igual a esta em Israel, e nenhum outro rei de Israel celebrou uma Páscoa igual à celebrada por Josias, pelos sacerdotes, pelos levitas, por todos os de Judá e de Israel que estavam presentes, e pelos habitantes de Jerusalém. 19 Esta Páscoa foi celebrada no décimo oitavo ano do reinado de Josias.

20 Depois de tudo isto, quando Josias tinha restaurado o templo,[*] Neco, rei do Egito, foi lutar em Carquemis, junto ao Eufrates. Então, Josias saiu para lutar contra ele. 21 Por isso, ele enviou-lhe mensageiros para dizer: “O que é que tens a ver com isto, rei de Judá? Não venho lutar contra ti hoje, mas a minha luta é contra outro reino,[*] e Deus diz que eu me devo apressar. Para o teu próprio bem, para de te opor a Deus, que está comigo, senão ele irá causar-te ruína.” 22 Josias, porém, não desistiu de o enfrentar e disfarçou-se para lutar contra ele; não quis escutar as palavras de Neco, que vinham da boca de Deus. Consequentemente, foi lutar na planície de Megido.

23 E os arqueiros atingiram o rei Josias e o rei disse aos seus servos: “Tirem-me daqui, pois fui gravemente ferido.” 24 Portanto, os seus servos tiraram-no do carro de guerra e colocaram-no no seu segundo carro, e levaram-no para Jerusalém. Assim, ele morreu e foi enterrado no túmulo dos seus antepassados, e todo o Judá e Jerusalém choraram por Josias. 25 E Jeremias cantou um cântico fúnebre por Josias, e todos os cantores e cantoras cantam sobre Josias nas suas lamentações, até ao dia de hoje; cantá-las tornou-se um costume[*] em Israel, e elas estão escritas entre as lamentações.

26 Os outros acontecimentos da história de Josias, os seus atos de amor leal, em obediência ao que está escrito na Lei de Jeová, 27 e o que ele fez, do começo ao fim, estão escritos no Livro dos Reis de Israel e de Judá.

^ 2 Crónicas 35:5 Lit.: “dos filhos do povo”.

^ 2 Crónicas 35:13 Ou, possivelmente: “Assaram”.

^ 2 Crónicas 35:15 Veja o Glossário.

^ 2 Crónicas 35:20 Lit.: “a casa”.

^ 2 Crónicas 35:21 Ou: “outra casa”.

^ 2 Crónicas 35:25 Ou: “decreto”.

2 Crónicas  36 : 1 - 23

36 Então, o povo da terra tomou Jeoacaz, filho de Josias, e fê-lo rei em Jerusalém no lugar do seu pai. 2 Jeoacaz tinha 23 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante três meses em Jerusalém. 3 No entanto, o rei do Egito removeu-o da sua posição em Jerusalém e obrigou o país a pagar um tributo de cem talentos[*] de prata e um talento de ouro. 4 Além disso, o rei do Egito fez Eliaquim, irmão de Jeoacaz, rei sobre Judá e sobre Jerusalém, e mudou o nome dele para Jeoiaquim; mas Neco pegou no irmão dele, Jeoacaz, e levou-o para o Egito.

5 Jeoiaquim tinha 25 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 11 anos em Jerusalém. Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, seu Deus. 6 Nabucodonosor, rei de Babilónia, veio contra ele para o prender com duas correntes de cobre, a fim de o levar para Babilónia. 7 E Nabucodonosor levou alguns dos utensílios da casa de Jeová para Babilónia e pô-los no seu palácio em Babilónia. 8 Os outros acontecimentos da história de Jeoiaquim, as coisas detestáveis que ele fez e todas as coisas más a respeito dele, estão escritos no Livro dos Reis de Israel e de Judá. E Joaquim, seu filho, tornou-se rei no seu lugar.

9 Joaquim tinha 18 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante três meses e dez dias em Jerusalém; e ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová. 10 No início do ano,[*] o rei Nabucodonosor mandou trazê-lo para Babilónia, com objetos valiosos da casa de Jeová. E fez Zedequias, seu tio paterno, rei sobre Judá e Jerusalém.

11 Zedequias tinha 21 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 11 anos em Jerusalém. 12 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, seu Deus. Não se humilhou diante do profeta Jeremias, que falou por ordem de Jeová. 13 Além disso, ele rebelou-se contra o rei Nabucodonosor, que o tinha feito jurar por Deus, e continuou obstinado,[*] endureceu o seu coração e não quis voltar para Jeová, o Deus de Israel. 14 Todos os chefes dos sacerdotes e também o povo eram extremamente infiéis, praticando todas as coisas detestáveis feitas pelas nações, e profanaram a casa de Jeová, que Ele tinha santificado em Jerusalém.

15 Jeová, o Deus dos seus antepassados, avisava-os por meio dos seus mensageiros; avisava-vos, vez após vez, porque tinha compaixão do seu povo e do seu lugar de morada. 16 Contudo, eles ridicularizavam os mensageiros do verdadeiro Deus, desprezavam as Suas palavras e gozavam com os seus profetas, até que o furor de Jeová veio contra o seu povo e já não houve remédio.

17 Portanto, ele fez vir contra eles o rei dos caldeus, que matou os seus jovens com a espada no santuário; ele não teve compaixão nem dos rapazes nem das raparigas,[*] nem dos idosos nem dos doentes. Deus entregou tudo nas mãos dele. 18 Todos os utensílios da casa do verdadeiro Deus, grandes e pequenos, assim como os tesouros da casa de Jeová e os tesouros do rei e dos seus príncipes — ele levou tudo para Babilónia. 19 Queimou a casa do verdadeiro Deus, demoliu a muralha de Jerusalém, queimou com fogo todas as suas torres fortificadas e destruiu tudo o que era de valor. 20 Levou cativos para Babilónia os que escaparam da espada, e eles tornaram-se servos dele e dos seus filhos até o reino[*] da Pérsia começar a dominar. 21 Isto aconteceu para que se cumprisse a palavra de Jeová falada por Jeremias, até que a terra tivesse saldado os seus sábados. Durante todo o tempo em que ficou desolada, ela guardou o sábado, até cumprir 70 anos.

22 No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, a fim de que se cumprisse a palavra de Jeová transmitida por Jeremias, Jeová despertou o espírito de Ciro, rei da Pérsia, para que ele fizesse em todo o seu reino uma proclamação, que ele também registou por escrito. Dizia o seguinte: 23 “Assim diz Ciro, rei da Pérsia: ‘Jeová, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra, e designou-me para lhe construir uma casa em Jerusalém, que fica em Judá. Quem dentre vocês pertence ao seu povo? Que Jeová, vosso Deus, esteja com ele. Portanto, que ele suba para lá!’”

^ 2 Crónicas 36:3 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ 2 Crónicas 36:10 Possivelmente na primavera.

^ 2 Crónicas 36:13 Lit.: “ele endureceu a sua cerviz”.

^ 2 Crónicas 36:17 Ou: “virgens”.

^ 2 Crónicas 36:20 Ou: “a realeza”.

Esdras  1 : 1 - 11

ESDRAS

1 No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, a fim de que se cumprisse a palavra de Jeová transmitida por Jeremias, Jeová despertou o espírito de Ciro, rei da Pérsia, para que ele fizesse em todo o seu reino uma proclamação, que ele também registou por escrito. Dizia o seguinte:

2 “Assim diz Ciro, rei da Pérsia: ‘Jeová, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra, e designou-me para lhe construir uma casa em Jerusalém, que fica em Judá. 3 Quem dentre vocês pertencer ao seu povo, que o seu Deus esteja com ele. Portanto, que suba a Jerusalém, em Judá, e reconstrua a casa que ficava em Jerusalém, a casa de Jeová,[*] o Deus de Israel, o verdadeiro Deus. 4 Que todo aquele que reside como estrangeiro, seja onde for, receba dos seus vizinhos[*] prata, ouro, bens e animais, juntamente com a oferta voluntária para a casa do verdadeiro Deus, que ficava em Jerusalém.’”

5 Então, os cabeças das casas paternas de Judá e de Benjamim, bem como os sacerdotes e os levitas — todos aqueles cujo espírito tinha sido despertado pelo verdadeiro Deus —, prepararam-se para ir reconstruir a casa de Jeová, que ficava em Jerusalém. 6 Todos os seus vizinhos os ajudaram, fornecendo-lhes[*] utensílios de prata, de ouro, bens, animais e coisas valiosas, além de todas as ofertas voluntárias.

7 O rei Ciro também mandou que fossem buscar os utensílios da casa de Jeová que Nabucodonosor tinha tirado de Jerusalém e colocado na casa do seu deus. 8 Ciro, rei da Pérsia, colocou sob a supervisão de Mitredate, o tesoureiro, a tarefa de retirar os utensílios, e este fez um inventário de todos os objetos e entregou-os a Sesbazar,[*] o maioral de Judá.

9 Este foi o inventário dos objetos: 30 recipientes de ouro em forma de cesto, 1000 recipientes de prata em forma de cesto e 29 recipientes sobresselentes, 10 além de 30 tigelas de ouro, 410 tigelas de prata e 1000 outros utensílios. 11 Todos os utensílios de ouro e de prata totalizaram 5400. Sesbazar levou tudo isto consigo quando os exilados saíram de Babilónia para Jerusalém.

^ Esdr. 1:3 Ou, possivelmente: “reconstrua a casa de Jeová, aquele que está em Jerusalém”.

^ Esdr. 1:4 Lit.: “dos homens do seu lugar”.

^ Esdr. 1:6 Lit.: “fortaleceram as suas mãos com”.

^ Esdr. 1:8 Possivelmente Zorobabel em Esdras 2:2; 3:8.

Esdras  3 : 1 - 13

3 Quando chegou o sétimo mês e os israelitas[*] já estavam nas suas cidades, reuniram-se de comum acordo em Jerusalém. 2 Jesua, filho de Jeozadaque, e os seus companheiros de sacerdócio, bem como Zorobabel, filho de Sealtiel, e os seus irmãos, começaram a construir o altar do Deus de Israel, para que pudessem oferecer sacrifícios queimados, conforme está escrito na Lei de Moisés, o homem do verdadeiro Deus.

3 Embora estivessem com medo dos povos das terras ao redor, construíram o altar no seu lugar original e começaram a oferecer sacrifícios queimados a Jeová, os sacrifícios queimados da manhã e do anoitecer. 4 Celebraram então a Festividade das Barracas,[*] de acordo com o que está escrito, e ofereceram diariamente o número determinado de sacrifícios queimados que era exigido para cada dia. 5 Depois, ofereceram as ofertas queimadas regulares e as ofertas das luas novas e de todas as festividades sagradas de Jeová, bem como as que foram trazidas por todos os que faziam ofertas voluntárias a Jeová, de forma espontânea. 6 A partir do primeiro dia do sétimo mês, começaram a oferecer sacrifícios queimados a Jeová, embora os alicerces do templo de Jeová ainda não tivessem sido lançados.

7 Eles deram dinheiro aos cortadores de pedras e aos artesãos, e comida, bebida e azeite aos sidónios e aos tírios, por terem trazido madeiras de cedro pelo mar, do Líbano até Jope, de acordo com a autorização que tinham recebido de Ciro, o rei da Pérsia.

8 No segundo ano depois da sua chegada à casa do verdadeiro Deus em Jerusalém, no segundo mês, Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jeozadaque, iniciaram a obra com os seus outros irmãos, os sacerdotes e os levitas, e com todos os que tinham voltado do cativeiro para Jerusalém. Eles designaram os levitas de 20 ou mais anos de idade como supervisores da obra da casa de Jeová. 9 Assim, Jesua, os seus filhos e os seus irmãos, e Cadmiel e os seus filhos, que eram filhos de Judá,[*] juntaram-se para supervisionar o trabalho na casa do verdadeiro Deus, com os filhos de Henadade e os seus respetivos filhos e irmãos,[*] que também eram levitas.

10 Quando os construtores lançaram o alicerce do templo de Jeová, os sacerdotes, com as vestes oficiais e as trombetas, e os levitas, filhos de Asafe, com os címbalos, levantaram-se para louvar a Jeová segundo as orientações de David, rei de Israel. 11 E começaram a louvar e a agradecer a Jeová, cantando alternadamente o refrão: “Pois ele é bom; o seu amor leal por Israel dura para sempre.” Então, todo o povo gritou bem alto em louvor a Jeová, porque os alicerces da casa de Jeová tinham sido lançados. 12 Muitos dos sacerdotes, dos levitas e dos cabeças das casas paternas, os idosos que tinham visto a casa anterior, choraram em voz alta ao verem os alicerces desta casa a serem lançados, enquanto muitos outros gritavam de alegria ao máximo da sua voz. 13 Assim, ninguém conseguia distinguir o som dos gritos de alegria do som do choro, pois o povo gritava tão alto que se ouvia a grande distância.

^ Esdr. 3:1 Lit.: “filhos de Israel”.

^ Esdr. 3:4 Ou: “dos Tabernáculos”.

^ Esdr. 3:9 Aparentemente, chamado “Hodavias” em Esdras 2:40 e “Hodeva” em Neemias 7:43.

^ Esdr. 3:9 Ou: “parentes”.

Esdras  4 : 1 - 24

4 Quando os inimigos de Judá e de Benjamim souberam que os que tinham voltado do exílio estavam a construir um templo para Jeová, o Deus de Israel, 2 dirigiram-se imediatamente a Zorobabel e aos cabeças das casas paternas, e disseram-lhes: “Deixem-nos construir convosco; pois, assim como vocês, adoramos[*] o vosso Deus e temos-lhe oferecido sacrifícios desde os dias de Esar-Hadom, rei da Assíria, que nos trouxe para aqui.” 3 No entanto, Zorobabel e Jesua, e os outros cabeças das casas paternas de Israel, disseram-lhes: “Não participarão connosco na construção de uma casa para o nosso Deus, pois nós construiremos sozinhos uma casa para Jeová, o Deus de Israel, assim como nos ordenou Ciro, rei da Pérsia.”

4 Em vista disso, os povos das terras ao redor desanimavam constantemente o[*] povo de Judá e tentavam fazê-los desistir da construção. 5 Eles contratavam conselheiros para frustrar os seus planos durante todos os dias de Ciro, rei da Pérsia, até ao reinado de Dario, rei da Pérsia. 6 No início do reinado de Assuero, escreveram uma acusação contra os habitantes de Judá e de Jerusalém. 7 E, nos dias de Artaxerxes, rei da Pérsia, Bislão, Mitredate, Tabeel e o restante dos seus colegas escreveram uma carta ao rei Artaxerxes. Eles traduziram a carta para aramaico, usando caracteres aramaicos.[*]

8 [*] Reum, o principal oficial do governo, e Sinsai, o escrivão, escreveram uma carta contra Jerusalém ao rei Artaxerxes, que dizia o seguinte: 9 (A carta era de Reum, o principal oficial do governo, de Sinsai, o escrivão, e dos seus restantes colegas — os juízes e os subgovernadores, os secretários, o povo de Ereque, os babilónios, os habitantes de Susa, isto é, os elamitas, 10 e as outras nações que o grande e ilustre Asnapar levou para o exílio e estabeleceu nas cidades de Samaria e em outras partes da região a oeste do rio Eufrates.[*] Agora, 11 segue-se o texto da carta que eles lhe enviaram.)

“Ao rei Artaxerxes, dos seus servos, os homens da região a oeste do rio Eufrates:[*] 12 Seja do conhecimento do rei que os judeus que vieram daí para o nosso território chegaram a Jerusalém. Estão a reconstruir a cidade rebelde e má, a terminar os muros e a consertar os alicerces. 13 Seja do conhecimento do rei que, se esta cidade for reconstruída e os seus muros terminados, eles não pagarão nenhum imposto, nem tributo, nem portagem, e isso prejudicará o tesouro dos reis. 14 Visto que comemos o sal do palácio,[*] e que não seria correto ficarmos parados enquanto vemos os interesses do rei serem prejudicados, enviamos ao rei estas informações, 15 para que se faça uma investigação no livro dos registos dos seus antepassados. O senhor descobrirá no livro dos registos que esta cidade é uma cidade rebelde, que causa prejuízo aos reis e às províncias,[*] e que, desde os tempos antigos, sempre houve nela instigadores de rebelião. Foi por isso que esta cidade foi destruída. 16 Queremos informar o rei de que, se esta cidade for reconstruída e os seus muros terminados, o senhor não terá mais nenhum controlo[*] sobre a região a oeste do rio Eufrates.”[*]

17 O rei enviou a seguinte resposta a Reum, o principal oficial do governo, e a Sinsai, o escrivão, e aos seus outros colegas que moravam em Samaria e nas outras partes da região a oeste do rio Eufrates:[*]

“Saudações! 18 O documento oficial que nos enviaram foi lido de modo claro[*] na minha presença. 19 Ordenei que se fizesse uma investigação e descobriu-se que essa cidade, já há muito tempo, tem-se levantado contra os reis e, nela, tem havido rebeliões e revoltas. 20 Havia reis poderosos sobre Jerusalém que governavam toda a região a oeste do rio Eufrates,[*] aos quais se pagavam impostos, tributos e portagens. 21 Portanto, deem ordens para que esses homens parem a obra, a fim de que não se reconstrua essa cidade até que eu dê ordem. 22 Não permitam que haja negligência em cuidar deste assunto, de modo a que os interesses do rei não sejam ainda mais prejudicados.”

23 Então, depois de se ter lido a cópia do documento oficial do rei Artaxerxes na presença de Reum e de Sinsai, o escrivão, e dos seus colegas, eles foram imediatamente até aos judeus em Jerusalém e recorreram à força para interromper a obra. 24 Foi então que as obras da casa de Deus em Jerusalém pararam, e continuaram paradas até ao segundo ano do reinado de Dario, rei da Pérsia.

^ Esdr. 4:2 Lit.: “buscamos”.

^ Esdr. 4:4 Lit.: “enfraqueciam as mãos do”.

^ Esdr. 4:7 Ou, possivelmente: “A carta foi escrita em aramaico e depois traduzida.”

^ Esdr. 4:8 Esdras 4:8 a 6:18 foi originalmente escrito em aramaico.

^ Esdr. 4:10 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 4:11 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 4:14 Ou: “recebemos o nosso salário do palácio”.

^ Esdr. 4:15 Ou: “aos distritos jurisdicionais”.

^ Esdr. 4:16 Ou: “nenhuma parte”.

^ Esdr. 4:16 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 4:17 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 4:18 Ou, possivelmente: “foi traduzido e lido”.

^ Esdr. 4:20 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

Esdras  5 : 1 - 17

5 Mais tarde, o profeta Ageu e o profeta Zacarias, neto de Ido, profetizaram aos judeus que estavam em Judá e em Jerusalém, em nome do Deus de Israel, que estava sobre eles. 2 Foi então que Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jeozadaque, retomaram a reconstrução da casa de Deus em Jerusalém; e os profetas de Deus estavam com eles e apoiavam-nos. 3 Naquele tempo, Tatenai, o governador da região a oeste do rio Eufrates,[*] Setar-Bozenai e os seus colegas perguntaram-lhes: “Quem é que vos deu ordem para construírem esta casa e terminarem esta estrutura?”[*] 4 Também perguntaram: “Quais são os nomes dos homens que estão a trabalhar nesta construção?” 5 Deus, porém, vigiava[*] os anciãos dos judeus, e ninguém os fez parar até que Dario recebesse o relatório e se enviasse de volta um documento oficial a respeito do assunto.

6 Esta é uma cópia da carta que Tatenai, governador da região a oeste do rio Eufrates,[*] e Setar-Bozenai e os seus colegas, os subgovernadores da região a oeste do rio Eufrates, enviaram ao rei Dario. 7 Enviaram-lhe um relatório nos seguintes termos:

“Ao rei Dario:

“Que toda a paz esteja com o senhor. 8 Seja do conhecimento do rei que fomos à província[*] de Judá, à casa do grande Deus, que está a ser reconstruída com grandes pedras e com madeira, que está a ser colocada nas paredes. A obra está a ser feita com entusiasmo pelo povo e está a avançar em resultado dos seus esforços. 9 Então, perguntámos aos anciãos deles: ‘Quem é que vos deu ordem para construírem esta casa e terminarem esta estrutura?’[*] 10 Também lhes perguntámos os seus nomes, para que pudéssemos escrever-lhe, informando-o de quem são os homens que estão na liderança.

11 “Esta foi a resposta que nos deram: ‘Somos os servos do Deus dos céus e da terra e estamos a reconstruir a casa que foi construída há muitos anos — construída e terminada por um grande rei de Israel. 12 No entanto, visto que os nossos pais provocaram a ira do Deus dos céus, ele entregou-os nas mãos de Nabucodonosor, o caldeu, rei de Babilónia, que demoliu esta casa e levou o povo para o exílio em Babilónia. 13 Contudo, no primeiro ano de Ciro, rei de Babilónia, o rei Ciro emitiu uma ordem para que a casa de Deus fosse reconstruída. 14 Além disso, o rei Ciro retirou do templo de Babilónia os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, que Nabucodonosor tinha retirado do templo em Jerusalém e levado para o templo de Babilónia. Os utensílios foram entregues a um homem chamado Sesbazar,[*] a quem Ciro tinha nomeado governador. 15 Ciro disse-lhe: “Leva estes utensílios. Vai e coloca-os no templo em Jerusalém; e que a casa de Deus seja reconstruída no seu lugar original.” 16 Então, Sesbazar veio e lançou os alicerces da casa de Deus em Jerusalém, a qual tem estado em construção desde aquela época até agora, não tendo sido ainda terminada.’

17 “Agora, se for do agrado do rei, que se faça uma investigação no tesouro real[*] aí em Babilónia, para se verificar se o rei Ciro emitiu uma ordem para reconstruir a casa de Deus em Jerusalém; e que o rei nos envie a sua decisão a este respeito.”

^ Esdr. 5:3 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 5:3 Ou: “estas vigas”.

^ Esdr. 5:5 Lit.: “O olho do seu Deus estava sobre”.

^ Esdr. 5:6 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 5:8 Ou: “ao distrito jurisdicional”.

^ Esdr. 5:9 Ou: “estas vigas”.

^ Esdr. 5:14 Possivelmente Zorobabel em Esdras 2:2; 3:8.

^ Esdr. 5:17 Ou: “nos arquivos reais”.

Esdras  6 : 1 - 22

6 Foi então que o rei Dario deu a ordem, e foi feita uma investigação nos arquivos[*] de Babilónia, onde se guardavam os tesouros. 2 Na fortaleza[*] de Ecbátana, na província[*] da Média, encontrou-se um rolo, no qual estava escrito o seguinte memorando:

3 “No primeiro ano do rei Ciro, o rei Ciro emitiu a seguinte ordem a respeito da casa de Deus em Jerusalém: ‘Que a casa seja reconstruída para ser o lugar onde serão oferecidos sacrifícios, e que os seus alicerces sejam assentados. Terá 60 côvados[*] de altura e 60 côvados de largura, 4 com três camadas de grandes pedras e uma camada de madeira. As despesas serão pagas pela casa do rei. 5 Além disso, os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, que Nabucodonosor retirou do templo em Jerusalém e levou para Babilónia, serão devolvidos, para que sejam colocados no seu lugar, no templo em Jerusalém, e guardados na casa de Deus.’

6 “Assim, vocês, Tatenai, governador da região a oeste do rio Eufrates,[*] Setar-Bozenai e os seus colegas, os subgovernadores da região a oeste do rio Eufrates, mantenham-se afastados. 7 Não interfiram nas obras dessa casa de Deus. O governador dos judeus e os anciãos dos judeus reconstruirão essa casa de Deus no seu lugar original. 8 Além disso, emito uma ordem a respeito do que devem fazer para que os anciãos dos judeus possam reconstruir essa casa de Deus: As despesas serão prontamente pagas a esses homens pelo tesouro real, isto é, com os impostos recolhidos na região a oeste do rio Eufrates,[*] de modo a que não se interrompa a obra. 9 Ser-lhes-á dado regularmente tudo o que for preciso, todos os dias, sem falta — novilhos, carneiros e cordeiros para as ofertas queimadas ao Deus do céu, bem como trigo, sal, vinho e azeite, conforme disserem os sacerdotes que estão em Jerusalém —, 10 a fim de que apresentem regularmente ofertas que agradem ao Deus dos céus e orem pela vida do rei e dos seus filhos. 11 Além disso, se alguém violar este decreto, ordeno que seja arrancada da sua casa uma viga de madeira e que ele seja pendurado[*] nela, e que a sua casa seja transformada numa latrina pública[*] por causa desse crime. 12 E que o Deus que fez o seu nome residir ali derrube qualquer rei ou povo que levantar a mão para violar esta ordem e para destruir essa casa de Deus em Jerusalém. Eu, Dario, emito esta ordem. Que ela seja executada prontamente.”

13 Então, Tatenai, governador da região a oeste do rio Eufrates,[*] Setar-Bozenai e os seus colegas fizeram prontamente tudo o que o rei Dario tinha ordenado. 14 E os anciãos dos judeus, encorajados pelas mensagens proféticas de Ageu e de Zacarias, neto de Ido, continuaram a construir, e a obra avançava. Eles terminaram a construção conforme a ordem do Deus de Israel e conforme a ordem de Ciro, de Dario e de Artaxerxes, rei da Pérsia. 15 Eles terminaram a casa no dia três do mês de adar,[*] no sexto ano do reinado do rei Dario.

16 Assim, os israelitas, os sacerdotes, os levitas e os outros que tinham voltado do exílio celebraram com alegria a inauguração[*] da casa de Deus. 17 Para a inauguração da casa de Deus, ofereceram 100 touros, 200 carneiros, 400 cordeiros e, como oferta pelo pecado por todo o Israel, 12 bodes, de acordo com o número das tribos de Israel. 18 E designaram os sacerdotes segundo os seus grupos e os levitas segundo as suas turmas, para o serviço de Deus em Jerusalém, conforme está escrito no livro de Moisés.

19 E os que tinham voltado do exílio celebraram a Páscoa no dia 14 do primeiro mês. 20 Os sacerdotes e os levitas estavam limpos, pois todos, sem exceção, se tinham purificado. Eles abateram o sacrifício pascoal por todos os que tinham voltado do exílio, pelos seus companheiros de sacerdócio e por si mesmos. 21 Então, os israelitas que tinham voltado do exílio comeram do sacrifício com todos os que se tinham juntado a eles e que se tinham separado da impureza das nações das terras ao redor para adorar[*] a Jeová, o Deus de Israel. 22 Eles também celebraram com alegria a Festividade dos Pães sem Fermento por sete dias, pois Jeová tinha feito com que se alegrassem e tinha inclinado o coração do rei da Assíria a favor deles, de modo que ele os apoiou[*] na obra da casa do verdadeiro Deus, o Deus de Israel.

^ Esdr. 6:1 Lit.: “na casa dos registos”.

^ Esdr. 6:2 Ou: “Na cidadela; No palácio”.

^ Esdr. 6:2 Ou: “no distrito jurisdicional”.

^ Esdr. 6:3 Cerca de 26,7 m. Veja o Ap. B14.

^ Esdr. 6:6 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 6:8 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 6:11 Ou: “pregado”.

^ Esdr. 6:11 Ou, possivelmente: “num depósito de lixo; num monte de esterco”.

^ Esdr. 6:13 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Esdr. 6:15 Veja o Ap. B15.

^ Esdr. 6:16 Ou: “dedicação”.

^ Esdr. 6:21 Lit.: “buscar”.

^ Esdr. 6:22 Lit.: “fortaleceu as mãos deles”.

Esdras  8 : 1 - 36

8 Estes foram os cabeças das casas paternas e dos que foram alistados com eles, por família, que saíram comigo de Babilónia durante o reinado do rei Artaxerxes: 2 dos filhos de Fineias: Gérson; dos filhos de Itamar: Daniel; dos filhos de David: Hatus; 3 dos filhos de Secanias, dos filhos de Parós: Zacarias, e com ele 150 homens alistados; 4 dos filhos de Paate-Moabe: Elioenai, filho de Zeraías, e com ele 200 homens; 5 dos filhos de Zatu: Secanias, filho de Jaaziel, e com ele 300 homens; 6 dos filhos de Adim: Ebede, filho de Jonatã, e com ele 50 homens; 7 dos filhos de Elão: Jesaías, filho de Atalias, e com ele 70 homens; 8 dos filhos de Sefatias: Zebadias, filho de Micael, e com ele 80 homens; 9 dos filhos de Joabe: Obadias, filho de Jeiel, e com ele 218 homens; 10 dos filhos de Bani: Selomite, filho de Josifias, e com ele 160 homens; 11 dos filhos de Bebai: Zacarias, filho de Bebai, e com ele 28 homens; 12 dos filhos de Azgade: Joanã, filho de Hacatã, e com ele 110 homens; 13 dos filhos de Adonicão, os nomes dos que foram os últimos a voltar eram: Elifelete, Jeiel e Semaías, e com eles 60 homens; 14 e dos filhos de Bigvai: Utai e Zabude, e com eles 70 homens.

15 Reuni-os junto ao rio que corre para Aava, onde acampámos três dias. No entanto, quando inspecionei o povo e os sacerdotes, não encontrei nenhum levita. 16 Assim, mandei chamar Eliézer, Ariel, Semaías, Elnatã, Jaribe, Elnatã, Natã, Zacarias e Mesulão, homens da liderança, e Joiaribe e Elnatã, que eram instrutores. 17 De seguida, enviei-os a Ido, o líder do lugar chamado Casifia. Eu disse-lhes para pedirem a Ido e aos seus irmãos, os servos do templo[*] que estavam em Casifia, que nos trouxessem servos para a casa do nosso Deus. 18 Visto que a boa mão do nosso Deus estava sobre nós, trouxeram-nos um homem de bom critério[*] dos filhos de Mali, neto de Levi, filho de Israel, a saber, Serebias, com os seus filhos e os seus irmãos, 18 homens; 19 e também Hasabias, e com ele Jesaías, dos meraritas, com os seus irmãos e respetivos filhos, 20 homens. 20 E havia 220 servos do templo,[*] que David e os príncipes deram para ajudar os levitas no seu serviço, todos designados por nome.

21 Então, proclamei um jejum, junto ao rio Aava, para nos humilharmos diante do nosso Deus e para lhe pedirmos orientação para a viagem que faríamos com os nossos filhos e com todos os nossos bens. 22 Tive vergonha de pedir ao rei que providenciasse soldados e cavaleiros que nos protegessem dos inimigos pelo caminho, visto que tínhamos dito ao rei: “A boa mão do nosso Deus está sobre todos os que o procuram, mas a sua força e a sua ira estão contra todos os que o abandonam.” 23 Por isso, jejuámos e fizemos pedidos a este respeito ao nosso Deus, e ele ouviu as nossas súplicas.

24 Dentre os chefes dos sacerdotes, escolhi 12: Serebias, Hasabias e dez dos seus irmãos. 25 Pesei-lhes a prata, o ouro e os utensílios — a contribuição que o rei, os seus conselheiros, os seus príncipes e todos os israelitas que lá estavam tinham feito para a casa do nosso Deus. 26 Pesei e entreguei-lhes 650 talentos[*] de prata, 100 utensílios de prata que valiam 2 talentos, 100 talentos de ouro, 27 além de 20 tigelas de ouro que valiam 1000 daricos[*] e dois utensílios de cobre refinado, com brilho vermelho, preciosos como o ouro.

28 Eu disse-lhes então: “Vocês são santos para Jeová, e os utensílios são sagrados, e a prata e o ouro são uma oferta voluntária a Jeová, o Deus dos vossos antepassados. 29 Cuidem bem destas coisas até que as pesem nas salas[*] da casa de Jeová, perante os chefes dos sacerdotes e dos levitas, e perante os príncipes das casas paternas de Israel, em Jerusalém.” 30 E os sacerdotes e os levitas receberam a prata, o ouro e os utensílios que tinham sido pesados, a fim de levá-los para Jerusalém, para a casa do nosso Deus.

31 Por fim, no dia 12 do primeiro mês, partimos do rio Aava para Jerusalém. A mão do nosso Deus estava sobre nós, e ele livrou-nos das mãos dos inimigos e das emboscadas pelo caminho. 32 Chegámos então a Jerusalém, onde permanecemos durante três dias. 33 E, no quarto dia, pesámos a prata, o ouro e os utensílios na casa do nosso Deus, e entregámo-los ao sacerdote Meremote, filho de Urias. Com ele estavam Eleazar, filho de Fineias, e os levitas Jozabade, filho de Jesua, e Noadias, filho de Binui. 34 Tudo foi contado e pesado, e o peso total foi registado. 35 Os que saíram do cativeiro, que retornaram do exílio, apresentaram sacrifícios queimados ao Deus de Israel: 12 novilhos por todo o Israel, 96 carneiros, 77 cordeiros e 12 bodes como oferta pelo pecado — tudo como oferta queimada a Jeová.

36 Então, entregámos os decretos do rei aos sátrapas[*] do rei e aos governadores da região a oeste do rio Eufrates,[*] e eles deram apoio ao povo e à casa do verdadeiro Deus.

^ Esdr. 8:17 Ou: “os netineus”. Lit.: “os que foram dados”.

^ Esdr. 8:18 Ou: “homem prudente”.

^ Esdr. 8:20 Ou: “netineus”. Lit.: “os que foram dados”.

^ Esdr. 8:26 Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

^ Esdr. 8:27 O darico era uma moeda persa de ouro. Veja o Ap. B14.

^ Esdr. 8:29 Ou: “nos refeitórios”.

^ Esdr. 8:36 Título que significa “protetores do reino”, aqui usado para se referir aos governadores das províncias no Império Persa.

^ Esdr. 8:36 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

Esdras  9 : 1 - 15

9 Assim que estas coisas foram feitas, os príncipes dirigiram-se a mim e disseram: “O povo de Israel, os sacerdotes e os levitas não se separaram dos povos das terras à sua volta e das suas práticas detestáveis, as práticas dos cananeus, dos hititas, dos perizeus, dos jebuseus, dos amonitas, dos moabitas, dos egípcios e dos amorreus. 2 Eles tomaram algumas das suas filhas como esposas para si e para os seus filhos. Agora, eles, a descendência[*] santa, misturaram-se com os povos das terras ao redor. Os príncipes e os subgovernadores foram os que mais praticaram esta infidelidade.”

3 Assim que ouvi isto, rasguei a minha túnica e a minha capa, arranquei cabelos da minha cabeça e pelos da minha barba, e sentei-me, profundamente abalado. 4 De seguida, todos os que temiam as[*] palavras do Deus de Israel reuniram-se à minha volta, por causa da infidelidade do povo que tinha voltado do exílio. E eu permaneci sentado, profundamente abalado, até à oferta de cereais do anoitecer.

5 Quando chegou a hora da oferta de cereais do anoitecer, levantei-me do meu estado de humilhação, com a túnica e a capa rasgadas. Ajoelhei-me e estendi as mãos a Jeová, meu Deus. 6 E disse: “Ó meu Deus, sinto-me envergonhado e constrangido para levantar o meu rosto para ti, ó meu Deus, pois os nossos erros multiplicaram-se sobre as nossas cabeças, e a nossa culpa acumulou-se até aos céus. 7 Desde os dias dos nossos antepassados até hoje, a nossa culpa tem sido grande. E, por causa dos nossos erros, nós, os nossos reis e os nossos sacerdotes temos sido entregues às mãos dos reis de outras terras, sofrendo com a espada, o cativeiro, o saque e a vergonha, como hoje se vê. 8 Agora, porém, por um momento, Jeová, nosso Deus, mostrou-nos favor, permitindo que um restante sobrevivesse e dando-nos um lugar seguro[*] no seu santuário, para fazer com que os nossos olhos brilhem, ó nosso Deus, e para nos dar um pouco de ânimo na nossa escravidão. 9 Pois, embora sejamos escravos, o nosso Deus não nos abandonou na escravidão. Mas, no seu amor leal por nós, ele concedeu-nos o favor dos reis da Pérsia para nos reanimar, a fim de que se erguesse a casa do nosso Deus e se restaurassem as ruínas, e para nos dar uma muralha de pedras[*] em Judá e em Jerusalém.

10 “Mas agora, ó nosso Deus, depois de tudo isto, o que é que podemos dizer? Pois abandonámos os mandamentos 11 que nos deste por meio dos teus servos, os profetas, dizendo: ‘A terra em que estão a entrar e da qual tomarão posse é uma terra impura por causa da impureza dos povos das terras em redor, por causa das suas práticas detestáveis. Eles encheram-na, de uma ponta à outra, com a sua impureza. 12 Portanto, não deem as vossas filhas aos filhos deles, nem aceitem as filhas deles para os vossos filhos, e jamais procurem a sua paz e prosperidade. Desse modo, vocês vão tornar-se fortes, comer do que a terra tem de melhor e tomar posse dela para os vossos filhos, para sempre.’ 13 E, depois de tudo o que nos aconteceu por causa das nossas más ações e da nossa grande culpa — tu, ó nosso Deus, não agiste connosco de acordo com os nossos erros, e permitiste que nós, que aqui estamos, sobrevivêssemos —, 14 será que violaremos novamente os teus mandamentos e formaremos alianças matrimoniais[*] com os povos que praticam estas coisas detestáveis? Será que não ficarias tão furioso connosco a ponto de nos destruíres por completo, sem nos deixares nenhum sobrevivente? 15 Ó Jeová, Deus de Israel, tu és justo, pois sobrevivemos como um restante até hoje. Aqui estamos, diante de ti, como culpados, pois, por causa deste pecado, é impossível permanecer de pé na tua presença.”

^ Esdr. 9:2 Lit.: “semente”.

^ Esdr. 9:4 Lit.: “tremiam diante das”.

^ Esdr. 9:8 Ou: “uma estaca de tenda”.

^ Esdr. 9:9 Ou: “um muro de proteção”.

^ Esdr. 9:14 Ou: “e realizaremos casamentos mistos”.

Esdras  10 : 1 - 44

10 Enquanto Esdras orava e fazia confissão, chorando prostrado diante da casa do verdadeiro Deus, uma grande multidão de israelitas — homens, mulheres e crianças — reuniu-se à sua volta; e o povo chorava muito. 2 Em vista disso, Secanias, filho de Jeiel, dos filhos de Elão, disse a Esdras: “Fomos infiéis ao nosso Deus, casando-nos com[*] mulheres estrangeiras dos povos das terras ao redor. Apesar disso, ainda há esperança para Israel. 3 Agora, façamos um pacto com o nosso Deus para mandar embora todas as esposas e os seus filhos, conforme a orientação de Jeová e dos que temem o[*] mandamento do nosso Deus. Vamos agir de acordo com a Lei. 4 Levanta-te, pois este assunto é da tua responsabilidade, e nós vamos apoiar-te. Sê forte e age.”

5 Então, Esdras levantou-se e fez com que os chefes dos sacerdotes, os levitas e todo o Israel jurassem que agiriam de acordo com o que tinha sido dito. Assim, fizeram o juramento. 6 Esdras retirou-se de diante da casa do verdadeiro Deus e foi à sala[*] de Jeoanã, filho de Eliasibe. Apesar de lá ir, não comeu pão nem bebeu água, em sinal de luto por causa da infidelidade do povo que tinha voltado do exílio.

7 De seguida, fizeram uma proclamação em Judá e Jerusalém para que todos os que tinham voltado do exílio se reunissem em Jerusalém; 8 e, segundo a decisão dos príncipes e dos anciãos, quem não chegasse no prazo de três dias teria todos os bens confiscados[*] e seria expulso da congregação do povo que tinha voltado do exílio. 9 Portanto, em três dias, isto é, no dia 20 do nono mês, todos os homens de Judá e de Benjamim se reuniram em Jerusalém. Todo o povo ficou sentado no pátio da casa do verdadeiro Deus, a tremer por causa daquele assunto e por causa da forte chuva.

10 Depois disso, Esdras, o sacerdote, levantou-se e disse-lhes: “Agiram de modo infiel, por se terem casado com mulheres estrangeiras, e assim aumentaram a culpa de Israel. 11 Agora, confessem o vosso erro a Jeová, o Deus dos vossos antepassados, e façam a sua vontade. Separem-se dos povos das terras em vosso redor e das esposas estrangeiras.” 12 Em resposta, toda a congregação disse em voz alta: “Temos a obrigação de fazer exatamente o que está a dizer. 13 No entanto, há muita gente aqui e estamos na estação das chuvas. Não é possível ficar do lado de fora, e o assunto não será resolvido num dia ou dois, pois fomos muito rebeldes nesta questão. 14 Portanto, por favor, deixe que os nossos príncipes representem toda a congregação; e que todos os que estão nas nossas cidades que se tenham casado com mulheres estrangeiras se apresentem num dia determinado, com os anciãos e os juízes de cada cidade, até fazermos recuar a ira ardente do nosso Deus, causada por este assunto.”

15 No entanto, Jonatã, filho de Asael, e Jazeías, filho de Ticvá, opuseram-se, e os levitas Mesulão e Sabetai apoiaram-nos. 16 Porém, os que tinham voltado do exílio fizeram o que estava combinado; e Esdras, o sacerdote, e os cabeças das casas paternas, todos designados por nome, reuniram-se à parte, no primeiro dia do décimo mês, para investigar o assunto. 17 E, no primeiro dia do primeiro mês, terminaram de resolver todos os casos de homens que se tinham casado com mulheres estrangeiras. 18 E descobriu-se que alguns dos filhos dos sacerdotes se tinham casado com mulheres estrangeiras; dos filhos de Jesua, filho de Jeozadaque, e dos seus irmãos: Maaseias, Eliézer, Jaribe e Gedalias. 19 Contudo, eles prometeram que mandariam[*] embora as suas esposas e que, por serem culpados, ofereceriam um carneiro do rebanho pela sua culpa.

20 Dos filhos de Imer, havia Hanani e Zebadias; 21 dos filhos de Harim: Maaseias, Elias, Semaías, Jeiel e Uzias; 22 e dos filhos de Pasur: Elioenai, Maaseias, Ismael, Netanel, Jozabade e Eleasá. 23 Dos levitas, havia Jozabade, Simei e Quelaías (isto é, Quelita), Petaías, Judá e Eliézer; 24 dos cantores: Eliasibe; e dos porteiros: Salum, Telém e Uri.

25 E dos israelitas, dos filhos de Parós, havia Ramias, Izias, Malquias, Miamim, Eleazar, Malquias e Benaia; 26 dos filhos de Elão: Matanias, Zacarias, Jeiel, Abdi, Jeremote e Elias; 27 dos filhos de Zatu: Elioenai, Eliasibe, Matanias, Jeremote, Zabade e Aziza; 28 dos filhos de Bebai: Jeoanã, Hananias, Zabai e Atlai; 29 dos filhos de Bani: Mesulão, Maluque, Adaías, Jasube, Seal e Jeremote; 30 dos filhos de Paate-Moabe: Adna, Quelal, Benaia, Maaseias, Matanias, Bezalel, Binui e Manassés; 31 dos filhos de Harim: Eliézer, Issias, Malquias, Semaías, Simeão, 32 Benjamim, Maluque e Semarias; 33 dos filhos de Hasum: Matenai, Matatá, Zabade, Elifelete, Jeremai, Manassés e Simei; 34 dos filhos de Bani: Maadai, Anrão, Uel, 35 Benaia, Bedeias, Queluí, 36 Vanias, Meremote, Eliasibe, 37 Matanias, Matenai e Jaasu; 38 dos filhos de Binui: Simei, 39 Selemias, Natã, Adaías, 40 Macnadebai, Sasai, Sarai, 41 Azarel, Selemias, Semarias, 42 Salum, Amarias e José; 43 e dos filhos de Nebo: Jeiel, Matitias, Zabade, Zebina, Jadai, Joel e Benaia. 44 Todos estes tinham tomado esposas estrangeiras, e eles mandaram-nas embora, a elas e aos filhos.

^ Esdr. 10:2 Ou: “acolhendo nas nossas casas”.

^ Esdr. 10:3 Lit.: “tremem diante do”.

^ Esdr. 10:6 Ou: “ao refeitório”.

^ Esdr. 10:8 Ou: “postos sob interdição”.

^ Esdr. 10:19 Lit.: “deram as suas mãos para mandar”.

Neemias  2 : 1 - 20

2 No mês de nisã,[*] no vigésimo ano do rei Artaxerxes, colocou-se vinho diante dele, e, como de costume, peguei no vinho e servi-o ao rei. No entanto, eu nunca tinha estado abatido na sua presença. 2 Por isso, o rei disse-me: “Porque é que estás tão abatido se não estás doente? Isso só pode ser tristeza de coração.” Nisto, fiquei com muito medo.

3 Então, eu disse ao rei: “Vida longa ao rei! Como é que eu não hei de estar abatido se a cidade onde os meus antepassados foram sepultados está em ruínas e os seus portões foram consumidos pelo fogo?” 4 O rei respondeu-me: “O que é que queres pedir?” Orei imediatamente ao Deus dos céus. 5 Eu disse então ao rei: “Se for do agrado do rei, e se o seu servo tiver achado favor diante do senhor, envie-me a Judá, à cidade onde estão sepultados os meus antepassados, para que eu a reconstrua.” 6 Por conseguinte, o rei, tendo a rainha[*] sentada ao seu lado, perguntou-me: “Quanto tempo durará a tua viagem, e quando é que voltarás?” Assim, o rei teve agrado em enviar-me e eu informei-o a respeito do tempo que passaria fora.

7 E eu disse ao rei: “Se for do agrado do rei, sejam-me dadas cartas para entregar aos governadores da região a oeste do rio Eufrates,[*] para que me deixem passar em segurança até chegar a Judá, 8 e também uma carta para Asafe, guarda do Parque Real,[*] para que me forneça madeira para as vigas dos portões da Fortaleza da Casa,[*] das muralhas da cidade e da casa em que vou ficar.” Portanto, o rei deu-me as cartas, visto que a boa mão do meu Deus estava sobre mim.

9 Por fim, cheguei à região a oeste do rio Eufrates[*] e dei as cartas do rei aos governadores. O rei também tinha enviado comigo chefes militares e cavaleiros. 10 Quando Sambalá, o horonita, e Tobias, o oficial[*] amonita, souberam disso, ficaram muito aborrecidos com a chegada de alguém para fazer alguma coisa a favor do povo de Israel.

11 Finalmente, cheguei a Jerusalém, onde fiquei durante três dias. 12 Então, levantei-me de noite, eu e alguns homens, mas não contei a ninguém o que o meu Deus tinha posto no meu coração para eu fazer por Jerusalém; e não levei nenhum outro animal comigo além daquele que eu montava. 13 Saí de noite pelo Portão do Vale, passei em frente à Fonte da Cobra Grande e fui até ao Portão dos Montes de Cinzas. Inspecionei as muralhas de Jerusalém, que estavam em ruínas, e os portões, que tinham sido consumidos pelo fogo. 14 Segui caminho até ao Portão da Fonte e ao Reservatório de Água do Rei, e não havia espaço suficiente para o animal que eu montava passar. 15 No entanto, continuei a subir o vale[*] durante a noite, a inspecionar a muralha; depois, retornei e entrei pelo Portão do Vale, e assim voltei.

16 Os subgovernadores não sabiam onde é que eu tinha ido nem o que eu estava a fazer, pois eu ainda não tinha dito nada aos judeus, nem aos sacerdotes, nem aos nobres, nem aos subgovernadores, nem aos outros trabalhadores. 17 Finalmente, disse-lhes: “Vejam como é difícil a situação em que nos encontramos. Jerusalém está em ruínas e os seus portões foram queimados com fogo. Venham, vamos reconstruir as muralhas de Jerusalém, para pôr fim a esta humilhação.” 18 De seguida, contei-lhes como a boa mão do meu Deus estava sobre mim e o que o rei me tinha dito. Perante isto, eles disseram: “Vamos começar imediatamente a reconstrução!” Portanto, encorajaram-se uns aos outros[*] para realizar essa boa obra.

19 Quando Sambalá, o horonita, Tobias, o oficial[*] amonita, e Gesém, o árabe, souberam disso, começaram a gozar connosco e a tratar-nos com desprezo, dizendo: “O que é que estão a fazer? Estão a rebelar-se contra o rei?” 20 Porém, eu respondi: “O Deus dos céus é quem fará com que sejamos bem-sucedidos, e nós, os seus servos, vamos começar a reconstrução; mas vocês não têm participação, nem direitos, nem história[*] em Jerusalém.”

^ Nee. 2:1 Veja o Ap. B15.

^ Nee. 2:6 Ou: “consorte real”.

^ Nee. 2:7 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Nee. 2:8 Ou: “da floresta do rei”.

^ Nee. 2:8 Ou: “do Templo”.

^ Nee. 2:9 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Nee. 2:10 Lit.: “servo”.

^ Nee. 2:15 Ou: “uádi”.

^ Nee. 2:18 Lit.: “fortaleceram as suas mãos”.

^ Nee. 2:19 Lit.: “servo”.

^ Nee. 2:20 Ou: “privilégios”.

Neemias  3 : 1 - 32

3 Eliasibe, o sumo sacerdote, e os seus irmãos, os sacerdotes, começaram a reconstruir o Portão das Ovelhas. Santificaram-no[*] e colocaram-lhe as portas; santificaram o trecho até à Torre de Meá e até à Torre de Hananel. 2 Os homens de Jericó reconstruíram o trecho seguinte; e Zacur, filho de Inri, reconstruiu o trecho seguinte.

3 Os filhos de Hassenaá reconstruíram o Portão do Peixe; colocaram-lhe o madeiramento e, depois, as portas, os ferrolhos e as trancas. 4 Meremote, filho de Urias, filho de Hacoz, fez consertos no trecho seguinte; Mesulão, filho de Berequias, filho de Mesezabel, fez consertos no trecho seguinte; Zadoque, filho de Baana, fez consertos no trecho seguinte. 5 E os tecoítas fizeram consertos no trecho seguinte, mas os seus homens de destaque não se quiseram rebaixar por trabalharem sob as ordens[*] dos encarregados da obra.

6 Joiada, filho de Paseia, e Mesulão, filho de Besodeias, consertaram o Portão da Cidade Antiga; colocaram-lhe o madeiramento e, depois, as portas, os ferrolhos e as trancas. 7 Melatias, o gibeonita, e Jadom, o meronotita, homens de Gibeão e de Mispá que estavam sob a autoridade[*] do governador da região a oeste do rio Eufrates,[*] fizeram consertos no trecho seguinte. 8 Uziel, um dos ourives, filho de Haraías, fez consertos no trecho seguinte; Hananias, um dos fabricantes de óleos perfumados,[*] fez consertos no trecho seguinte; e eles pavimentaram[*] Jerusalém até à Muralha Larga. 9 Refaías, filho de Hur, príncipe de metade do distrito de Jerusalém, fez consertos no trecho seguinte. 10 Jedaías, filho de Harumafe, fez consertos no trecho seguinte, em frente à sua própria casa; e Hatus, filho de Hasabneias, fez consertos no trecho seguinte.

11 Malquias, filho de Harim, e Hassube, filho de Paate-Moabe, consertaram outro trecho,[*] e também a Torre dos Fornos. 12 E Salum, filho de Haloés e príncipe de metade do distrito de Jerusalém, fez consertos no trecho seguinte, com as suas filhas.

13 Hanum e os habitantes de Zanoa consertaram o Portão do Vale; reconstruíram-no e colocaram-lhe as portas, os ferrolhos e as trancas. Também consertaram 1000 côvados[*] da muralha, até ao Portão dos Montes de Cinzas. 14 Malquias, filho de Recabe e príncipe do distrito de Bete-Haquerém, consertou o Portão dos Montes de Cinzas; reconstruiu-o e colocou-lhe as portas, os ferrolhos e as trancas.

15 Salum, filho de Col-Hozé e príncipe do distrito de Mispá, consertou o Portão da Fonte; reconstruiu o portão e o telhado, e colocou-lhe as portas, os ferrolhos e as trancas. Ele também consertou a muralha do Reservatório do Canal, perto do Jardim do Rei, até à Escadaria que desce da Cidade de David.

16 Neemias, filho de Azbuque e príncipe de metade do distrito de Bete-Zur, fez consertos no trecho seguinte, começando em frente ao Cemitério Real de David e indo até ao reservatório artificial e até à Casa dos Poderosos.

17 Os levitas fizeram consertos no trecho seguinte sob a supervisão de Reum, filho de Bani; Hasabias, príncipe de metade do distrito de Queila, fez consertos no trecho seguinte, representando o seu distrito. 18 E os seus irmãos fizeram consertos no trecho seguinte sob a supervisão de Bavai, filho de Henadade e príncipe de metade do distrito de Queila.

19 Ezer, filho de Jesua e príncipe de Mispá, consertou o trecho seguinte, em frente à subida para a Casa das Armas, junto ao Contraforte.

20 Baruque, filho de Zabai, trabalhou com zelo e consertou o trecho seguinte, desde o Contraforte até à entrada da casa de Eliasibe, o sumo sacerdote.

21 Meremote, filho de Urias, filho de Hacoz, consertou o trecho seguinte, desde a entrada da casa de Eliasibe até à extremidade da casa de Eliasibe.

22 Os sacerdotes, homens do distrito do Jordão,[*] fizeram consertos no trecho seguinte. 23 Benjamim e Hassube fizeram consertos no trecho seguinte, em frente à sua própria casa. Azarias, filho de Maaseias, filho de Ananias, fez consertos no trecho seguinte, perto da sua própria casa. 24 Binui, filho de Henadade, consertou o trecho seguinte, desde a casa de Azarias até ao Contraforte e até à esquina da muralha.

25 Palal, filho de Uzai, fez consertos no trecho seguinte, perto do Contraforte, em frente à torre que se projeta da Casa[*] do Rei, a de cima, que fica no Pátio da Guarda. Pedaías, filho de Parós, fez consertos no trecho seguinte.

26 Os servos do templo[*] que moravam em Ofel fizeram consertos até perto do Portão das Águas, no lado leste, e da torre saliente.

27 Os tecoítas consertaram o trecho seguinte, desde perto da grande torre saliente até à muralha de Ofel.

28 Os sacerdotes fizeram consertos no trecho acima do Portão dos Cavalos, cada um em frente à sua própria casa.

29 Zadoque, filho de Imer, fez consertos no trecho seguinte, em frente à sua própria casa.

Semaías, filho de Secanias e guarda do Portão do Leste, fez consertos no trecho seguinte.

30 Hananias, filho de Selemias, e Hanum, sexto filho de Zalafe, consertaram o trecho seguinte.

Mesulão, filho de Berequias, fez consertos no trecho seguinte, em frente à sua própria casa.[*]

31 Malquias, membro da associação dos ourives, fez consertos no trecho seguinte, até à casa dos servos do templo[*] e dos comerciantes, que fica perto do Portão de Inspeção, e até à sala que fica no alto da esquina da muralha.

32 E os ourives e os comerciantes fizeram consertos entre a sala que fica no alto da esquina da muralha e o Portão das Ovelhas.

^ Nee. 3:1 Ou: “Dedicaram-no”.

^ Nee. 3:5 Lit.: “não trouxeram o seu pescoço ao serviço”.

^ Nee. 3:7 Lit.: “que pertenciam ao trono”.

^ Nee. 3:7 Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ Nee. 3:8 Ou: “misturadores de perfumes”.

^ Nee. 3:8 Ou: “calçaram com pedras”.

^ Nee. 3:11 Ou: “trecho medido”.

^ Nee. 3:13 Cerca de 445 m. Veja o Ap. B14.

^ Nee. 3:22 Ou, possivelmente: “distrito próximo”.

^ Nee. 3:25 Ou: “do Palácio”.

^ Nee. 3:26 Ou: “Os netineus”. Lit.: “Os que foram dados”.

^ Nee. 3:30 Ou: “sala”.

^ Nee. 3:31 Ou: “dos netineus”. Lit.: “dos que foram dados”.

Neemias  4 : 1 - 23

4 Assim que Sambalá soube que estávamos a reconstruir a muralha, ficou furioso e muito aborrecido,[*] e começou a fazer pouco dos judeus. 2 E ele disse na presença dos seus irmãos e do exército de Samaria: “O que é que estes judeus fracos estão a fazer? Acham eles que vão fazer isto sozinhos? Será que vão oferecer sacrifícios? Pensam que vão terminar a obra num só dia? Vão fazer renascer as pedras queimadas dentre os montes de escombros poeirentos?”

3 Tobias, o amonita, estava ao seu lado e disse: “Até uma raposa que subisse esta muralha de pedras que estão a construir conseguiria derrubá-la.”

4 Ouve, ó nosso Deus, porque estamos a ser tratados com desprezo; faz com que a afronta deles recaia sobre as suas próprias cabeças, e que sejam levados cativos como despojo para uma terra estrangeira. 5 Não ignores a sua culpa nem deixes que o seu pecado seja apagado de diante de ti, pois eles insultaram os construtores.

6 Então, continuámos a construir a muralha. Fechámos todas as brechas e reconstruímo-la até metade da sua altura. E o povo continuou a empenhar-se de coração no trabalho.

7 Assim que Sambalá, Tobias, os árabes, os amonitas e os asdoditas souberam que o conserto das muralhas de Jerusalém estava a avançar e que as brechas estavam a ser fechadas, ficaram muito zangados. 8 Todos eles conspiraram para vir lutar contra Jerusalém e causar confusão. 9 No entanto, orámos ao nosso Deus e colocámos guardas de vigia, de dia e de noite, para nos protegermos contra eles.

10 No entanto, alguns entre o povo de Judá diziam: “Os trabalhadores[*] estão esgotados, e há demasiado entulho; nunca conseguiremos reconstruir a muralha.”

11 E os nossos inimigos diziam: “Antes que eles se apercebam ou que nos vejam, entraremos no seu meio; vamos matá-los e parar a obra.”

12 Sempre que os judeus que moravam perto deles entravam na cidade, eles diziam-nos, vez após vez:[*] “Eles vão atacar-nos de todos os lados.”

13 Por conseguinte, coloquei guardas nas partes mais baixas e desprotegidas, atrás da muralha; posicionei-os, divididos por famílias, armados com espadas, lanças e arcos. 14 Quando percebi que estavam com medo, fui imediatamente dizer aos nobres, aos subgovernadores e ao restante do povo: “Não tenham medo deles. Lembrem-se de Jeová, que é grande e inspira temor, e lutem pelos vossos irmãos, filhos e filhas, esposas e lares.”

15 Depois de os nossos inimigos saberem que tínhamos descoberto o que eles estavam a fazer, e que o verdadeiro Deus tinha frustrado os seus planos, todos nós voltámos a trabalhar na muralha. 16 Daquele dia em diante, metade dos meus homens trabalhava na obra, enquanto a outra metade ficava de guarda com lanças, escudos, arcos e cotas de malha. E os príncipes apoiavam[*] todos os da casa de Judá, 17 que reconstruíam a muralha. Os carregadores faziam o trabalho com uma das mãos, e com a outra seguravam uma arma.[*] 18 Cada um dos construtores tinha uma espada à cintura enquanto trabalhava, e o homem que tocava a buzina ficava ao meu lado.

19 Então, eu disse aos nobres, aos subgovernadores e ao restante do povo: “A obra é grande e extensa, e estamos espalhados ao longo da muralha, muito longe uns dos outros. 20 Quando ouvirem o som da buzina, juntem-se a nós onde estivermos. O nosso Deus lutará por nós.”

21 Assim, continuávamos a trabalhar enquanto a outra metade ficava com as lanças na mão, desde o raiar do dia até aparecerem as estrelas. 22 Naquele tempo, eu disse ao povo: “Que todos os homens e os seus ajudantes passem a noite em Jerusalém. À noite, eles servirão como guardas para nós e, durante o dia, trabalharão na obra.” 23 Por isso é que eu, os meus irmãos, os meus ajudantes e os guardas que me seguiam nunca tirávamos as vestes. Cada um mantinha a sua arma na mão direita.

^ Nee. 4:1 Ou: “ofendido”.

^ Nee. 4:10 Ou: “carregadores”.

^ Nee. 4:12 Lit.: “dez vezes”.

^ Nee. 4:16 Lit.: “estavam atrás de”.

^ Nee. 4:17 Ou: “arma de arremesso”.

Neemias  5 : 1 - 19

5 Entretanto, os homens e as suas esposas levantaram um grande clamor contra os seus irmãos judeus. 2 Alguns diziam: “Nós, os nossos filhos e as nossas filhas somos muitos. Precisamos de conseguir cereais para comermos e continuarmos vivos.” 3 Outros diziam: “Estamos a dar os nossos campos, as nossas vinhas e as nossas casas como garantia para conseguir cereais por causa da falta de alimentos.” 4 Ainda outros diziam: “Pedimos dinheiro emprestado para pagar o tributo do rei, dando os nossos campos e as nossas vinhas como garantia. 5 Ora, nós e os nossos irmãos somos da mesma carne e do mesmo sangue,[*] e os nossos filhos são como os filhos deles, mas, ainda assim, temos de sujeitar os nossos filhos e as nossas filhas à escravidão, e algumas das nossas filhas já são escravas. E nada podemos fazer para impedi-lo, porque os nossos campos e as nossas vinhas já pertencem a outros.”

6 Ao ouvir o seu clamor e estas palavras, fiquei muito zangado. 7 Então, refleti com cuidado sobre este assunto e comecei a repreender os nobres e os subgovernadores, dizendo: “Todos vocês estão a exigir juros[*] dos vossos próprios irmãos.”

Além disso, convoquei uma grande assembleia por causa deles. 8 Eu disse-lhes: “Na medida do possível, nós voltámos a comprar os nossos irmãos judeus que tinham sido vendidos às nações. Mas agora vocês vão vender os vossos próprios irmãos? Será que também vamos ter de comprá-los outra vez?” Diante disso, ficaram calados, sem saber o que dizer. 9 De seguida, eu disse-lhes: “O que vocês estão a fazer não é correto. Não deviam andar no temor do nosso Deus para que as nações, os nossos inimigos, não gozem connosco? 10 Eu, os meus irmãos e os meus ajudantes também lhes emprestamos dinheiro e cereais. Por favor, vamos parar de emprestar a juros. 11 Por favor, devolvam-lhes, ainda hoje, os seus campos, vinhas, olivais e casas, bem como o centésimo[*] do dinheiro, dos cereais, do vinho novo e do azeite que estão a exigir deles como juros.”

12 Então, eles responderam: “Nós vamos devolver-lhes essas coisas e não lhes exigiremos nada. Faremos exatamente o que disse.” Chamei, portanto, os sacerdotes e fiz com que aqueles homens jurassem que cumpririam a promessa. 13 Depois, sacudi as dobras da minha roupa[*] e disse: “De igual modo, que o verdadeiro Deus sacuda para fora das suas casas e das suas propriedades todos aqueles que não cumprirem esta promessa e que, desta maneira, sejam sacudidos e fiquem sem nada.” Então, toda a congregação disse: “Amém!”[*] e louvaram a Jeová. E o povo cumpriu o que prometeu.

14 Além disso, desde o dia em que ele[*] me nomeou governador na terra de Judá, do vigésimo ano ao trigésimo segundo ano do rei Artaxerxes, isto é, por 12 anos, nem eu nem os meus irmãos comemos o pão a que o governador tem direito. 15 Contudo, os governadores antes de mim tinham sobrecarregado o povo e, todos os dias, exigiam-lhes 40 siclos[*] de prata para comprarem pão e vinho. Até os seus ajudantes oprimiam o povo. No entanto, eu não agi assim por temor de Deus.

16 Além disso, participei na obra desta muralha, e nós não adquirimos nenhum campo; todos os meus ajudantes estavam ali reunidos para a obra. 17 Havia 150 judeus e subgovernadores que comiam à minha mesa, além dos que vinham das nações vizinhas. 18 Todos os dias, eram preparados para mim[*] um touro, seis das melhores ovelhas, e aves; e a cada dez dias tínhamos todo o tipo de vinho em abundância. Apesar de tudo isso, não exigi o pão a que o governador tem direito, porque o povo já estava sobrecarregado com o trabalho. 19 Lembra-te de mim com favor,[*] ó meu Deus, por tudo o que fiz em benefício deste povo.

^ Nee. 5:5 Lit.: “como a carne dos nossos irmãos é a nossa carne”.

^ Nee. 5:7 Ou: “usura”.

^ Nee. 5:11 Ou: “um por cento”, isto é, por mês.

^ Nee. 5:13 Lit.: “sacudi o meu colo”.

^ Nee. 5:13 Ou: “Assim seja!”

^ Nee. 5:14 Isto é, o rei.

^ Nee. 5:15 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Nee. 5:18 Ou: “por minha conta”.

^ Nee. 5:19 Ou: “para o meu bem”.

Neemias  6 : 1 - 19

6 Assim que Sambalá, Tobias, Gesém, o árabe, e os nossos outros inimigos foram informados de que eu tinha reconstruído a muralha e que já não havia nenhuma brecha nela (embora eu ainda não lhe tivesse colocado as portas nas entradas), 2 Sambalá e Gesém mandaram-me imediatamente a seguinte mensagem: “Vem, marquemos encontro num dos vilarejos do vale[*] de Ono.” Na verdade, eles estavam a tramar fazer-me mal. 3 Portanto, enviei mensageiros para que lhes dissessem: “Estou envolvido numa grande obra e não posso ir. Porque é que a obra havia de ser interrompida enquanto eu me ausento para ir ter convosco?” 4 Eles enviaram-me a mesma mensagem quatro vezes, e eu dei-lhes sempre a mesma resposta.

5 Então, Sambalá enviou-me o seu ajudante com a mesma mensagem, pela quinta vez, com uma carta aberta na mão, 6 na qual estava escrito: “Ouviu-se dizer entre as nações, e Gesém também o confirma, que tu e os judeus estão a tramar uma rebelião — é por isso que estão a reconstruir a muralha. E, segundo o que se diz, tu serás o rei deles. 7 Além disso, designaste profetas para proclamarem em toda a cidade de Jerusalém a teu respeito: ‘Há um rei em Judá!’ Ora, estas coisas serão comunicadas ao rei. Portanto, vem para conversarmos sobre o assunto.”

8 No entanto, eu enviei-lhe a seguinte resposta: “Não aconteceu nada disso que estás a dizer; tudo isso é invenção tua.”[*] 9 Pois todos eles tentavam amedrontar-nos, e diziam: “As suas mãos vão cansar-se da obra, e ela não será concluída.” Por isso, ó Deus, fortalece as minhas mãos!

10 De seguida, fui à casa de Semaías, filho de Delaías, filho de Meetabel, que estava ali confinado. Ele disse: “Marquemos encontro na casa do verdadeiro Deus, dentro do templo, e fechemos as portas do templo, pois virão para te matar. Eles virão de noite com o objetivo de te matar.” 11 Contudo, eu disse: “Será que um homem como eu deve fugir? Será que um homem como eu pode entrar no templo e continuar vivo? Não entrarei!” 12 Assim, percebi que Deus não o tinha enviado, mas que Tobias e Sambalá o tinham contratado para declarar esta profecia contra mim. 13 Ele tinha sido contratado para me amedrontar e para me fazer pecar. Desse modo, eles teriam um motivo para manchar a minha reputação e humilhar-me.

14 Ó meu Deus, lembra-te de Tobias e de Sambalá, bem como das suas ações, e também de Noadias, a profetisa, e dos outros profetas que, vez após vez, tentaram amedrontar-me.

15 A muralha foi concluída em 52 dias, no dia 25 de elul.[*]

16 Quando os nossos inimigos souberam disso e todas as nações ao redor o viram, sentiram-se muito humilhados[*] e reconheceram que foi com a ajuda do nosso Deus que a obra tinha sido feita. 17 Naqueles dias, os nobres de Judá enviavam muitas cartas a Tobias, e Tobias respondia. 18 Havia muitos em Judá que lhe tinham jurado fidelidade, pois ele era genro de Secanias, filho de Ará, e Jeoanã, filho de Tobias, tinha-se casado com a filha de Mesulão, filho de Berequias. 19 Além disso, falavam-me sempre bem dele e relatavam-lhe o que eu dizia. Então, Tobias enviava cartas para me amedrontar.

^ Nee. 6:2 Lit.: “na planície de vale”.

^ Nee. 6:8 Lit.: “vem do teu coração”.

^ Nee. 6:15 Veja o Ap. B15.

^ Nee. 6:16 Ou: “decaíram muito aos seus próprios olhos”.

Neemias  8 : 1 - 18

8 Então, todo o povo se reuniu de comum acordo na praça em frente ao Portão das Águas, e disseram a Esdras, o copista,[*] que trouxesse o livro da Lei de Moisés, que Jeová tinha dado a Israel. 2 Assim, no primeiro dia do sétimo mês, Esdras, o sacerdote, trouxe o livro da Lei perante a congregação, composta de homens, de mulheres e de todos os que eram capazes de compreender o que era dito. 3 E ele leu-o em voz alta na praça em frente ao Portão das Águas, desde o amanhecer até ao meio-dia, para os homens, as mulheres e todos os que já eram capazes de compreender; e o povo ouviu atentamente a leitura do livro da Lei. 4 Esdras, o copista,[*] estava de pé num estrado de madeira feito para a ocasião. Ao lado dele, à sua direita, estavam, de pé, Matitias, Sema, Anaías, Urias, Hilquias e Maaseias; e, à sua esquerda, estavam Pedaías, Misael, Malquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.

5 Esdras abriu o livro à vista de todo o povo, pois estava num lugar mais alto do que o povo. Quando ele abriu o livro, todos se levantaram. 6 Esdras louvou então a Jeová, o verdadeiro Deus, o Grande, e todo o povo respondeu “Amém![*] Amém!” e levantou as mãos. Curvaram-se então e prostraram-se perante Jeová com o rosto por terra. 7 E Jesua, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maasias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã e Pelaías, que eram levitas, explicavam a Lei ao povo, que continuava de pé. 8 E liam em voz alta o livro, a Lei do verdadeiro Deus, explicando-a claramente e dando-lhe o sentido; assim, ajudavam o povo a entender o que estava a ser lido.[*]

9 Neemias, que era o governador[*] na altura, Esdras, o sacerdote e copista,[*] e os levitas que estavam a instruir o povo, disseram a todos: “O dia de hoje é santo para Jeová, vosso Deus. Não lamentem nem chorem.” Pois todo o povo chorava enquanto ouvia as palavras da Lei. 10 Ele disse-lhes: “Vão, comam da melhor comida[*] e bebam coisas doces, e enviem comida aos que não têm nada preparado; pois este dia é santo para o nosso Senhor. Não fiquem tristes, pois a alegria que vem de Jeová é a vossa fortaleza.[*]” 11 E os levitas acalmavam todo o povo, dizendo: “Não chorem, pois este dia é santo; não fiquem tristes.” 12 Portanto, todo o povo se foi embora para comer e beber; também enviaram porções de alimento a outros, e ficaram muito alegres, pois entenderam as palavras que lhes tinham sido declaradas.

13 E, no segundo dia, os cabeças das casas paternas de todo o povo, bem como os sacerdotes e os levitas, reuniram-se à volta de Esdras, o copista,[*] para entender melhor as palavras da Lei. 14 Então, encontraram escrito na Lei que Jeová, por meio de Moisés, tinha ordenado que os israelitas morassem em barracas[*] durante a festividade do sétimo mês, 15 e que proclamassem e anunciassem o seguinte em todas as suas cidades e em Jerusalém: “Vão à região montanhosa e tragam ramos frondosos de oliveira, de pinheiro, de murta e de palmeira, e também ramos frondosos de outras árvores, para fazer barracas, conforme está escrito.”

16 Seguidamente, o povo foi e trouxe ramos, a fim de fazer barracas para si, cada um no seu próprio terraço, bem como nos seus pátios, nos pátios da casa do verdadeiro Deus, na praça do Portão das Águas e na praça do Portão de Efraim. 17 Deste modo, todos os da congregação que tinham voltado do cativeiro fizeram barracas e foram morar nas barracas. Os israelitas não celebravam assim a festividade desde os dias de Josué, filho de Num, até àquele dia, de modo que houve muita alegria. 18 E a Lei do verdadeiro Deus foi lida todos os dias, desde o primeiro dia até ao último. Eles celebraram a festividade por sete dias, e houve uma assembleia solene no oitavo dia, conforme era exigido.

^ Nee. 8:1 Ou: “escriba”.

^ Nee. 8:4 Ou: “escriba”.

^ Nee. 8:6 Ou: “Assim seja!”

^ Nee. 8:8 Ou: “davam entendimento na leitura”.

^ Nee. 8:9 Ou: “Tirsata”, título persa do governador de uma província.

^ Nee. 8:9 Ou: “escriba”.

^ Nee. 8:10 Lit.: “coisas gordurosas”.

^ Nee. 8:10 Ou: “força”.

^ Nee. 8:13 Ou: “escriba”.

^ Nee. 8:14 Ou: “abrigos temporários”.

Neemias  9 : 1 - 38

9 No dia 24 do mês, os israelitas reuniram-se para jejuar, vestidos de serapilheira[*] e cobertos de pó. 2 Os de descendência israelita separaram-se de todos os estrangeiros e, de pé, confessaram os seus pecados e os erros dos seus pais. 3 Durante três horas,[*] estiveram de pé nos seus lugares, leu-se em voz alta o livro da Lei de Jeová, seu Deus, e passaram outras três horas a fazer confissão e a curvar-se diante de Jeová, seu Deus.

4 Jesua, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani puseram-se de pé no estrado elevado dos levitas e clamaram em voz alta a Jeová, seu Deus. 5 E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías disseram: “Levantem-se e louvem a Jeová, vosso Deus, por toda a eternidade.[*] Ó Deus, que eles louvem o teu glorioso nome, que está acima de toda a bênção e louvor.

6 “Só tu és Jeová. Tu fizeste os céus, sim, o céu dos céus e todo o seu exército, a terra e tudo o que há nela, os mares e tudo o que há neles. E preservas vivos a todos eles, e o exército dos céus curva-se perante ti. 7 Tu és Jeová, o verdadeiro Deus, aquele que escolheu Abrão, que o tirou de Ur dos caldeus e que lhe deu o nome de Abraão. 8 Tu viste que o seu coração te era fiel. Por isso, fizeste um pacto com ele para lhe dar a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos perizeus, dos jebuseus e dos girgaseus, a ele e à sua descendência;[*] e cumpriste as tuas promessas porque és justo.

9 “Viste a aflição dos nossos antepassados no Egito e ouviste o seu clamor junto ao mar Vermelho. 10 Então, realizaste sinais e milagres contra o Faraó e todos os seus servos, e contra todo o povo da sua terra, pois sabias que eles agiam presunçosamente contra o teu povo. Fizeste para ti um nome que permanece até hoje. 11 Dividiste o mar diante deles, de modo que atravessaram o mar em terra seca, e lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra lançada em águas agitadas. 12 Guiaste-os de dia com uma coluna de nuvem e de noite com uma coluna de fogo, para iluminar-lhes o caminho em que deviam andar. 13 Desceste sobre o monte Sinai, falaste com eles desde o céu e deste-lhes julgamentos justos, leis verdadeiras,[*] e decretos e mandamentos bons. 14 Deste-lhes a conhecer o teu santo sábado, e deste-lhes mandamentos, decretos e uma lei por meio do teu servo Moisés. 15 Deste-lhes pão do céu quando estavam com fome, fizeste sair água do rochedo quando estavam com sede, e disseste-lhes que entrassem e tomassem posse da terra que tinhas jurado[*] dar-lhes.

16 “No entanto, os nossos antepassados agiram presunçosamente. Ficaram obstinados[*] e não escutaram os teus mandamentos. 17 Não quiseram escutar e não se lembraram dos atos extraordinários que realizaste entre eles, mas ficaram obstinados[*] e designaram um cabeça para retornarem à escravidão no Egito. Tu, porém, és um Deus sempre pronto a perdoar,[*] compassivo[*] e misericordioso, paciente[*] e cheio de amor leal,[*] e tu não os abandonaste. 18 Mesmo quando fizeram para si uma estátua de metal[*] em forma de bezerro e disseram: ‘Este é o nosso Deus, que nos tirou do Egito’, e cometeram grandes atos de desrespeito, 19 mesmo assim, tu, na tua grande misericórdia, não os abandonaste no deserto. A coluna de nuvem, que os guiava de dia no caminho, não se afastou deles, nem a coluna de fogo, que iluminava à noite o caminho em que deviam andar. 20 Deste-lhes o teu bom espírito para que agissem com entendimento,[*] não lhes negaste o teu maná e deste-lhes água quando estavam com sede. 21 Por 40 anos, deste-lhes alimento no deserto. Não lhes faltava nada. As suas roupas não se gastavam, e os seus pés não ficavam inchados.

22 “Deste-lhes reinos e povos, repartindo as terras entre eles; assim, tomaram posse da terra de Síon, isto é, a terra do rei de Hésbon, e também da terra de Ogue, rei de Basã. 23 E multiplicaste os seus filhos como as estrelas dos céus. Então, levaste-os à terra que prometeste aos seus antepassados, em que eles entrariam e da qual tomariam posse. 24 Portanto, eles entraram e tomaram posse da terra, e subjugaste diante deles os cananeus, que eram os habitantes daquela terra, e entregaste-os nas mãos deles, tanto os seus reis como os povos que moravam na terra, para que fizessem com eles o que bem entendessem. 25 Eles capturaram cidades fortificadas e terras férteis,[*] e tomaram posse de casas cheias de todo o tipo de coisas boas, de cisternas já escavadas, de vinhas, de olivais e de árvores frutíferas em abundância. Por conseguinte, comeram, ficaram satisfeitos, engordaram e desfrutaram da tua grande bondade.

26 “No entanto, eles tornaram-se desobedientes, rebelaram-se contra ti e viraram as costas à tua Lei.[*] Mataram os teus profetas, que os advertiam para que voltassem para ti, e cometeram atos de grande desrespeito. 27 Por causa disso, entregaste-os nas mãos dos seus inimigos, que lhes causavam aflição. No entanto, eles clamavam por ti, no tempo da aflição, e eram ouvidos por ti desde os céus. E era por causa da tua grande misericórdia que tu lhes davas salvadores para livrá-los das mãos dos seus inimigos.

28 “No entanto, assim que obtinham alívio, voltavam a fazer o que era mau diante de ti. Era por isso que tu os abandonavas nas mãos dos seus inimigos, que os dominavam.[*] Então, retornavam a ti, clamavam pela tua ajuda e eram ouvidos por ti desde os céus, e tu os livravas vez após vez, por causa da tua grande misericórdia. 29 Tu advertiste-os para que voltassem à tua Lei, mas eles comportaram-se presunçosamente e não quiseram escutar os teus mandamentos. Pecaram contra os teus decretos, por meio dos quais o homem viverá se os cumprir. Eles teimaram em virar-te as costas, foram obstinados e não quiseram escutar. 30 Foste paciente com eles por muitos anos e continuaste a adverti-los por meio do teu espírito, usando os teus profetas, mas eles não quiseram dar ouvidos. Por fim, entregaste-os nas mãos dos povos das terras ao redor. 31 E, na tua grande misericórdia, tu não os exterminaste nem os abandonaste, pois és um Deus compassivo[*] e misericordioso.

32 “E agora, ó nosso Deus, o Deus grande, poderoso e que inspira temor, que guarda o seu pacto e demonstra amor leal, não olhes com indiferença para todas as dificuldades que nos sobrevieram a nós, aos nossos reis, aos nossos príncipes, aos nossos sacerdotes, aos nossos profetas, aos nossos antepassados e a todo o teu povo, desde os dias dos reis da Assíria até ao dia de hoje. 33 Tu foste justo em tudo o que nos aconteceu, pois agiste fielmente; nós é que agimos mal. 34 Quanto aos nossos reis, príncipes, sacerdotes e antepassados, eles não obedeceram à tua Lei, nem prestaram atenção aos teus mandamentos nem às tuas advertências,[*] que lhes deste. 35 Mesmo quando estavam no seu reino, usufruindo da imensa bondade que lhes demonstraste, na terra ampla e fértil[*] que lhes entregaste, eles não te serviram nem abandonaram as suas práticas más. 36 Por isso, hoje, somos escravos, sim, escravos na terra que deste aos nossos antepassados para que eles comessem dos seus frutos e das suas coisas boas. 37 A grande produção desta terra vai para os reis que puseste sobre nós por causa dos nossos pecados. Eles governam como bem entendem sobre os nossos corpos e sobre os nossos animais, e nós estamos em grande aflição.

38 “Portanto, em vista de tudo isto, fazemos um pacto solene por escrito, que é confirmado com o selo dos nossos príncipes, dos nossos levitas e dos nossos sacerdotes.”

^ Nee. 9:1 Veja o Glossário.

^ Nee. 9:3 Lit.: “uma quarta parte do dia”.

^ Nee. 9:5 Ou: “de eternidade a eternidade”.

^ Nee. 9:8 Lit.: “semente”.

^ Nee. 9:13 Ou: “confiáveis”.

^ Nee. 9:15 Lit.: “levantado a tua mão para”.

^ Nee. 9:16 Lit.: “Endureceram a sua cerviz”.

^ Nee. 9:17 Lit.: “endureceram a sua cerviz”.

^ Nee. 9:17 Ou: “um Deus de atos de perdão”.

^ Nee. 9:17 Ou: “benevolente”.

^ Nee. 9:17 Ou: “vagaroso em irar-se”.

^ Nee. 9:17 Ou: “bondade”.

^ Nee. 9:18 Ou: “estátua fundida”.

^ Nee. 9:20 Ou: “perspicácia”.

^ Nee. 9:25 Ou: “ricas”.

^ Nee. 9:26 Lit.: “e lançaram a tua Lei para trás das suas costas”.

^ Nee. 9:28 Ou: “oprimiam”.

^ Nee. 9:31 Ou: “benevolente”.

^ Nee. 9:34 Ou: “aos teus lembretes”.

^ Nee. 9:35 Ou: “rica”.

Neemias  12 : 1 - 47

12 Estes foram os sacerdotes e os levitas que voltaram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesua: Seraías, Jeremias, Esdras, 2 Amarias, Maluque, Hatus, 3 Secanias, Reum, Meremote, 4 Ido, Ginetoi, Abias, 5 Miamim, Maadias, Bilga, 6 Semaías, Joiaribe, Jedaías, 7 Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías. Estes eram os cabeças dos sacerdotes e dos seus irmãos nos dias de Jesua.

8 Os levitas eram Jesua, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá e Matanias, que dirigia os cânticos de agradecimento com os seus irmãos. 9 Bacbuquias e Uni, seus irmãos, ficavam de frente para eles, servindo como guardas.[*] 10 Jesua tornou-se pai de Joiaquim, Joiaquim tornou-se pai de Eliasibe, e Eliasibe de Joiada. 11 Joiada tornou-se pai de Jonatã, e Jonatã tornou-se pai de Jadua.

12 Nos dias de Joiaquim, estes eram os sacerdotes, os cabeças de casas paternas: Meraías, da casa de Seraías; Hananias, da casa de Jeremias; 13 Mesulão, da casa de Esdras; Jeoanã, da casa de Amarias; 14 Jonatã, da casa de Maluqui; José, da casa de Sebanias; 15 Adna, da casa de Harim; Helcai, da casa de Meraiote; 16 Zacarias, da casa de Ido; Mesulão, da casa de Ginetom; 17 Zicri, da casa de Abias; . . .,[*] da casa de Miniamim; Piltai, da casa de Moadias; 18 Samua, da casa de Bilga; Jeonatã, da casa de Semaías; 19 Matenai, da casa de Joiaribe; Uzi, da casa de Jedaías; 20 Calai, da casa de Salai; Éber, da casa de Amoque; 21 Hasabias, da casa de Hilquias; e Netanel, da casa de Jedaías.

22 Os cabeças das casas paternas dos levitas, bem como dos sacerdotes, foram registados nos dias de Eliasibe, Joiada, Joanã e Jadua, isto é, até ao reinado de Dario, o persa.

23 Os levitas que eram cabeças de casas paternas foram inscritos no livro dos registos históricos até aos dias de Joanã, filho de Eliasibe. 24 Os cabeças dos levitas eram Hasabias, Serebias e Jesua, filho de Cadmiel; e os seus irmãos ficavam de frente para eles, um grupo de guardas ao lado de outro grupo de guardas, para oferecer louvores e agradecimentos de acordo com as instruções de David, o homem do verdadeiro Deus. 25 Matanias, Bacbuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube ficavam de guarda como porteiros, vigiando os depósitos que ficavam junto aos portões. 26 Eles serviram nos dias de Joiaquim, filho de Jesua, filho de Jozadaque, e nos dias de Neemias, o governador, e de Esdras, o sacerdote e copista.[*]

27 Por ocasião da inauguração das muralhas de Jerusalém, procuraram os levitas e trouxeram-nos a Jerusalém, de todos os lugares onde moravam, para celebrar a inauguração com alegria e cânticos de agradecimento, com címbalos, instrumentos de cordas e harpas. 28 E os filhos dos cantores[*] reuniram-se, vindo do distrito,[*] de todos os arredores de Jerusalém, dos povoados dos netofatitas, 29 de Bete-Gilgal, e dos campos de Geba e de Azmavete, pois os cantores tinham construído os seus próprios povoados ao redor de Jerusalém. 30 E os sacerdotes e os levitas purificaram-se, e purificaram também o povo, os portões e a muralha.

31 Então, fiz com que os príncipes de Judá subissem ao alto da muralha. Além disso, organizei dois grandes coros de agradecimento e dois grupos de pessoas para segui-los. Um foi para a direita, pelo alto da muralha, em direção ao Portão dos Montes de Cinzas. 32 Osaías e metade dos príncipes de Judá foram atrás deles, 33 juntamente com Azarias, Esdras, Mesulão, 34 Judá, Benjamim, Semaías e Jeremias. 35 Com eles estavam alguns dos filhos dos sacerdotes com trombetas: Zacarias, filho de Jonatã, filho de Semaías, filho de Matanias, filho de Micaías, filho de Zacur, filho de Asafe, 36 e os seus irmãos Semaías, Azarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel, Judá e Hanani. Eles usavam os instrumentos musicais de David, o homem do verdadeiro Deus; e Esdras, o copista,[*] ia à frente deles. 37 No Portão da Fonte, seguiram em frente pela subida da muralha, passando por cima da Escadaria da Cidade de David e acima da Casa de David, e seguiram até ao Portão das Águas, do lado leste.

38 O outro coro de agradecimento foi pelo lado oposto,[*] e eu fui atrás dele com metade do povo, seguindo pelo alto da muralha, passando pela Torre dos Fornos, até à Muralha Larga 39 e até ao Portão de Efraim, e daí para o Portão da Cidade Antiga, para o Portão do Peixe, para a Torre de Hananel, para a Torre de Meá e para o Portão das Ovelhas, parando no Portão da Guarda.

40 Por fim, os dois coros de agradecimento pararam diante da casa do verdadeiro Deus, assim como eu, acompanhado de metade dos subgovernadores, 41 e os sacerdotes Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com as suas trombetas, 42 e também Maaseias, Semaías, Eleazar, Uzi, Jeoanã, Malquias, Elão e Ezer. E os cantores cantaram alto sob a supervisão de Izraías.

43 Naquele dia, ofereceram grandes sacrifícios e alegraram-se, pois o verdadeiro Deus encheu-os de muita alegria. As mulheres e as crianças também se alegraram, de modo que a alegria de Jerusalém se fazia ouvir ao longe.

44 Naquele dia, designaram-se homens como encarregados dos depósitos para as contribuições, para as primícias e para os décimos.[*] Ali deveriam recolher o que trouxessem dos campos das cidades como porções exigidas pela Lei para os sacerdotes e para os levitas, pois havia alegria em Judá por causa dos sacerdotes e dos levitas que estavam de serviço. 45 E eles começaram a cuidar dos deveres para com o seu Deus e da obrigação para com a purificação, e os cantores e os porteiros fizeram o mesmo, de acordo com as instruções de David e do seu filho Salomão. 46 Pois há muito tempo, nos dias de David e de Asafe, havia regentes[*] para os cantores e para os cânticos de louvor e de agradecimento a Deus. 47 Nos dias de Zorobabel e nos dias de Neemias, todo o Israel dava porções aos cantores e aos porteiros, de acordo com as suas necessidades diárias. Também separavam a porção dos levitas, e os levitas separavam a porção dos descendentes de Arão.

^ Nee. 12:9 Ou, possivelmente: “durante o serviço de adoração”.

^ Nee. 12:17 Aparentemente, o texto hebraico omite aqui um nome.

^ Nee. 12:26 Ou: “escriba”.

^ Nee. 12:28 Ou: “E os cantores treinados”.

^ Nee. 12:28 Isto é, do distrito ao redor do Jordão.

^ Nee. 12:36 Ou: “escriba”.

^ Nee. 12:38 Ou: “foi à frente”.

^ Nee. 12:44 Ou: “dízimos”.

^ Nee. 12:46 Lit.: “cabeças”.

Neemias  13 : 1 - 31

13 Naquele dia, o livro de Moisés foi lido na presença do povo. Estava lá escrito que os amonitas e os moabitas nunca deveriam fazer parte da congregação do verdadeiro Deus, 2 pois não tinham ido ao encontro dos israelitas com pão e água; mas, em vez disso, tinham contratado Balaão para amaldiçoá-los. No entanto, o nosso Deus transformou a maldição numa bênção. 3 Assim que ouviram a Lei, começaram a separar de Israel todos os de descendência estrangeira.[*]

4 Antes disso, o sacerdote encarregado dos depósitos[*] da casa[*] do nosso Deus era Eliasibe, parente de Tobias. 5 Ele tinha colocado à disposição de Tobias um grande depósito[*] no lugar onde antes se costumava guardar a oferta de cereais, o olíbano, os utensílios, o décimo[*] dos cereais, do vinho novo e do azeite, que, de direito, cabe aos levitas, aos cantores e aos porteiros, bem como a contribuição para os sacerdotes.

6 Durante todo esse tempo, eu não estava em Jerusalém, pois tinha voltado ao rei no trigésimo segundo ano de Artaxerxes, rei de Babilónia. Algum tempo depois, pedi ao rei para me ausentar. 7 Cheguei então a Jerusalém e vi o terrível mal que Eliasibe tinha feito. Ele tinha beneficiado Tobias, cedendo-lhe um depósito no pátio da casa do verdadeiro Deus. 8 Fiquei muito indignado com aquilo e, por isso, atirei todos os móveis de Tobias para fora do depósito.[*] 9 Depois, ordenei que purificassem os depósitos,[*] onde voltei a colocar os utensílios da casa do verdadeiro Deus, com a oferta de cereais e o olíbano.

10 Soube também que os levitas não estavam a receber as suas porções, de modo que os levitas e os cantores que faziam o serviço se tinham ido embora, cada um para o seu campo. 11 Então, comecei a repreender os subgovernadores, dizendo-lhes: “Porque é que a casa do verdadeiro Deus está a ser negligenciada?” Assim, reuni os levitas e designei-os novamente aos seus postos. 12 E todo o Judá trouxe o décimo dos cereais, do vinho novo e do azeite aos depósitos. 13 Então, designei Selemias, o sacerdote, Zadoque, o copista,[*] e Pedaías, um dos levitas, como responsáveis pelos depósitos, e, como assistente, designei-lhes Hanã, filho de Zacur, filho de Matanias, pois eram considerados homens de confiança. Eles tinham a responsabilidade de fazer a distribuição de provisões pelos seus irmãos.

14 Lembra-te de mim, ó meu Deus, pelo que fiz, e não apagues os atos de amor leal que realizei pela casa do meu Deus e pelos serviços que se fazem nela.[*]

15 Naqueles dias, em Judá, vi pessoas a pisar uvas em lagares de vinho no sábado, a recolher montes de cereais e a carregar os cereais em jumentos. Eles traziam vinho, uvas, figos e todo o tipo de cargas a Jerusalém no dia de sábado. Eu adverti-os para que não vendessem provisões naquele dia.[*] 16 E os tírios que moravam na cidade traziam peixe e todo o tipo de mercadorias e vendiam-nos, no sábado, ao povo de Judá em Jerusalém. 17 Então, repreendi os nobres de Judá, dizendo: “Que mal é este que estão a fazer, ao profanarem o dia de sábado? 18 Não foi isso o que os vossos antepassados fizeram, de modo que o nosso Deus trouxe toda esta calamidade sobre nós e sobre esta cidade? Agora, vocês estão a aumentar ainda mais a ira ardente contra Israel, ao profanarem o sábado.”

19 Portanto, assim que as sombras começaram a cobrir os portões de Jerusalém antes do sábado, eu ordenei que fechassem as portas. Também mandei que não as abrissem até depois do sábado, e coloquei alguns dos meus próprios ajudantes junto aos portões, para que não deixassem entrar nenhuma carga no dia de sábado. 20 Por isso, os comerciantes e os vendedores de todo o tipo de mercadorias passaram a noite fora de Jerusalém, uma ou duas vezes. 21 Por conseguinte, adverti-os, dizendo: “Porque é que estão a passar a noite junto à muralha? Se voltarem a fazer isso, vou remover-vos à força.” Daí em diante, eles nunca mais voltaram no sábado.

22 E eu disse aos levitas que se purificassem regularmente e que viessem guardar os portões, a fim de que o dia de sábado fosse tratado como sagrado. Lembra-te também disso a meu favor, ó meu Deus, e tem misericórdia de mim segundo o teu grande amor leal.

23 Naqueles dias, vi, também, judeus que se tinham casado com[*] mulheres asdoditas, amonitas e moabitas. 24 Metade dos seus filhos falava asdodita e outras línguas estrangeiras, mas nenhum deles sabia falar o idioma dos judeus. 25 Então, repreendi-os e amaldiçoei-os, espanquei alguns deles e arranquei-lhes os cabelos, e obriguei-os a jurar em nome de Deus, e disse: “Não devem dar as vossas filhas aos filhos deles, nem devem aceitar nenhuma das filhas deles para os vossos filhos ou para vocês mesmos. 26 Não foi por causa delas que Salomão, rei de Israel, pecou? Entre as muitas nações, não havia rei igual a ele; e ele era amado pelo seu Deus, de modo que Deus fez dele rei sobre todo o Israel. Porém, até mesmo ele pecou por causa das esposas estrangeiras. 27 Como é que foram capazes de cometer esta terrível maldade, agindo de modo infiel contra o nosso Deus por se casarem com mulheres estrangeiras?”

28 Um dos filhos de Joiada, filho de Eliasibe, o sumo sacerdote, tinha-se tornado genro de Sambalá, o horonita; por isso, expulsei-o para longe de mim.

29 Lembra-te deles, ó meu Deus, por terem profanado o sacerdócio e também o pacto do sacerdócio e dos levitas.

30 Assim, purifiquei-os de toda a impureza estrangeira e designei deveres aos sacerdotes e aos levitas, a cada um o seu serviço; 31 também tomei providências quanto ao suprimento de lenha nas épocas determinadas e quanto aos primeiros frutos maduros.

Lembra-te de mim com favor,[*] ó meu Deus.

^ Nee. 13:3 Ou: “descendência mista”.

^ Nee. 13:4 Ou: “refeitórios”.

^ Nee. 13:4 Ou: “do templo”.

^ Nee. 13:5 Ou: “refeitório”.

^ Nee. 13:5 Ou: “dízimo”.

^ Nee. 13:8 Ou: “refeitório”.

^ Nee. 13:9 Ou: “refeitórios”.

^ Nee. 13:13 Ou: “escriba”.

^ Nee. 13:14 Ou: “e ao cuidar dela”.

^ Nee. 13:15 Ou, possivelmente: “adverti-os naquele dia para que não vendessem provisões”.

^ Nee. 13:23 Ou: “tinham levado para casa”.

^ Nee. 13:31 Ou: “para o meu bem”.

Ester  1 : 1 - 22

ESTER

1 Nos dias de Assuero,[*] isto é, o Assuero que reinava sobre 127 províncias[*] desde a Índia até à Etiópia,[*] 2 nos dias em que o rei Assuero ocupava o trono real na fortaleza[*] de Susã,[*] 3 no terceiro ano do seu reinado, ele deu um banquete a todos os seus príncipes e servos. Estavam presentes perante ele os comandantes militares da Pérsia e da Média, os nobres e os príncipes das províncias. 4 E, durante muitos dias, 180 dias, ele mostrou-lhes as riquezas do seu glorioso reino, e a grandeza e o esplendor da sua majestade. 5 Passados esses dias, o rei deu um banquete no pátio do jardim do seu palácio durante sete dias, para todos os que estavam na fortaleza[*] de Susã,[*] desde o maior até ao menor. 6 Havia cortinas de linho, de algodão fino e de tecido azul presas com cordões de tecido fino. Havia também cordões de lã roxa presos a argolas de prata, assim como colunas de mármore. E, sobre um piso de pórfiro,[*] de mármore branco, de madrepérola e de mármore negro, havia divãs de ouro e prata.

7 O vinho era servido em cálices[*] de ouro; cada cálice era diferente do outro. O vinho do rei foi servido em grande quantidade, como só o rei tinha condições de fazer. 8 Ninguém era obrigado a beber;[*] essa foi a regra seguida na ocasião, pois o rei tinha decidido com os oficiais do seu palácio que cada um faria conforme lhe agradasse.

9 A rainha Vasti também deu um banquete para as mulheres na casa[*] real do rei Assuero.

10 No sétimo dia, quando o coração do rei estava alegre por causa do vinho, ele ordenou a Meumã, Bizta, Harbona, Bigtá, Abagta, Zetar e Carcas, os sete oficiais da corte que eram assistentes pessoais do rei Assuero, 11 que trouxessem à presença do rei a rainha Vasti a usar o turbante[*] real, para mostrar aos povos e aos príncipes a sua beleza, pois ela era muito bela. 12 A rainha Vasti, porém, recusava-se a obedecer à ordem do rei transmitida pelos oficiais da corte. Em vista disso, o rei ficou muito zangado e acendeu-se o seu furor.

13 Então, o rei consultou os sábios que conheciam bem os precedentes legais,[*] pois os assuntos do rei eram levados a todos os peritos em leis e causas jurídicas. 14 Os seus conselheiros mais próximos eram Carsena, Setar, Admata, Társis, Meres, Marsena e Memucã. Estes sete príncipes da Pérsia e da Média tinham acesso ao rei e ocupavam as posições mais elevadas no reino. 15 O rei perguntou: “Segundo a lei, o que é que se deve fazer com a rainha Vasti por ela não ter obedecido à ordem do rei Assuero transmitida pelos oficiais da corte?”

16 Então, Memucã respondeu na presença do rei e dos príncipes: “Não foi apenas contra o rei que a rainha Vasti cometeu uma ofensa, mas também contra todos os príncipes e todos os povos das províncias do rei Assuero. 17 Pois todas as esposas ouvirão falar do que a rainha fez e desprezarão os seus maridos, dizendo: ‘O rei Assuero mandou trazer a rainha Vasti à sua presença, mas ela recusou-se a ir.’ 18 Nesse mesmo dia, todas as princesas da Pérsia e da Média que souberem o que a rainha fez falarão da mesma maneira com os seus maridos, os príncipes do rei, e isso resultará em muito desprezo e indignação. 19 Se for do agrado do rei, emita-se um decreto real em seu nome, e seja registado o seguinte nas leis da Pérsia e da Média, que não podem ser anuladas: Vasti nunca mais poderá comparecer perante o rei Assuero. Que o rei dê a posição dela de rainha a uma mulher melhor do que ela. 20 E, quando o decreto do rei for conhecido em todo o seu vasto reino, todas as esposas darão honra aos seus maridos, desde o maior até ao menor.”

21 Esta proposta agradou ao rei e aos príncipes, de modo que o rei fez o que Memucã sugeriu. 22 Portanto, o rei enviou cartas a todas as províncias reais, no estilo de escrita de cada província e na língua de cada povo, decretando que cada marido fosse senhor[*] na sua casa e que nela se falasse a língua nativa dele.

^ Ester 1:1 Entende-se que seja Xerxes I, filho de Dario, o Grande (Dario Histaspes).

^ Ester 1:1 Ou: “distritos jurisdicionais”.

^ Ester 1:1 Ou: “até Cuche”.

^ Ester 1:2 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 1:2 Ou: “Susa”.

^ Ester 1:5 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 1:5 Ou: “Susa”.

^ Ester 1:6 Tipo de pedra muito dura, geralmente vermelho-escura, salpicada de branco e altamente valorizada.

^ Ester 1:7 Ou: “recipientes; taças”.

^ Ester 1:8 Ou: “Ninguém sofria restrição ao beber”.

^ Ester 1:9 Ou: “no palácio”.

^ Ester 1:11 Ou: “toucado”.

^ Ester 1:13 Ou: “procedimentos”. Lit.: “tempos”.

^ Ester 1:22 Ou: “príncipe”.

Ester  4 : 1 - 17

4 Quando Mordecai soube de tudo o que tinha acontecido, rasgou a roupa, vestiu-se de serapilheira[*] e cobriu-se de cinzas. Então, saiu pelo meio da cidade a clamar amargamente. 2 Ele só foi até ao portão do rei, pois ninguém podia entrar pelo portão do rei vestido de serapilheira[*]. 3 Em todas as províncias[*] aonde chegava a ordem do rei e o seu decreto, havia grande luto entre os judeus, com jejum, choro e lamentação. Muitos se deitavam em serapilheira[*] e cinzas. 4 Quando as criadas e os eunucos da rainha Ester lhe foram contar o que se passava, ela ficou muito aflita. Então, enviou roupas para Mordecai vestir em vez da serapilheira,[*] mas ele não as aceitou. 5 Em vista disso, Ester mandou chamar Hataque, um dos eunucos do rei designado por ele para a servir, e ordenou-lhe que perguntasse a Mordecai por que motivo ele estava a agir assim e o que estava a acontecer.

6 Portanto, Hataque foi falar com Mordecai na praça da cidade que ficava em frente ao portão do rei. 7 Mordecai contou-lhe tudo o que lhe tinha acontecido e disse-lhe a quantia exata que Hamã tinha prometido pagar ao tesouro do rei para destruir os judeus. 8 Entregou-lhe também uma cópia do decreto proclamado em Susã[*] que determinava o extermínio deles. Ele devia mostrá-lo e explicá-lo a Ester, e dizer-lhe que comparecesse perante o rei para implorar o seu favor e interceder pessoalmente pelo seu povo.

9 Hataque voltou e contou a Ester o que Mordecai tinha dito. 10 Ester mandou Hataque dar a seguinte resposta a Mordecai: 11 “Todos os servos do rei e o povo das províncias do rei sabem que, se algum homem ou mulher se apresentar ao rei no pátio interno sem ter sido convocado, só há uma lei que se aplica: a pessoa será morta. Só continuará viva se o rei lhe estender o cetro de ouro. Quanto a mim, já há 30 dias que não sou convocada à presença do rei.”

12 Quando Mordecai foi informado do que Ester disse, 13 ele mandou responder a Ester: “Não penses que, só por estares na casa do rei, terás mais hipóteses de escapar do que todos os outros judeus. 14 Se agora ficares calada, o alívio e o livramento dos judeus virão de outra parte, mas tu e os da casa do teu pai morrerão. E quem sabe se não foi para uma ocasião como esta que te tornaste rainha?”

15 A seguir, Ester mandou responder a Mordecai: 16 “Vai, reúne todos os judeus que estão em Susã[*] e jejuem por mim. Não comam nem bebam durante três dias, dia e noite, e eu e as minhas criadas também jejuaremos. Vou apresentar-me ao rei, apesar de isso ser contra a lei. E, se eu tiver de morrer, morrerei.” 17 Portanto, Mordecai retirou-se e cumpriu todas as instruções de Ester.

^ Ester 4:1 Veja o Glossário.

^ Ester 4:2 Veja o Glossário.

^ Ester 4:3 Ou: “todos os distritos jurisdicionais”.

^ Ester 4:3 Veja o Glossário.

^ Ester 4:4 Veja o Glossário.

^ Ester 4:8 Ou: “Susa”.

^ Ester 4:16 Ou: “Susa”.

Ester  5 : 1 - 14

5 No terceiro dia, Ester vestiu os seus trajes reais, foi ao pátio interno da casa[*] do rei e ficou à espera em frente à casa do rei. O rei estava na casa real, sentado no seu trono real, de frente para a entrada. 2 Assim que o rei viu a rainha Ester parada no pátio, ela achou favor aos seus olhos, de modo que o rei estendeu a Ester o cetro de ouro que tinha na mão. Depois, Ester aproximou-se e tocou na ponta do cetro.

3 O rei perguntou-lhe: “O que é que se passa, rainha Ester? Qual é o teu pedido? Até metade[*] do meu reino eu te darei!” 4 Ester respondeu: “Se for do agrado do rei, venha o rei hoje com Hamã ao banquete que lhe preparei.” 5 Portanto, o rei disse aos seus homens: “Digam a Hamã que venha depressa, conforme Ester pediu.” Por conseguinte, o rei e Hamã foram ao banquete preparado por Ester.

6 E, enquanto bebiam o vinho, o rei disse a Ester: “Qual é o teu pedido? Ele ser-te-á concedido! Qual é a tua solicitação? Até metade[*] do meu reino eu te darei!” 7 Ester respondeu: “Este é o meu pedido e a minha solicitação: 8 Se achei favor aos olhos do rei, e se for do agrado do rei conceder o meu pedido e atender à minha solicitação, então, que o rei venha com Hamã ao banquete que lhes darei amanhã, e amanhã responderei à pergunta do rei.”

9 Naquele dia, Hamã saiu de lá contente e com o coração alegre. Todavia, quando viu Mordecai no portão do rei e notou que ele não se levantou nem tremeu diante dele, Hamã ficou muito furioso com Mordecai. 10 No entanto, Hamã controlou-se e foi para casa. Em seguida, mandou chamar os seus amigos e Zeres, sua esposa. 11 Hamã gabou-se da sua gloriosa riqueza, dos seus muitos filhos e de como o rei o tinha promovido e engrandecido, colocando-o acima dos príncipes e dos servos do rei.

12 Hamã acrescentou: “Além disso, a rainha Ester convidou-me só a mim para acompanhar o rei ao banquete que ela preparou. E eu fui novamente convidado para estar com ela e com o rei amanhã. 13 Mas nada disso me satisfaz enquanto eu continuar a ver Mordecai, o judeu, sentado no portão do rei.” 14 Consequentemente, Zeres, sua esposa, e todos os seus amigos disseram-lhe: “Manda preparar um madeiro de 50 côvados[*] de altura. E logo pela manhã pede ao rei que Mordecai seja pendurado nele. Assim, poderás alegrar-te no banquete com o rei.” A sugestão agradou a Hamã, e ele mandou preparar o madeiro.

^ Ester 5:1 Ou: “do palácio”.

^ Ester 5:3 Ou: “Mesmo que seja metade”.

^ Ester 5:6 Ou: “Mesmo que seja metade”.

^ Ester 5:14 Cerca de 22,3 m. Veja o Veja Ap. B14.

Ester  6 : 1 - 14

6 Naquela noite, o rei não conseguia dormir.[*] Por isso, ele mandou trazer o livro dos registos históricos daqueles tempos, e leram-no ao rei. 2 E viram que estava ali escrito que Mordecai tinha denunciado Bigtana e Teres, dois oficiais da corte do rei, porteiros, que tinham planeado matar o[*] rei Assuero. 3 O rei perguntou: “Que honra e reconhecimento recebeu Mordecai por isto?” Os assistentes pessoais do rei responderam: “Não foi feito nada por ele.”

4 Mais tarde, o rei perguntou: “Quem é que está no pátio?” Era Hamã quem tinha entrado no pátio externo da casa[*] do rei, para lhe pedir que Mordecai fosse pendurado no madeiro que lhe tinha preparado. 5 Os assistentes do rei responderam-lhe: “É Hamã que está no pátio.” O rei disse então: “Mandem-no entrar.”

6 Quando Hamã entrou, o rei perguntou-lhe: “O que é que se deve fazer ao homem a quem o rei deseja honrar?” Hamã disse no coração: “A quem é que o rei desejaria honrar mais do que a mim?” 7 Portanto, Hamã respondeu ao rei: “Para o homem a quem o rei deseja honrar, 8 devem trazer-se vestes reais, que o próprio rei usa, e um cavalo em que o rei cavalga, e colocar-se na cabeça do cavalo um ornamento régio. 9 As vestes e o cavalo devem ser entregues aos cuidados de um dos príncipes mais destacados do rei, e terão de vestir o homem a quem o rei deseja honrar e fazê-lo cavalgar na praça da cidade. Deverão proclamar diante dele: ‘Assim se faz ao homem a quem o rei deseja honrar!’” 10 O rei disse imediatamente a Hamã: “Vai depressa buscar as vestes e o cavalo, e faz a Mordecai, o judeu, que está sentado no portão do rei, tudo o que acabaste de dizer. Não deixes de fazer nada do que disseste.”

11 Consequentemente, Hamã levou as vestes e o cavalo, vestiu Mordecai e fê-lo cavalgar na praça da cidade, proclamando diante dele: “Assim se faz ao homem a quem o rei deseja honrar!” 12 Depois, Mordecai voltou para o portão do rei, mas Hamã foi depressa para casa, a chorar e com a cabeça coberta. 13 Hamã contou a Zeres, sua esposa, e a todos os seus amigos tudo o que lhe tinha acontecido. Os seus sábios e Zeres, sua esposa, disseram-lhe: “Se Mordecai, diante de quem começaste a cair, é de descendência judaica,[*] não o poderás vencer. Certamente, cairás diante dele.”

14 Enquanto ainda estavam a falar com ele, chegaram os oficiais da corte do rei e levaram imediatamente Hamã ao banquete preparado por Ester.

^ Ester 6:1 Lit.: “o sono do rei fugiu”.

^ Ester 6:2 Lit.: “deitar mão ao”.

^ Ester 6:4 Ou: “do palácio”.

^ Ester 6:13 Lit.: “da semente dos judeus”.

Ester  7 : 1 - 10

7 Portanto, o rei e Hamã foram ao banquete da rainha Ester. 2 Nesse segundo dia, enquanto bebiam o vinho, o rei disse outra vez a Ester: “Qual é o teu pedido, rainha Ester? Ele ser-te-á concedido. Qual é a tua solicitação? Até metade[*] do meu reino eu te darei!” 3 A rainha Ester respondeu: “Se achei favor aos seus olhos, ó rei, e se for do agrado do rei, o meu pedido é que me poupe a vida,[*] e a minha solicitação é que salve o meu povo. 4 Pois eu e o meu povo fomos vendidos para sermos exterminados, mortos e destruídos. Se apenas tivéssemos sido vendidos para sermos escravos e escravas, eu teria ficado calada. Mas esta desgraça não deve ser permitida, pois causará prejuízo ao rei.”

5 O rei Assuero perguntou então à rainha Ester: “Quem é que fez isso? Onde é que está o homem que se atreveu a fazer uma coisa dessas?” 6 Ester respondeu: “O adversário e o inimigo é Hamã, este homem perverso.”

Hamã ficou apavorado por causa do rei e da rainha. 7 O rei levantou-se furioso e deixou o banquete, indo para o jardim do palácio. Contudo, Hamã levantou-se para implorar à rainha Ester pela sua vida,[*] pois percebeu que o rei já o tinha decidido condenar. 8 O rei voltou do jardim do palácio para a casa do banquete e viu que Hamã se tinha lançado sobre o divã em que Ester se encontrava. O rei exclamou: “E ele ainda quer violar a rainha na minha própria casa?!” Assim que o rei acabou de falar, cobriram o rosto de Hamã. 9 E Harbona, um dos oficiais da corte do rei, disse: “Hamã também preparou um madeiro para Mordecai, o homem que salvou a vida do rei com a sua denúncia. O madeiro está ao pé da casa de Hamã e mede 50 côvados[*] de altura.” Com isso, o rei disse: “Pendurem-no nele.” 10 Assim, penduraram Hamã no madeiro que ele tinha preparado para Mordecai, e o rei acalmou-se do seu furor.

^ Ester 7:2 Ou: “Mesmo que seja metade”.

^ Ester 7:3 Ou: “alma”.

^ Ester 7:7 Ou: “alma”.

^ Ester 7:9 Cerca de 22,3 m. Veja o Ap. B14.

Ester  8 : 1 - 17

8 Naquele dia, o rei Assuero deu à rainha Ester a casa de Hamã, o inimigo dos judeus. E Mordecai compareceu perante o rei, pois Ester tinha-lhe revelado que eles eram parentes. 2 Então, o rei tirou o seu anel de sinete, que tinha retirado a Hamã, e deu-o a Mordecai. E Ester deixou Mordecai encarregado da casa que era de Hamã.

3 Depois, Ester foi falar com o rei outra vez. Ela lançou-se aos seus pés, chorando e implorando que ele desfizesse o mal causado por Hamã, o agagita, e anulasse o seu plano contra os judeus. 4 O rei estendeu o cetro de ouro a Ester, e ela levantou-se e ficou de pé diante do rei. 5 Ela disse: “Se for do agrado do rei, se eu achei favor aos seus olhos, se parecer justo ao rei, e se o rei se agrada de mim, emita-se uma ordem para anular as cartas de Hamã, filho de Hamedata, o agagita, que ele escreveu na sua trama para destruir os judeus em todas as províncias[*] do rei. 6 Pois como poderia eu ver a desgraça que atingirá o meu povo? Como poderia eu ver a destruição dos meus parentes?”

7 Portanto, o rei Assuero disse à rainha Ester e a Mordecai, o judeu: “Já dei a Ester a casa de Hamã, e mandei-o pendurar no madeiro por causa da sua trama para atacar[*] os judeus. 8 Escrevam agora um decreto em nome do rei a favor dos judeus, conforme acharem melhor, e selem-no com o anel de sinete do rei. Pois um decreto escrito em nome do rei e selado com o anel de sinete do rei não pode ser anulado.”

9 Então, no dia 23 do terceiro mês, isto é, o mês de sivã,[*] os secretários do rei foram convocados, e eles escreveram tudo o que Mordecai ordenou aos judeus, assim como aos sátrapas, aos governadores e aos príncipes das províncias, desde a Índia até à Etiópia, 127 províncias, no estilo de escrita de cada província e na língua de cada povo, e também no estilo de escrita e na língua dos judeus.

10 Mordecai escreveu as cartas em nome do rei Assuero e selou-as com o anel de sinete do rei. Enviou-as por meio de mensageiros a cavalo, que montavam cavalos velozes criados para o serviço real. 11 Nessas cartas, o rei concedia permissão aos judeus em todas as cidades para se reunirem e defenderem as suas vidas.[*] Também podiam exterminar, matar e destruir qualquer grupo armado de qualquer povo ou província que os atacasse, incluindo as suas mulheres e crianças, e apoderar-se dos seus bens. 12 Isso deveria ocorrer no mesmo dia em todas as províncias do rei Assuero, no dia 13 do décimo segundo mês, isto é, o mês de adar.[*] 13 O texto[*] do decreto deveria ser proclamado como lei em todas as províncias. Deveria ser anunciado a todos os povos, a fim de que os judeus estivessem preparados naquele dia para se vingarem dos seus inimigos. 14 Por ordem do rei, os mensageiros partiram com urgência, velozmente, montados em cavalos do serviço real. O decreto também foi proclamado na fortaleza[*] de Susã.[*]

15 Mordecai retirou-se da presença do rei em trajes reais de tecido azul e linho branco, usando uma grande coroa de ouro e um manto de lã roxa de excelente qualidade; e a cidade de Susã[*] gritava de alegria. 16 Para os judeus houve alívio,[*] alegria, exultação e honra. 17 Em todas as províncias e em todas as cidades, onde quer que chegassem a ordem do rei e o seu decreto, os judeus alegravam-se, exultavam, realizavam banquetes e comemoravam. E muitas pessoas de outras nações[*] declaravam-se judeus, pois tinham ficado com muito medo dos judeus.

^ Ester 8:5 Ou: “todos os distritos jurisdicionais”.

^ Ester 8:7 Lit.: “porque ele estendeu a sua mão contra”.

^ Ester 8:9 Veja o Ap. B15.

^ Ester 8:11 Ou: “almas”.

^ Ester 8:12 Veja o Ap. B15.

^ Ester 8:13 Ou: “A cópia”.

^ Ester 8:14 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 8:14 Ou: “Susa”.

^ Ester 8:15 Ou: “Susa”.

^ Ester 8:16 Lit.: “luz”.

^ Ester 8:17 Lit.: “muitos dos povos da terra”.

Ester  9 : 1 - 32

9 No dia 13 do décimo segundo mês, isto é, o mês de adar,[*] quando a ordem do rei e o seu decreto deveriam ser cumpridos, no dia em que os inimigos dos judeus esperavam dominá-los, aconteceu o contrário: foram os judeus que derrotaram os que os odiavam. 2 Os judeus reuniram-se nas suas cidades em todas as províncias[*] do rei Assuero para atacar os que procuravam fazer-lhes mal. Ninguém lhes conseguiu resistir, pois todos os povos tinham ficado com muito medo deles. 3 E todos os príncipes das províncias, os sátrapas, os governadores e os que cuidavam dos negócios do rei apoiaram os judeus, pois tinham ficado com medo de Mordecai. 4 Mordecai tinha-se tornado poderoso na casa[*] do rei, e a sua fama espalhava-se por todas as províncias, visto que ele se tornava cada vez mais poderoso.

5 Os judeus golpearam com a espada todos os seus inimigos, matando-os e destruindo-os; fizeram o que quiseram com os que os odiavam. 6 E, na fortaleza[*] de Susã,[*] os judeus mataram e destruíram 500 homens. 7 Também mataram Parsandata, Dalfom, Aspata, 8 Porata, Adalia, Aridata, 9 Parmasta, Arisai, Aridai e Vaizata, 10 os dez filhos de Hamã, o inimigo dos judeus, filho de Hamedata. Contudo, não lhes saquearam os bens depois de os matarem.

11 Naquele mesmo dia, foi relatado ao rei o número de mortos na fortaleza[*] de Susã.[*]

12 O rei disse à rainha Ester: “Se só na fortaleza[*] de Susã[*] os judeus mataram e destruíram 500 homens e os dez filhos de Hamã, o que será que fizeram nas outras províncias do rei? E agora, tens mais algum pedido? Ele ser-te-á concedido. Tens mais alguma solicitação? Ela ser-te-á atendida.” 13 Ester respondeu: “Se for do agrado do rei, que os judeus em Susã[*] recebam autorização para agir outra vez amanhã, conforme o decreto emitido para hoje, e que os dez filhos de Hamã sejam pendurados no madeiro.” 14 Portanto, o rei ordenou que isso fosse feito. O decreto foi proclamado em Susã,[*] e os dez filhos de Hamã foram pendurados no madeiro.

15 Os judeus em Susã[*] reuniram-se novamente no dia 14 do mês de adar e mataram 300 homens em Susã,[*] mas não lhes saquearam os bens.

16 Os outros judeus, que moravam nas províncias do rei, também se reuniram e defenderam as suas vidas.[*] Eles livraram-se dos seus inimigos e mataram 75 000 dos que os odiavam, mas não lhes saquearam os bens. 17 Isto aconteceu no dia 13 do mês de adar. No dia 14, eles descansaram, e fizeram dessa data um dia de banquetes e de alegria.

18 Quanto aos judeus em Susã,[*] eles reuniram-se[*] no dia 13 e no dia 14 do mês de adar. No dia 15, eles descansaram, e fizeram dessa data um dia de banquetes e de alegria. 19 Foi por isso que os judeus que moravam nas cidades dos distritos fora da capital fizeram do dia 14 do mês de adar um dia de alegria, de banquetes e de comemoração, uma ocasião para enviarem porções de comida uns aos outros.

20 Mordecai registou estes eventos e enviou cartas oficiais a todos os judeus em todas as províncias do rei Assuero, tanto às próximas como às distantes. 21 Ele ordenou-lhes que celebrassem anualmente os dias 14 e 15 do mês de adar, 22 pois, nesses dias, os judeus descansaram dos seus inimigos, e, nesse mês, a sua tristeza transformou-se em alegria, e o seu luto em comemoração. Eles deveriam celebrar essas datas como dias de banquetes e de alegria, como ocasião para enviarem porções de comida uns aos outros e dar presentes aos pobres.

23 E os judeus concordaram em adotar como costume a comemoração que tinham começado e em fazer o que Mordecai lhes escreveu. 24 Pois Hamã, o inimigo de todos os judeus, filho de Hamedata, o agagita, tinha tramado destruir os judeus e tinha lançado “pur”, isto é, a sorte, para os deixar em pânico e para os destruir. 25 Todavia, quando Ester compareceu perante o rei, ele ordenou por escrito: “Que o seu plano maligno contra os judeus recaia sobre a sua própria cabeça.” E ele e os seus filhos foram pendurados no madeiro. 26 Foi por isso que chamaram a esses dias Purim, que vem da palavra “pur”.[*] Assim, em vista de tudo o que estava escrito na carta, do que tinham visto e do que lhes tinha acontecido, 27 os judeus impuseram a si mesmos, aos seus descendentes e a todos os que se lhes juntassem a obrigação de comemorar esses dois dias e de fazer o que estava escrito a respeito deles, na época determinada, todos os anos. 28 Esses eram dias para serem lembrados e celebrados por todas as gerações, por todas as famílias, em todas as províncias e em todas as cidades. Esses dias de Purim não deveriam ser descontinuados entre os judeus, e essa comemoração não deveria ter fim entre os seus descendentes.

29 Mais tarde, uma segunda carta foi escrita a respeito dos dias de Purim, e a rainha Ester, filha de Abiail, e Mordecai, o judeu, confirmaram-na com toda a autoridade. 30 Ele enviou cartas oficiais a todos os judeus nas 127 províncias do reino de Assuero, com palavras de paz e fidelidade, 31 para confirmar a celebração dos dias de Purim na época determinada, assim como Mordecai, o judeu, e a rainha Ester lhes tinham ordenado, e assim como eles tinham imposto a si mesmos[*] e aos seus descendentes, incluindo jejuns e súplicas. 32 E a ordem de Ester confirmou esses assuntos referentes aos dias de Purim, e isso foi registado num livro.

^ Ester 9:1 Veja o Ap.Ap. B15.

^ Ester 9:2 Ou: “todos os distritos jurisdicionais”.

^ Ester 9:4 Ou: “no palácio”.

^ Ester 9:6 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 9:6 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:11 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 9:11 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:12 Ou: “na cidadela; no palácio”.

^ Ester 9:12 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:13 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:14 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:15 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:15 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:16 Ou: “e se mantiveram firmes pelas suas almas”.

^ Ester 9:18 Ou: “Susa”.

^ Ester 9:18 Isto é, para se defenderem.

^ Ester 9:26 “Pur” significa “sorte”. O plural, “purim”, passou a ser o nome da festividade judaica celebrada no décimo segundo mês do calendário sagrado. Veja o Ap. B15.

^ Ester 9:31 Ou: “às suas almas”.

Eclesiastes  5 : 1 - 20

5 Presta atenção aos teus passos sempre que fores à casa do verdadeiro Deus; é melhor aproximar-se para ouvir do que para oferecer um sacrifício como fazem os tolos, pois eles não se apercebem de que estão a agir mal.

2 Não te apresses em abrir a boca, nem permitas que o teu coração fale irrefletidamente diante do verdadeiro Deus, pois o verdadeiro Deus está nos céus, mas tu estás na terra. É por isso que as tuas palavras devem ser poucas. 3 Pois o sonho resulta de muitas preocupações, e a fala insensata resulta de muitas palavras. 4 Sempre que fizeres um voto a Deus, não demores a cumpri-lo, pois ele não se agrada dos tolos. O que votares, cumpre. 5 Mais vale não fazeres um voto do que fazeres um voto e não o cumprires. 6 Não permitas que a tua boca te leve[*] a pecar, nem digas diante do anjo[*] que se tratou de um engano. Porque é que havias de deixar o verdadeiro Deus indignado por causa do que disseste, de modo a que ele destrua o que realizaste? 7 Pois, assim como muitas preocupações levam a sonhos, de igual modo, muitas palavras levam à vaidade. No entanto, teme o verdadeiro Deus.

8 Caso vejas, na tua província, a opressão do pobre e a violação da justiça e do que é direito, não te surpreendas. Pois aquele que está numa posição de autoridade é observado por alguém superior a ele, e há outros numa posição ainda mais elevada do que a deles.

9 Além disso, o produto da terra é dividido entre todos; até o rei é servido com o que vem do campo.

10 Quem ama a prata nunca se fartará da prata, e quem ama as riquezas nunca ficará satisfeito com os seus rendimentos. Isto também é vaidade.

11 Quando as coisas boas aumentam, aumentam aqueles que as consomem. E que vantagem há para o seu dono, a não ser contemplá-las com os seus olhos?

12 Doce é o sono de quem serve, quer coma pouco quer muito; mas a fartura do rico não o deixa dormir.

13 Há uma grande desgraça[*] que tenho visto debaixo do sol: riquezas acumuladas para o próprio mal do homem que as possui. 14 Essas riquezas perdem-se por causa de um mau negócio,[*] e, quando ele se torna pai, já não tem nada nas suas mãos.

15 O homem sai nu do ventre da sua mãe, e assim se vai embora. E não pode levar nada consigo por todo o seu trabalho árduo.

16 Isto também é uma grande desgraça:[*] assim como o homem vem, assim se vai embora; e que vantagem tem aquele que continua a trabalhar arduamente para alcançar o vento? 17 Além disso, durante todos os seus dias, ele come em escuridão, com muita frustração, doença e indignação.

18 O que eu vi que era bom e apropriado foi o seguinte: que a pessoa coma, beba e desfrute dos resultados de todo o trabalho árduo pelo qual tanto se esforça debaixo do sol, durante os poucos dias de vida que o verdadeiro Deus lhe deu, pois essa é a sua recompensa.[*] 19 Também, quando o verdadeiro Deus dá riquezas e bens materiais a um homem, bem como a capacidade de desfrutar deles, este deve aceitar a sua recompensa[*] e alegrar-se com o seu trabalho árduo. Esta é a dádiva de Deus. 20 Pois não pensará muito nos[*] dias da sua vida passageira, porque o verdadeiro Deus mantém-no ocupado com a alegria do seu coração.

^ Ecl. 5:6 Lit.: “leve a tua carne”.

^ Ecl. 5:6 Ou: “mensageiro”.

^ Ecl. 5:13 Ou: “calamidade”.

^ Ecl. 5:14 Ou: “uma ocupação calamitosa”.

^ Ecl. 5:16 Ou: “calamidade”.

^ Ecl. 5:18 Ou: “porção”.

^ Ecl. 5:19 Ou: “porção”.

^ Ecl. 5:20 Ou: “não se lembrará muito dos”.

Eclesiastes  9 : 1 - 18

9 Assim, refleti sobre tudo isto e concluí que os justos e os sábios, bem como as suas obras, estão nas mãos do verdadeiro Deus. Os homens não se apercebem do amor nem do ódio que houve antes deles. 2 Todos têm o mesmo fim: o justo e o injusto, o bom e puro e o impuro, aqueles que oferecem sacrifícios e aqueles que não oferecem sacrifícios. O bom é igual ao pecador; quem faz juramentos é igual àquele que pensa antes de fazer um juramento. 3 Uma coisa aflitiva que acontece debaixo do sol é a seguinte: visto que todos têm o mesmo fim, o coração dos humanos está cheio de maldade; há loucura no seu coração durante a sua vida e, depois, eles morrem![*]

4 Há esperança para aquele que está entre os vivos, porque mais vale um cão vivo do que um leão morto. 5 Pois os vivos sabem[*] que morrerão, mas os mortos não sabem absolutamente nada, nem têm mais nenhuma recompensa,[*] porque qualquer recordação deles caiu no esquecimento. 6 Também o seu amor, o seu ódio e o seu ciúme já não existem, e eles já não participam em nada do que se faz debaixo do sol.

7 Vai, come o teu alimento com alegria e bebe o teu vinho com o coração alegre, pois o verdadeiro Deus já se agradou das tuas obras. 8 Sejam sempre brancas as tuas roupas,[*] e não deixes de pôr óleo sobre a tua cabeça. 9 Goza a vida com a tua amada esposa todos os dias da tua vida vã, que Ele te deu debaixo do sol, sim, durante todos os teus dias vãos. Pois esta é a tua porção na vida e no teu trabalho árduo, no qual tanto te esforças debaixo do sol. 10 Tudo o que te vier à mão para fazer, fá-lo com toda a tua força, pois não há trabalho, nem planeamento, nem conhecimento, nem sabedoria na Sepultura,[*] o lugar para onde vais.

11 E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos. 12 Pois o homem não sabe a sua hora. Assim como os peixes são apanhados numa rede cruel e os pássaros são apanhados numa armadilha, assim também os filhos dos homens são enlaçados na hora da desgraça,[*] quando esta lhes sobrevém de repente.

13 Também vi, debaixo do sol, este exemplo de sabedoria, que me impressionou: 14 havia uma pequena cidade, com poucos homens. Um rei poderoso veio contra ela e sitiou-a, e construiu grandes obras de cerco contra ela. 15 Havia ali um homem pobre, mas sábio, e ele salvou a cidade com a sua sabedoria. No entanto, ninguém se lembrou daquele homem pobre. 16 E eu disse para comigo: “A sabedoria é melhor do que a força; apesar disso, a sabedoria do pobre é desprezada e as suas palavras não são ouvidas.”

17 É melhor ouvir as palavras calmas dos sábios do que os gritos de quem governa entre os tolos.

18 A sabedoria é melhor do que armas de guerra, mas um único pecador pode destruir muitas coisas boas.

^ Ecl. 9:3 Lit.: “e depois disso — aos mortos”.

^ Ecl. 9:5 Ou: “têm consciência de”.

^ Ecl. 9:5 Ou: “salário”.

^ Ecl. 9:8 Isto é, roupas claras, refletindo uma disposição alegre, e não roupas de luto.

^ Ecl. 9:10 Ou: “no Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Ecl. 9:12 Ou: “calamidade”.

Isaías  19 : 1 - 25

19 Proclamação contra o Egito:

Vejam! Jeová está a cavalgar numa nuvem veloz e está a entrar no Egito.

Os deuses do Egito, que não valem nada, tremerão diante dele,

E o coração dos egípcios irá derreter-se no seu íntimo.

 2 “Vou instigar egípcios contra egípcios,

E lutarão uns contra os outros,

Cada um contra o seu irmão e contra o seu vizinho,

Cidade contra cidade, reino contra reino.

 3 O Egito[*] ficará desnorteado no seu íntimo,

E confundirei os seus planos.

Recorrerão aos deuses que não valem nada,

Aos encantadores, aos que invocam espíritos e aos adivinhos.

 4 Vou entregar o Egito a um senhor cruel,

E um rei impiedoso dominará sobre eles”, diz o verdadeiro Senhor, Jeová dos exércitos.

 5 A água do mar secará,

E o rio ficará árido e seco.

 6 Os rios vão cheirar mal;

Os canais do Nilo do Egito ficarão rasos e áridos.

As canas e os juncos murcharão.

 7 As plantas ao longo do rio Nilo, na foz do rio,

E toda a terra semeada ao longo do Nilo irão secar-se.

Tudo será levado pelo vento, e não existirá mais.

 8 E os pescadores ficarão de luto,

Os que lançam anzóis no Nilo lamentarão,

E os que estendem as suas redes nas águas irão tornar-se poucos.

 9 Os que trabalham com linho cardado

E os que tecem panos brancos serão envergonhados.

10 Os seus tecelões ficarão arrasados;

Todos os trabalhadores contratados ficarão aflitos.[*]

11 Os príncipes de Zoã são tolos.

Os conselheiros mais sábios do Faraó dão conselhos insensatos.

Como é que vocês podem dizer ao Faraó:

“Sou descendente de sábios,

Descendente de antigos reis”?

12 Então, onde estão os teus sábios?

Caso eles saibam, que te digam o que Jeová dos exércitos decidiu a respeito do Egito.

13 Os príncipes de Zoã agiram tolamente;

Os príncipes de Nofe[*] foram enganados;

Os chefes das suas tribos desencaminharam o Egito.

14 Jeová derramou no Egito um espírito de confusão;

E os seus líderes desencaminham o Egito em tudo o que ele faz,

Assim como um bêbado cambaleia sobre o seu vómito.

15 E não haverá nada que o Egito possa fazer,

Quer a cabeça quer a cauda, o rebento ou o junco.[*]

16 Nesse dia, os egípcios irão tornar-se como mulheres, tremerão e ficarão apavorados por causa da mão ameaçadora que Jeová dos exércitos levanta contra eles. 17 E a terra de Judá irá tornar-se motivo de terror para o Egito. Ao ouvirem falar dela, os egípcios ficarão apavorados por causa do que Jeová dos exércitos decidiu contra eles.

18 Nesse dia, haverá cinco cidades na terra do Egito, que falarão o idioma de Canaã e jurarão lealdade a Jeová dos exércitos. Uma das cidades irá chamar-se Cidade de Derrubamento.

19 Nesse dia, haverá um altar a Jeová no meio da terra do Egito, e uma coluna a Jeová no limite do seu território. 20 Servirá como sinal e como testemunho a respeito de Jeová dos exércitos na terra do Egito; pois clamarão a Jeová por causa dos opressores, e ele irá enviar-lhes um grandioso salvador, que os salvará. 21 E Jeová irá tornar-se conhecido dos egípcios, e os egípcios conhecerão a Jeová nesse dia; eles oferecerão sacrifícios e dádivas, farão um voto a Jeová e irão cumpri-lo. 22 Jeová golpeará o Egito, irá golpeá-lo e curá-lo; e os egípcios voltarão para Jeová, e ele atenderá às suas súplicas e irá curá-los.

23 Nesse dia, haverá uma estrada que sairá do Egito para a Assíria. Então, os assírios irão até ao Egito, e os egípcios irão até à Assíria; e os egípcios servirão a Deus com os assírios. 24 Nesse dia, Israel será o terceiro, juntamente com o Egito e com a Assíria, uma bênção no meio da terra, 25 porque Jeová dos exércitos o terá abençoado, dizendo: “Bendito seja o meu povo, o Egito, e o trabalho das minhas mãos, a Assíria, e a minha herança, Israel.”

^ Isa. 19:3 Lit.: “O espírito do Egito”.

^ Isa. 19:10 Ou: “ficarão aflitos na alma”.

^ Isa. 19:13 Ou: “Mênfis”.

^ Isa. 19:15 Ou, possivelmente: “o ramo de palmeira ou a cana”.

Isaías  36 : 1 - 22

36 No décimo quarto ano do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, veio contra todas as cidades fortificadas de Judá e conquistou-as. 2 Então, de Laquis, o rei da Assíria enviou o Rabsaqué[*] com um grande exército ao rei Ezequias, em Jerusalém. Eles posicionaram-se junto ao aqueduto do reservatório superior, que fica na estrada do campo do lavadeiro. 3 Depois foram ao encontro dele Eliaquim, filho de Hilquias, que era o encarregado da casa,[*] Sebna, o secretário, e o cronista Joá, filho de Asafe.

4 O Rabsaqué disse-lhes: “Digam a Ezequias: ‘Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: “Em que é que se baseia a tua confiança? 5 Tu dizes: ‘Tenho uma estratégia e poder para a guerra’, mas isso não passa de palavras ocas. Em quem é que depositaste a tua confiança para teres a ousadia de te rebelares contra mim? 6 Vê, confias na ajuda daquela cana rachada, o Egito, que penetra e fura a palma da mão de quem se apoia nela. Assim é o Faraó, rei do Egito, para todos os que confiam nele. 7 E caso me digas: ‘Nós confiamos em Jeová, nosso Deus’, não são dele os altos sagrados e os altares que Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém: ‘É diante deste altar que se devem curvar’?”’ 8 Agora, faz uma aposta com o meu senhor, o rei da Assíria: eu irei dar-te 2000 cavalos se conseguires encontrar cavaleiros suficientes para eles. 9 Então, como é que poderias repelir até mesmo um dos governadores menos destacados do meu senhor, se confias nos carros de guerra e nos cavaleiros do Egito? 10 Agora, será que foi sem a autorização de Jeová que vim contra esta terra para a destruir? O próprio Jeová me disse: ‘Vai e destrói esta terra.’”

11 Em vista disso, Eliaquim, Sebna e Joá disseram ao Rabsaqué: “Por favor, fala com os teus servos em aramaico,[*] pois entendemos essa língua. Não fales connosco no idioma dos judeus, pois o povo que está sobre a muralha está a ouvir.” 12 No entanto, o Rabsaqué disse: “Será que foi apenas ao teu senhor e a ti que o meu senhor me mandou dizer estas palavras? Não foi também aos homens que estão sentados sobre a muralha, que vão comer o seu próprio excremento e beber a sua própria urina convosco?”

13 Então, o Rabsaqué continuou de pé e disse bem alto no idioma dos judeus: “Ouçam as palavras do grande rei, o rei da Assíria. 14 Assim diz o rei: ‘Não deixem que Ezequias vos engane, porque ele não vos pode livrar. 15 E que Ezequias não vos faça confiar em Jeová, dizendo: “Jeová certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.” 16 Não escutem Ezequias, pois assim diz o rei da Assíria: “Façam paz comigo e rendam-se,[*] e cada um poderá comer da sua própria videira e da sua própria figueira, e beber água da sua própria cisterna, 17 até que eu venha e vos leve a uma terra igual à vossa, uma terra de cereais e de vinho novo, uma terra de pão e de vinhas. 18 Não deixem que Ezequias vos engane, dizendo: ‘Jeová irá livrar-nos.’ Será que algum dos deuses das nações livrou a terra delas das mãos do rei da Assíria? 19 Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Será que eles livraram Samaria das minhas mãos? 20 De todos os deuses destas terras, qual deles foi capaz de livrar a sua terra das minhas mãos? Então, será que Jeová livrará Jerusalém das minhas mãos?”’”

21 Contudo, eles ficaram calados e não lhe disseram uma palavra em resposta, pois a ordem do rei era: “Não lhe respondam.” 22 Por conseguinte, Eliaquim, filho de Hilquias, que era o encarregado da casa,[*] Sebna, o secretário, e o cronista Joá, filho de Asafe, dirigiram-se a Ezequias com as suas roupas rasgadas e contaram-lhe as palavras do Rabsaqué.

^ Isa. 36:2 Ou: “o chefe dos copeiros”.

^ Isa. 36:3 Ou: “do palácio”.

^ Isa. 36:11 Ou: “sírio”.

^ Isa. 36:16 Lit.: “Façam comigo uma bênção e venham ter comigo”.

^ Isa. 36:22 Ou: “do palácio”.

Jeremias  7 : 1 - 34

7 Jeremias recebeu de Jeová a seguinte palavra: 2 “Põe-te no portão da casa de Jeová e, lá, proclama esta mensagem: ‘Ouçam a palavra de Jeová, todos vocês, os de Judá, que entram por estes portões para se curvarem diante de Jeová. 3 Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Corrijam os vossos caminhos e as vossas ações, e eu permitirei que continuem a morar neste lugar. 4 Não confiem em palavras enganosas nem digam: ‘Este é[*] o templo de Jeová, o templo de Jeová, o templo de Jeová!’ 5 Pois, se realmente corrigirem os vossos caminhos e as vossas ações, se realmente defenderem a justiça nas causas entre um homem e o seu próximo, 6 se não oprimirem os residentes estrangeiros, os órfãos[*] e as viúvas, se não derramarem sangue inocente neste lugar e se não seguirem outros deuses para o vosso próprio prejuízo, 7 então, permitirei que continuem a morar neste lugar, na terra que dei aos vossos antepassados para sempre.”’”[*]

8 “Vocês confiam em palavras enganosas, e isso não adiantará absolutamente nada. 9 Será que podem roubar, assassinar, cometer adultério, jurar falsamente, fazer sacrifícios[*] a Baal e seguir outros deuses que não conheciam, 10 e depois comparecer diante de mim nesta casa que leva o meu nome e dizer: ‘Estamos a salvo’, apesar de fazerem todas estas coisas detestáveis? 11 Será que esta casa que leva o meu nome se tornou um covil de ladrões aos vossos olhos? Saibam que eu próprio estou a ver isso”, diz Jeová.

12 “‘Portanto, vão ao meu santuário em Silo, o primeiro lugar onde fiz residir o meu nome, e vejam o que lhe fiz por causa da maldade do meu povo Israel. 13 No entanto, vocês continuaram a fazer todas estas coisas’, diz Jeová, ‘e, embora eu tenha falado convosco vez após vez,[*] não me deram ouvidos. Eu chamava-vos continuamente, mas vocês não respondiam. 14 Por isso, vou fazer com a casa que leva o meu nome — a casa em que confiam, o lugar que vos dei a vocês e aos vossos antepassados — o mesmo que fiz com Silo. 15 Vou expulsar-vos da minha presença, assim como expulsei todos os vossos irmãos, todos os descendentes de Efraim.’

16 “Quanto a ti, não ores por esse povo. Não clames, nem ores ou supliques por eles, pois não te vou ouvir. 17 Não vês o que eles fazem nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém? 18 Os filhos apanham lenha, os pais acendem o fogo, e as esposas batem a massa para fazer bolos de oferenda à Rainha do Céu;[*] e eles derramam ofertas de bebida a outros deuses para me ofenderem. 19 ‘Será que é a mim que estão a prejudicar?’,[*] diz Jeová. ‘Não é a si mesmos, para a sua própria vergonha?’ 20 Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Vejam! A minha ira e o meu furor serão derramados sobre este lugar, sobre os homens e os animais, sobre as árvores do campo e os frutos da terra; ela arderá e não se apagará.’

21 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Vão em frente, juntem as vossas ofertas queimadas aos vossos outros sacrifícios, e comam a carne. 22 Pois, no dia em que tirei os vossos antepassados da terra do Egito, eu não lhes disse nem ordenei nada a respeito de ofertas queimadas e sacrifícios. 23 Contudo, esta foi a ordem que lhes dei: “Obedeçam à minha voz, e eu vou tornar-me o vosso Deus, e vocês vão tornar-se o meu povo. Andem sempre no caminho que eu vos ordenar, para que tudo vá bem convosco.”’ 24 Eles, porém, não deram ouvidos nem prestaram atenção;[*] em vez disso, andaram conforme os seus próprios planos,[*] teimando em seguir o seu coração mau. Andaram para trás, não para a frente, 25 desde o dia em que os vossos antepassados saíram da terra do Egito até hoje. Por isso, eu enviava-vos todos os meus servos, os profetas; enviava-os dia após dia, vez após vez.[*] 26 Esse povo, porém, não me quis ouvir, nem prestou atenção.[*] Em vez disso, foram obstinados[*] e agiram pior do que os seus antepassados!

27 “Irás dizer-lhes todas estas palavras, mas eles não te darão ouvidos; irás chamá-los, mas eles não te responderão. 28 E irás dizer-lhes: ‘Esta é a nação que não obedeceu à voz de Jeová, seu Deus, nem quis aceitar a disciplina. A fidelidade desapareceu, e não é sequer mencionada entre eles.’[*]

29 “Rapa o teu cabelo[*] e deita-o fora, e canta uma canção de luto nas colinas sem vegetação, pois Jeová rejeitou e vai abandonar esta geração que o enfureceu. 30 ‘Pois o povo de Judá fez o que é mau aos meus olhos’, diz Jeová. ‘Colocaram os seus ídolos repugnantes na casa que leva o meu nome, a fim de profaná-la. 31 Construíram os altos sagrados de Tofete, que fica no vale do Filho de Hinom,[*] para queimarem os seus filhos e as suas filhas no fogo, algo que eu não tinha ordenado e que nunca me tinha ocorrido no coração.’[*]

32 “‘Portanto, estão a chegar os dias’, diz Jeová, ‘em que este lugar não voltará a ser chamado Tofete ou vale do Filho de Hinom,[*] mas, antes, vale da Matança. Eles enterrarão os mortos em Tofete até que já não haja lá lugar. 33 E os cadáveres deste povo irão tornar-se comida para as aves dos céus e para os animais da terra, e não haverá ninguém para os espantar. 34 Porei fim ao som de exultação e ao som de alegria, à voz do noivo e à voz da noiva, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, pois esta terra será reduzida a ruínas.’”

^ Jer. 7:4 Lit.: “Eles são”, referindo-se a todos os edifícios do complexo do templo.

^ Jer. 7:6 Ou: “órfãos de pai”.

^ Jer. 7:7 Ou: “de eternidade a eternidade”.

^ Jer. 7:9 Ou: “fumo sacrificial”.

^ Jer. 7:13 Lit.: “convosco, levantando-me cedo e falando”.

^ Jer. 7:18 Título de uma deusa adorada pelos israelitas apóstatas, possivelmente uma deusa da fertilidade.

^ Jer. 7:19 Ou: “ofender; provocar”.

^ Jer. 7:24 Ou: “nem inclinaram o seu ouvido”.

^ Jer. 7:24 Ou: “o seu próprio conselho”.

^ Jer. 7:25 Lit.: “os profetas; diariamente levantando-me cedo e enviando”.

^ Jer. 7:26 Ou: “nem inclinou o seu ouvido”.

^ Jer. 7:26 Lit.: “endureceram a sua cerviz”.

^ Jer. 7:28 Lit.: “e está decepada da sua boca”.

^ Jer. 7:29 Ou: “cabelo não cortado; cabelo dedicado”.

^ Jer. 7:31 Veja o Glossário, “Geena”.

^ Jer. 7:31 Ou: “nunca me tinha passado pela mente”.

^ Jer. 7:32 Veja o Glossário, “Geena”.

Jeremias  14 : 1 - 22

14 Esta é a palavra de Jeová que Jeremias recebeu a respeito das secas:

 2 Judá está de luto, e os seus portões estão desolados.

Eles estão abatidos, caídos por terra,

E um clamor sobe de Jerusalém.

 3 Os seus senhores mandam os servos[*] buscar água.

Eles vão até às cisternas[*] e não encontram água.

Voltam com os recipientes vazios.

Envergonhados e desapontados,

Cobrem a cabeça.

 4 Visto que o solo está rachado

Por causa da falta de chuva nesta terra,

Os lavradores estão desalentados e cobrem a cabeça.

 5 Até mesmo a corça no campo abandona a cria recém-nascida

Porque não há erva verde.

 6 Os jumentos selvagens ficam parados nas colinas sem vegetação,

Respiram ofegantes como os chacais;

Os seus olhos falham porque não há alimento.

 7 Embora os nossos próprios erros deem testemunho contra nós,

Ó Jeová, age por causa do teu nome.

Pois os nossos atos infiéis são muitos,

E foi contra ti que pecámos.

 8 Ó esperança de Israel, o seu Salvador em tempos de aflição,

Porque é que ages como um estrangeiro nesta terra,

Como um viajante que faz uma paragem apenas para passar a noite?

 9 Porque é que ages como um homem atordoado,

Como um guerreiro que não pode salvar ninguém?

Pois tu estás no nosso meio, ó Jeová,

E nós levamos o teu nome.

Não nos abandones.

10 Assim diz Jeová a respeito deste povo: “Eles gostam de vaguear; não controlam os pés. Por isso, Jeová não se agrada deles. Agora, ele vai lembrar-se dos erros deles e ajustar contas com eles por causa dos seus pecados.”

11 Então, Jeová disse-me: “Não ores pelo bem deste povo. 12 Quando jejuam, não ouço as suas súplicas; e, quando fazem ofertas queimadas e ofertas de cereais, não me agrado delas, pois vou acabar com eles por meio da espada, da fome e da peste.”[*]

13 A isto, eu disse: “Ai, Soberano Senhor Jeová! Os profetas estão a dizer ao povo: ‘Vocês não verão a espada nem passarão fome, mas eu vou dar-vos verdadeira paz neste lugar.’”

14 E Jeová respondeu-me: “Os profetas estão a profetizar mentiras em meu nome. Eu não os enviei, nem lhes dei nenhuma ordem, nem falei com eles. Eles estão a profetizar-vos uma visão falsa, uma adivinhação inútil e a mentira do seu próprio coração. 15 Portanto, isto é o que Jeová diz a respeito dos profetas que profetizam em meu nome sem que eu os tenha enviado, e que dizem que não haverá nem espada nem fome nesta terra: ‘Será pela espada e pela fome que esses profetas morrerão. 16 E os corpos do povo a quem eles profetizam serão lançados nas ruas de Jerusalém, por causa da fome e da espada. E não haverá ninguém para enterrá-los — nem a eles, nem às suas esposas, nem aos seus filhos, nem às suas filhas. Pois vou derramar sobre eles a calamidade que merecem.’

17 “Diz-lhes estas palavras:

‘Que os meus olhos derramem lágrimas, dia e noite, sem parar,

Pois a filha virgem do meu povo foi completamente derrotada e esmagada,

E o seu ferimento é muito grave.

18 Se eu sair para o campo,

Vejo os que foram mortos pela espada.

E, se eu entrar na cidade,

Vejo as doenças causadas pela fome.

Pois tanto o profeta como o sacerdote vagueiam numa terra que não conhecem.’”

19 Será que rejeitaste completamente Judá ou abominaste[*] Sião?

Porque é que nos feriste de tal modo que não há cura para nós?

Esperava-se a paz, mas não veio nada de bom;

Um tempo de cura, mas só há terror!

20 Nós reconhecemos a nossa maldade, ó Jeová,

E o erro dos nossos antepassados,

Pois pecámos contra ti.

21 Por causa do teu nome, não nos rejeites;

Não desprezes o teu trono glorioso.

Lembra-te do teu pacto connosco e não o anules.

22 Será que algum dos ídolos inúteis das nações pode dar chuva?

Ou será que os céus podem, por si mesmos, enviar chuvas abundantes?

Não és tu o único que pode fazer isso, ó Jeová, nosso Deus?

E nós esperamos em ti,

Pois somente tu tens feito todas estas coisas.

^ Jer. 14:3 Ou: “os pequenos”.

^ Jer. 14:3 Ou: “valas”.

^ Jer. 14:12 Ou: “doença”.

^ Jer. 14:19 Ou: “a tua alma abominou”.

Jeremias  16 : 1 - 21

16 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Não tomes uma esposa para ti, nem tenhas filhos ou filhas neste lugar. 3 Pois assim diz Jeová sobre os filhos e as filhas que aqui nascem, e sobre as mães que os dão à luz e os pais que causam o seu nascimento nesta terra: 4 ‘Eles morrerão de doenças terríveis, mas não serão lamentados nem enterrados por ninguém; eles vão tornar-se como estrume sobre o solo. Serão eliminados pela espada e pela fome, e os seus corpos servirão de alimento para as aves dos céus e para os animais da terra.’

 5 Assim diz Jeová:

‘Não entres numa casa onde há luto;[*]

Não vás até lá para lamentar nem dar os pêsames.’

‘Pois tirei a minha paz deste povo’, diz Jeová,

‘Bem como o meu amor leal e a minha misericórdia.

 6 Tanto os grandes como os pequenos morrerão nesta terra.

Não serão enterrados;

Ninguém ficará de luto por eles

Nem se cortará ou rapará a cabeça por causa deles.[*]

 7 Ninguém providenciará alimento para os que estiverem de luto,

Para consolá-los pelos seus mortos;

Nem lhes dará o cálice de consolação,

Para que bebam pela morte do seu pai ou da sua mãe.

 8 Também não entres numa casa onde houver festa,

Para te sentares com as pessoas a fim de comer e beber.’

9 “Pois assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Aqui, neste lugar, nos vossos dias e diante dos vossos próprios olhos, porei fim ao som de exultação e de alegria, à voz do noivo e à voz da noiva.’

10 “Quando transmitires a este povo todas estas palavras, eles vão perguntar-te: ‘Porque é que Jeová decretou toda esta grande calamidade contra nós? Que erro e que pecado é que cometemos contra Jeová, nosso Deus?’ 11 Deves responder-lhes: ‘“Foi porque os vossos antepassados me abandonaram”, diz Jeová, “e seguiram outros deuses, servindo-os e curvando-se diante deles. Mas, a mim, abandonaram-me e não guardaram a minha lei. 12 E vocês agem muito pior do que os vossos antepassados; em vez de me obedecerem, cada um de vocês segue a teimosia do seu mau coração. 13 Por isso, vou expulsar-vos desta terra, para uma terra que nem vocês nem os vossos antepassados conheciam, e lá terão de servir outros deuses, dia e noite, pois não vos mostrarei favor.”’

14 “‘Contudo, estão a chegar os dias’, diz Jeová, ‘em que não voltarão a dizer: “Tão certo como vive Jeová, aquele que tirou o povo de Israel da terra do Egito!”, 15 mas dirão: “Tão certo como vive Jeová, aquele que tirou o povo de Israel da terra do norte e de todas as terras pelas quais os tinha espalhado!” Vou fazê-los voltar à sua terra, que dei aos seus antepassados.’

16 ‘Vou convocar muitos pescadores’, diz Jeová,

‘E eles irão pescá-los.

Depois disso, convocarei muitos caçadores,

E eles irão caçá-los em todos os montes, em todas as colinas

E nas fendas dos rochedos.

17 Pois os meus olhos estão atentos a tudo o que eles fazem.[*]

Eles não estão escondidos de mim,

Nem os seus erros estão ocultos dos meus olhos.

18 Primeiro, eu retribuirei plenamente os seus erros e os seus pecados,

Pois eles profanaram a minha terra com as imagens sem vida[*] dos seus ídolos repugnantes

E encheram a minha herança com as suas coisas detestáveis.’”

19 Ó Jeová, minha força e minha fortaleza,

Meu refúgio no dia da aflição,

A ti virão as nações desde os confins da terra,

E elas dirão: “Os nossos antepassados herdaram pura falsidade,

Coisas vãs e inúteis, que não são de nenhum proveito.”

20 Será que o homem pode fazer para si deuses

Que, na realidade, não são deuses?

21 “Portanto, farei com que conheçam,

Sim, desta vez farei com que conheçam o meu poder e a minha força,

E terão de saber que o meu nome é Jeová.”

^ Jer. 16:5 Ou: “um banquete de luto”.

^ Jer. 16:6 Costumes pagãos relacionados com o luto que, aparentemente, eram seguidos pelo Israel apóstata.

^ Jer. 16:17 Lit.: “estão sobre todos os seus caminhos”.

^ Jer. 16:18 Lit.: “os cadáveres”.

Jeremias  19 : 1 - 15

19 Assim disse Jeová: “Vai comprar um pote de barro a um oleiro. Leva contigo alguns anciãos do povo e alguns anciãos dos sacerdotes, 2 e vai até ao vale do Filho de Hinom, à entrada do Portão dos Cacos. E proclama ali as palavras que eu te disser. 3 Dirás: ‘Ouçam a palavra de Jeová, ó reis de Judá e habitantes de Jerusalém. Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel:

“‘“Estou prestes a trazer sobre este lugar uma calamidade que fará tinir os ouvidos de quem ouvir falar dela. 4 Vou fazer isso porque eles me abandonaram e tornaram este lugar irreconhecível. Nele, estão a oferecer sacrifícios a outros deuses, que nem eles, nem os seus antepassados, nem os reis de Judá conheciam, e encheram este lugar com o sangue dos inocentes. 5 Eles construíram os altos sagrados de Baal para queimarem os seus filhos no fogo, como ofertas a Baal, algo que eu não tinha ordenado nem falado e que nunca me tinha ocorrido no coração.”’[*]

6 “‘“Portanto, estão a chegar os dias”, diz Jeová, “em que este lugar não voltará a ser chamado Tofete ou vale do Filho de Hinom, mas, antes, vale da Matança. 7 Vou frustrar os planos de Judá e de Jerusalém neste lugar, e vou fazê-los cair pela espada diante dos seus inimigos e às mãos dos que procuram tirar-lhes a vida.[*] E vou dar os seus corpos como alimento às aves dos céus e aos animais da terra. 8 Vou fazer desta cidade um motivo de terror e um alvo de assobios. Todos os que passarem por ela olharão aterrorizados e assobiarão por causa de todas as suas pragas. 9 E vou fazê-los comer a carne dos seus filhos e das suas filhas, e cada um comerá a carne do seu próximo, por causa do cerco e do desespero que sentirão quando estiverem cercados pelos seus inimigos e pelos que procuram tirar-lhes a vida.”’[*]

10 “Então, despedaça o pote diante dos olhos dos homens que forem contigo 11 e diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Vou despedaçar este povo e esta cidade como se despedaça um vaso de barro, que nunca mais pode ser restaurado. E eles enterrarão os mortos em Tofete até que deixe de haver lugar para os enterrar.”’

12 “‘É isso o que eu vou fazer a este lugar’, diz Jeová, ‘e aos seus habitantes, para tornar esta cidade igual a Tofete. 13 E as casas de Jerusalém e as casas dos reis de Judá vão tornar-se impuras como este lugar de Tofete, sim, todas as casas em cujos terraços eles ofereceram sacrifícios a todo o exército dos céus e onde derramaram ofertas de bebida a outros deuses.’”

14 Quando Jeremias voltou de Tofete, onde Jeová o tinha enviado para profetizar, ele pôs-se de pé no pátio da casa de Jeová e disse a todo o povo: 15 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Vou trazer sobre esta cidade e sobre todos os seus povoados toda a calamidade que decretei contra ela, porque teimaram em[*] não obedecer às minhas palavras.’”

^ Jer. 19:5 Ou: “nunca me tinha passado pela mente”.

^ Jer. 19:7 Ou: “procuram a sua alma”.

^ Jer. 19:9 Ou: “procuram a sua alma”.

^ Jer. 19:15 Lit.: “endureceram a sua cerviz para”.

Jeremias  20 : 1 - 18

20 Pasur, filho de Imer, era sacerdote e também o administrador-chefe da casa de Jeová, e ele ouviu Jeremias a profetizar estas coisas. 2 Pasur espancou, então, o profeta Jeremias e meteu-o no tronco que havia no Portão Superior de Benjamim, na casa de Jeová. 3 Contudo, no dia seguinte, quando Pasur soltou Jeremias do tronco, Jeremias disse-lhe:

“Jeová mudou o teu nome de Pasur para Terror em Todo o Redor. 4 Pois assim diz Jeová: ‘Farei de ti um motivo de terror para ti mesmo e para todos os teus amigos. Eles cairão pela espada diante dos seus inimigos, e os teus próprios olhos hão de vê-lo. Entregarei todo o povo de Judá nas mãos do rei de Babilónia, e ele vai levá-los para o exílio em Babilónia e matá-los pela espada. 5 E entregarei toda a riqueza desta cidade, todos os seus recursos, todas as suas coisas preciosas e todos os tesouros dos reis de Judá nas mãos dos seus inimigos. E estes irão saquear todas estas coisas e apoderar-se delas, e levá-las para Babilónia. 6 E, no que se refere a ti, Pasur, e a todos os que moram na tua casa, vocês irão para o cativeiro. Irás para Babilónia, e lá morrerás e serás enterrado com todos os teus amigos, por lhes teres profetizado mentiras.’”

 7 Enganaste-me, ó Jeová; fui enganado.

Foste mais forte do que eu e venceste.

Sou objeto de riso o dia inteiro;

Todos fazem pouco de mim.

 8 Pois, sempre que falo, devo gritar e proclamar:

“Violência e destruição!”

A palavra de Jeová tem sido para mim um motivo de insultos e de desprezo o dia inteiro.

 9 Então, eu disse: “Não vou voltar a mencioná-lo,

Nem voltarei a falar no seu nome.”

No entanto, a sua palavra tornou-se como um fogo ardente no meu coração, preso nos meus ossos;

Fiquei exausto de contê-la,

Não consegui aguentar mais.

10 Eu ouvi as coisas más que muitos estão a dizer;

O terror rodeou-me.

“Denunciem-no! Vamos denunciá-lo!”

Todos os que me desejam paz estavam atentos para me verem cair:

“Talvez ele se deixe enganar e cometa algum erro,

E nós poderemos vencê-lo e vingar-nos dele.”

11 No entanto, Jeová estava comigo como um guerreiro atemorizante.

Por isso, os que me perseguem tropeçarão e não vencerão.

Ficarão muito envergonhados, pois não serão bem-sucedidos.

A sua humilhação será eterna; nunca será esquecida.

12 Porém, tu, ó Jeová dos exércitos, examinas o justo;

Vês os pensamentos mais íntimos[*] e o coração.

Que eu veja a tua vingança contra eles,

Pois foi a ti que confiei a minha causa.

13 Cantem a Jeová! Louvem a Jeová!

Pois ele livrou o pobre[*] das mãos dos malfeitores.

14 Maldito seja o dia em que nasci!

Não seja abençoado o dia em que a minha mãe me deu à luz!

15 Maldito seja o homem que trouxe boas notícias ao meu pai, dizendo:

“Nasceu o teu filho! É um menino!”,

Dando-lhe assim grande alegria.

16 Que esse homem se torne igual às cidades que Jeová destruiu sem compaixão.

Que ele ouça clamores de manhã e o toque de guerra ao meio-dia.

17 Porque é que ele não me matou no ventre da minha mãe,

Para que o seu ventre se tornasse a minha sepultura,

E ela ficasse grávida para sempre?

18 Porque é que tive de sair do ventre?

Só para ver sofrimento e tristeza,

E terminar os meus dias na vergonha?

^ Jer. 20:12 Ou: “as emoções mais profundas”. Lit.: “os rins”.

^ Jer. 20:13 Ou: “a alma do pobre”.

Jeremias  24 : 1 - 10

24 Então, Jeová mostrou-me dois cestos de figos postos diante do templo de Jeová, depois de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, ter levado para o exílio Jeconias,[*] filho de Jeoiaquim e rei de Judá, juntamente com os príncipes de Judá, os artesãos e os trabalhadores em metal;[*] ele levou-os de Jerusalém para Babilónia. 2 Um cesto tinha figos muito bons, iguais a figos temporãos, mas o outro cesto tinha figos muito maus, tão maus que nem se podiam comer.

3 Depois, Jeová perguntou-me: “O que é que estás a ver, Jeremias?” E eu respondi: “Figos; os figos bons são muito bons, mas os maus são muito maus, tão maus que nem se podem comer.”

4 De seguida, recebi a seguinte palavra de Jeová: 5 “Isto é o que diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Assim como estes figos bons, considerarei bons os exilados de Judá, que mandei embora deste lugar para a terra dos caldeus. 6 Manterei os meus olhos neles para o seu bem e vou fazê-los voltar a esta terra. Vou edificá-los e não os derrubarei; vou plantá-los e não os arrancarei. 7 E vou dar-lhes um coração capaz de me conhecer, de saber que eu sou Jeová. Eles vão tornar-se o meu povo, e eu vou tornar-me o seu Deus, pois voltarão para mim de todo o coração.

8 “‘Porém, quanto aos figos maus, que são tão maus que nem se podem comer, isto é o que diz Jeová: “Assim considerarei Zedequias, rei de Judá, os seus príncipes, o restante de Jerusalém que sobrou nesta terra e os que foram viver para a terra do Egito. 9 Farei deles um motivo de terror e de desgraça para todos os reinos da terra. Serão alvo de insultos, assunto de provérbios, motivo de gozo e exemplo de maldição em todos os lugares por onde eu os espalhar. 10 E vou enviar contra eles a espada, a fome e a peste,[*] até que desapareçam da terra que lhes dei, a eles e aos seus antepassados.”’”

^ Jer. 24:1 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 24:1 Também chamado Joaquim e Conias.

^ Jer. 24:1 Ou, possivelmente: “construtores de fortificações”.

^ Jer. 24:10 Ou: “doença”.

Jeremias  25 : 1 - 38

25 No quarto ano de Jeoiaquim, filho de Josias e rei de Judá, isto é, no primeiro ano de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, Jeremias recebeu uma palavra a respeito de todo o povo de Judá. 2 Isto foi o que o profeta Jeremias disse sobre[*] todo o povo de Judá e todos os habitantes de Jerusalém:

3 “Desde o décimo terceiro ano de Josias, filho de Amom e rei de Judá, até hoje, durante estes 23 anos, tenho recebido a palavra de Jeová. Tenho falado convosco, vez após vez,[*] mas vocês não ouvem. 4 E Jeová enviava-vos todos os seus servos, os profetas, enviava-os vez após vez,[*] mas vocês não lhes davam ouvidos nem prestavam atenção.[*] 5 Eles diziam: ‘Por favor, que cada um recue do seu mau caminho e das suas más ações; então, continuarão a morar por muito tempo na terra que Jeová vos deu há muito tempo, a vocês e aos vossos antepassados. 6 Não sigam outros deuses, nem os sirvam, nem se curvem diante deles, ofendendo-me com o trabalho das vossas mãos, senão, eu vou trazer-vos calamidade.’

7 “‘Mas vocês não me davam ouvidos’, diz Jeová. ‘Em vez disso, ofendiam-me com o trabalho das vossas mãos, para a vossa própria calamidade.’

8 “Portanto, assim diz Jeová dos exércitos: ‘“Visto que não obedeceram às minhas palavras, 9 vou convocar todos os povos[*] do norte”, diz Jeová, “vou convocar o meu servo Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, e vou trazê-los contra esta terra, contra os seus habitantes e contra todas as nações ao redor. Vou entregá-los à destruição[*] e farei deles um motivo de terror, um alvo de assobios e uma ruína permanente. 10 Porei fim ao som de exultação e ao som de alegria entre eles, à voz do noivo e à voz da noiva, ao som do moinho manual e à luz da lâmpada. 11 E toda esta terra será reduzida a ruínas e tornar-se-á um motivo de terror, e estas nações terão de servir o rei de Babilónia por 70 anos.”’

12 “‘No entanto, quando se completarem 70 anos, ajustarei contas com[*] o rei de Babilónia e aquela nação por causa dos seus erros’, diz Jeová, ‘e farei da terra dos caldeus um deserto desolado para sempre. 13 Vou trazer sobre aquela terra todas as palavras que proferi contra ela, todas as coisas que Jeremias profetizou contra todas as nações e que estão escritas neste livro. 14 Pois muitas nações e reis poderosos hão de escravizá-los; vou retribuir-lhes conforme as suas ações e as obras das suas próprias mãos.’”

15 Pois assim me disse Jeová, o Deus de Israel: “Pega neste cálice, que está na minha mão, com o vinho do meu furor, e dá-o a beber a todas as nações às quais te envio. 16 Elas beberão, cambalearão e agirão como loucos por causa da espada que envio contra elas.”

17 Então, peguei no cálice da mão de Jeová e dei-o a beber a todas as nações às quais Jeová me tinha enviado: 18 começando com Jerusalém e as cidades de Judá, os seus reis e os seus príncipes — para que se tornassem uma ruína, um motivo de terror, um alvo de assobios e um exemplo de maldição, assim como se vê hoje —; 19 também o Faraó, rei do Egito, os seus servos, os seus príncipes, todo o seu povo 20 e todos os diferentes povos entre eles; todos os reis da terra de Uz; todos os reis da terra dos filisteus: Ascalom, Gaza, Ecrom e os que restaram de Asdode; 21 Edom, Moabe e os amonitas; 22 todos os reis de Tiro, todos os reis de Sídon e os reis da ilha do mar; 23 Dedã, Tema, Buz e todos os que têm o cabelo cortado nas têmporas; 24 todos os reis dos árabes e todos os reis dos diferentes povos que moram no deserto; 25 todos os reis de Zinri, todos os reis de Elão e todos os reis dos medos; 26 todos os reis do norte, os de perto e os de longe, um após outro, e todos os outros reinos que há na face da terra; e o rei de Sesaque[*] beberá depois deles.

27 “Diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Bebam, embriaguem-se, vomitem e caiam sem se poderem levantar, por causa da espada que vou enviar contra vocês.”’ 28 E, se eles se negarem a pegar no cálice da tua mão para beberem, diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Têm de beber! 29 Pois, se a calamidade que vou trazer começa com a cidade que leva o meu nome, deveriam vocês ficar impunes?”’

“‘Não ficarão impunes, pois vou convocar uma espada contra todos os habitantes da terra’, diz Jeová dos exércitos.

30 “E deves profetizar-lhes todas estas palavras, dizendo:

‘Lá do alto Jeová rugirá,

E da sua santa morada fará ouvir a sua voz.

Ele rugirá alto contra a sua habitação.

Gritando como os que pisam uvas no lagar,

Ele cantará triunfantemente contra todos os habitantes da terra.’

31 ‘Um barulho ressoará até aos confins da terra,

Pois Jeová tem uma causa contra as nações.

Ele julgará pessoalmente toda a humanidade.[*]

E entregará os maus à espada’, diz Jeová.

32 Assim diz Jeová dos exércitos:

‘Vejam! Uma calamidade está a espalhar-se de nação em nação,

E uma grande tempestade será solta desde as partes mais distantes da terra.

33 “‘E, nesse dia, os mortos por Jeová estarão espalhados de uma extremidade da terra à outra extremidade da terra. Não serão lamentados, nem recolhidos, nem enterrados. Hão de tornar-se como estrume sobre o solo.’

34 Lamentem-se, pastores, e clamem!

Revolvam-se no chão, majestosos do rebanho,

Porque já chegou o dia de serem abatidos e espalhados;

Vocês cairão como um vaso precioso!

35 Os pastores não têm para onde fugir,

Nem os majestosos do rebanho para onde escapar.

36 Ouçam! É o grito dos pastores

E o lamento dos majestosos do rebanho,

Pois Jeová está a devastar o pasto deles.

37 As moradas tranquilas ficaram sem vida

Por causa da ira ardente de Jeová.

38 Ele saiu do seu esconderijo como um leão novo,[*]

E a terra deles transformou-se num motivo de terror

Por causa da espada cruel

E da sua ira ardente.”

^ Jer. 25:1 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 25:2 Ou: “a”.

^ Jer. 25:3 Lit.: “convosco, levantando-me cedo e falando”.

^ Jer. 25:4 Lit.: “os profetas, levantando-se cedo e enviando”.

^ Jer. 25:4 Ou: “nem inclinavam o vosso ouvido”.

^ Jer. 25:9 Ou: “todas as famílias”.

^ Jer. 25:9 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 25:9 Ou: “devotá-los à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jer. 25:12 Ou: “punirei”.

^ Jer. 25:26 Este parece ser um criptograma para Babel (Babilónia).

^ Jer. 25:31 Lit.: “toda a carne”.

^ Jer. 25:38 Ou: “leão novo jubado”.

Jeremias  27 : 1 - 22

27 No começo do reinado de Jeoiaquim, filho de Josias e rei de Judá, Jeremias recebeu a seguinte palavra da parte de Jeová: 2 “Assim me disse Jeová: ‘Faz correias e jugos, e põe-nos ao pescoço. 3 Depois, envia-os ao rei de Edom, ao rei de Moabe, ao rei dos amonitas, ao rei de Tiro e ao rei de Sídon por meio dos mensageiros que vieram a Jerusalém para se encontrarem com Zedequias, rei de Judá. 4 E ordena-lhes que digam o seguinte aos seus senhores:

“‘“Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel, e assim devem dizer aos vossos senhores: 5 ‘Fui eu que fiz a terra, a humanidade e os animais que há na superfície da terra, com o meu grande poder e o meu braço estendido, e dou-os a quem for do meu agrado.[*] 6 E, agora, entrego todas estas terras nas mãos do meu servo Nabucodonosor, rei de Babilónia. Dou-lhe até mesmo os animais selvagens para que o sirvam. 7 Todas as nações o servirão, a ele, ao seu filho e ao seu neto, até que chegue a vez da sua própria nação. Então, muitas nações e grandes reis o escravizarão.’

8 “‘“‘Se alguma nação ou reino se recusar a servir Nabucodonosor, rei de Babilónia, e se recusar a pôr o pescoço debaixo do jugo do rei de Babilónia, eu punirei essa nação com a espada, a fome e a peste’,[*] diz Jeová, ‘até que os tenha eliminado pelas suas mãos’.

9 “‘“‘Portanto, não escutem os vossos profetas, nem os vossos adivinhos, nem os que vos fazem predições por meio de sonhos, nem os vossos praticantes de magia, nem os vossos feiticeiros, que vos dizem: “Vocês não servirão o rei de Babilónia.” 10 Pois eles profetizam-vos mentiras e, por causa disso, vocês serão levados para longe da vossa terra. Vou espalhar-vos e hão de ser eliminados.

11 “‘“‘No entanto, quanto à nação que puser o pescoço debaixo do jugo do rei de Babilónia e que o servir, vou deixá-la ficar[*] na sua terra’, diz Jeová, ‘para que a cultive e habite nela’.”’”

12 Também transmiti esta mesma mensagem a Zedequias, rei de Judá, dizendo: “Ponham o pescoço debaixo do jugo do rei de Babilónia e sirvam-no, a ele e ao seu povo, e viverão. 13 Porque é que o senhor e o seu povo teriam de morrer pela espada, pela fome e pela peste, assim como Jeová disse a respeito da nação que não servir o rei de Babilónia? 14 Não deem ouvidos às palavras dos profetas que vos dizem: ‘Vocês não servirão o rei de Babilónia’, pois eles profetizam-vos mentiras.

15 “‘Pois eu não os enviei’, diz Jeová, ‘mas eles estão a profetizar mentiras em meu nome, e o resultado será que eu vos espalharei e vocês serão eliminados, assim como os profetas que vos profetizam’.”

16 E aos sacerdotes e a todo este povo eu disse: “Assim diz Jeová: ‘Não deem ouvidos às palavras dos profetas que vos profetizam, dizendo: “Vejam! Muito em breve, os utensílios da casa de Jeová serão trazidos de volta de Babilónia!” Pois eles profetizam-vos mentiras. 17 Não os escutem. Sirvam o rei de Babilónia e viverão. Porque é que esta cidade havia de ficar em ruínas? 18 Contudo, se eles são profetas e a palavra de Jeová está com eles, por favor, que implorem a Jeová dos exércitos para que os utensílios que restaram na casa de Jeová, na casa[*] do rei de Judá e em Jerusalém não sejam levados para Babilónia.’

19 “Pois assim diz Jeová dos exércitos a respeito das colunas, do Mar,[*] dos carrinhos e dos outros utensílios que restaram nesta cidade, 20 dos quais Nabucodonosor, rei de Babilónia, não se apoderou quando levou Jeconias, filho de Jeoiaquim e rei de Judá, de Jerusalém para o exílio em Babilónia, juntamente com todos os nobres de Judá e de Jerusalém; 21 sim, isto é o que Jeová dos exércitos, o Deus de Israel, diz a respeito dos utensílios que restaram na casa de Jeová, na casa[*] do rei de Judá e em Jerusalém: 22 ‘“Eles serão levados para Babilónia e ficarão lá até ao dia em que eu voltar a minha atenção para eles”, diz Jeová. “Então, vou trazê-los de volta e devolvê-los a este lugar.”’”

^ Jer. 27:5 Lit.: “a quem for direito aos meus olhos”.

^ Jer. 27:8 Ou: “doença”.

^ Jer. 27:11 Lit.: “descansar”.

^ Jer. 27:18 Ou: “no palácio”.

^ Jer. 27:19 Isto é, do Mar de cobre do templo.

^ Jer. 27:21 Ou: “no palácio”.

Jeremias  28 : 1 - 17

28 Nesse mesmo ano, no começo do reinado de Zedequias, rei de Judá, no quinto mês do quarto ano, o profeta Hananias, que era filho de Azur e era de Gibeão, disse-me o seguinte na casa de Jeová, na presença dos sacerdotes e de todo o povo: 2 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Vou quebrar o jugo do rei de Babilónia. 3 Dentro de dois anos,[*] trarei de volta a este lugar todos os utensílios da casa de Jeová que Nabucodonosor, rei de Babilónia, tirou daqui e levou para Babilónia.’” 4 “‘E trarei de volta Jeconias, filho de Jeoiaquim e rei de Judá, e todos os exilados de Judá que foram para Babilónia,’ diz Jeová, ‘pois quebrarei o jugo do rei de Babilónia’.”

5 Por conseguinte, o profeta Jeremias respondeu ao profeta Hananias na presença dos sacerdotes e de todo o povo que estava de pé na casa de Jeová. 6 O profeta Jeremias disse: “Amém![*] Que Jeová assim o faça! Que Jeová cumpra as palavras que profetizaste, trazendo de volta de Babilónia os utensílios da casa de Jeová e todo o povo exilado! 7 No entanto, ouve, por favor, esta mensagem que vou transmitir, tanto a ti como a[*] todo o povo: 8 Os profetas que vieram antes de mim e de ti, há muito tempo, profetizavam guerra, calamidade e peste[*] contra muitas terras e grandes reinos. 9 Agora, se um profeta profetiza a paz e a palavra desse profeta se cumpre, então, fica-se a saber que esse profeta foi realmente enviado por Jeová.”

10 Nisto, o profeta Hananias tirou o jugo do pescoço do profeta Jeremias e partiu-o. 11 Hananias disse, então, na presença de todo o povo: “Assim diz Jeová: ‘É deste modo que vou acabar o jugo de Nabucodonosor, rei de Babilónia, e vou tirá-lo do pescoço de todas as nações dentro de dois anos.’” E o profeta Jeremias foi-se embora.

12 Depois de o profeta Hananias ter partido o jugo e de o tirar do pescoço do profeta Jeremias, Jeremias recebeu a seguinte mensagem de Jeová: 13 “Vai e diz a Hananias: ‘Assim diz Jeová: “Partiste um jugo de madeira, mas farás um jugo de ferro para substituí-lo.” 14 Pois assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Vou pôr um jugo de ferro no pescoço de todas estas nações, para que sirvam a Nabucodonosor, rei de Babilónia, e elas terão de servi-lo. E vou dar-lhe até mesmo os animais selvagens.”’”

15 Então, o profeta Jeremias disse ao profeta Hananias: “Ouve, por favor, Hananias! Jeová não te enviou, mas, mesmo assim, fizeste com que este povo confiasse numa mentira. 16 Portanto, assim diz Jeová: ‘Vou tirar-te da superfície da terra. Morrerás este ano, pois instigaste uma rebelião contra Jeová.’”

17 Assim, no sétimo mês daquele ano, o profeta Hananias morreu.

^ Jer. 28:3 Lit.: “anos de dias”.

^ Jer. 28:6 Ou: “Assim seja!”

^ Jer. 28:7 Ou: “dizer aos teus ouvidos e aos ouvidos de”.

^ Jer. 28:8 Ou: “doença”.

Jeremias  29 : 1 - 32

29 Estas são as palavras da carta que o profeta Jeremias enviou de Jerusalém aos anciãos que restaram entre o povo exilado, aos sacerdotes, aos profetas e a todo o povo, a quem Nabucodonosor tinha levado de Jerusalém para o exílio em Babilónia, 2 depois de o rei Jeconias, a rainha-mãe,[*] os oficiais da corte, os príncipes de Judá e de Jerusalém, os artesãos e os trabalhadores em metal[*] terem saído de Jerusalém. 3 Ele enviou a carta pelas mãos de Elasa, filho de Safã, e de Gemarias, filho de Hilquias, os quais Zedequias, rei de Judá, enviou a Babilónia, a Nabucodonosor, rei de Babilónia. Ela dizia:

4 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel, a todo o povo exilado, que fiz ser levado de Jerusalém para o exílio em Babilónia: 5 ‘Construam casas e habitem-nas. Plantem pomares e comam os seus frutos. 6 Tomem esposas e tenham filhos e filhas; tomem esposas para os vossos filhos, e deem as vossas filhas em casamento, para que elas também tenham filhos e filhas. Tornem-se muitos, e não diminuam em número. 7 Empenhem-se pela paz da cidade para onde vos exilei, e orem a Jeová a favor dela, pois a sua paz significará a vossa paz. 8 Pois assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Não se deixem enganar pelos vossos profetas e pelos vossos adivinhos, que estão no vosso meio, nem deem ouvidos aos sonhos que eles têm. 9 Pois ‘eles profetizam-vos mentiras em meu nome. Eu não os enviei’, diz Jeová.”’”

10 “Pois assim diz Jeová: ‘Quando se completarem 70 anos em Babilónia, voltarei a minha atenção para vocês e cumprirei a minha promessa, trazendo-vos de volta.’

11 “‘Pois sei muito bem o que tenho em mente para vocês’, diz Jeová. ‘Quero que tenham paz, não calamidade. Quero dar-vos um futuro e uma esperança. 12 E hão de chamar-me e vir até mim em oração, e eu vou ouvir-vos.’

13 “‘Hão de procurar-me e encontrar-me, pois irão procurar-me de todo o coração. 14 E eu permitirei que me encontrem’, diz Jeová. ‘E vou ajuntar o vosso povo cativo e reunir-vos dentre todas as nações e lugares pelos quais vos espalhei’, diz Jeová. ‘E vou trazer-vos de volta ao lugar do qual vos exilei.’

15 “No entanto, vocês dizem: ‘Jeová fez-nos surgir profetas em Babilónia.’

16 “Portanto, assim diz Jeová ao rei que está sentado no trono de David e a todo o povo que mora nesta cidade, os vossos irmãos que não foram convosco para o exílio: 17 ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Vou enviar a espada, a fome e a peste[*] contra eles, e vou fazer com que fiquem como figos podres,[*] tão maus que nem sequer se podem comer.”’

18 “‘Vou persegui-los com a espada, a fome e a peste, e vou fazer deles um motivo de terror para todos os reinos da terra, um exemplo de maldição, um motivo de espanto, um alvo de assobios e de insultos entre todas as nações por onde eu os espalhar, 19 visto que não deram ouvidos às minhas palavras’, diz Jeová, ‘que lhes enviei por meio dos meus servos, os profetas; eu enviava-os vez após vez’.[*]

“‘Mas vocês não escutaram’, diz Jeová.

20 “Por isso, ouçam a palavra de Jeová, todos vocês, povo exilado, que mandei embora de Jerusalém para Babilónia. 21 Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel, a respeito de Acabe, filho de Colaías, e a respeito de Zedequias, filho de Maaseias, que vos profetizam mentiras em meu nome: ‘Vou entregá-los nas mãos de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, e ele irá matá-los diante dos vossos olhos. 22 E o que lhes acontecer passará a ser usado como uma maldição por todos os exilados de Judá que estão em Babilónia: “Que Jeová te faça o mesmo que se fez a Zedequias e a Acabe, a quem o rei de Babilónia assou no fogo!” 23 Pois eles agiram de modo vergonhoso em Israel, por cometerem adultério com a esposa do próximo e por dizerem mentiras em meu nome, sem que eu os mandasse falar.

“‘“Eu sei e sou testemunha disso”, diz Jeová.’”

24 “E a Semaías de Neelão dirás: 25 ‘Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Visto que enviaste cartas em teu nome a todo o povo que está em Jerusalém, ao sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, e a todos os sacerdotes, cartas essas que diziam: 26 ‘Jeová designou-te como sacerdote no lugar do sacerdote Jeoiada, para seres o superintendente da casa de Jeová, para vigiares qualquer louco que se comporte como um profeta e para o mandares para o tronco.[*] 27 Então, porque é que não repreendeste Jeremias de Anatote, que se comporta como um profeta perante vocês? 28 Pois ele até nos mandou dizer em Babilónia: “Vocês vão ficar aí por muito tempo! Construam casas e habitem-nas. Plantem pomares e comam os seus frutos, . . .”’”’”

29 Quando o sacerdote Sofonias leu esta carta na presença do profeta Jeremias, 30 Jeremias recebeu a seguinte palavra de Jeová: 31 “Manda dizer a todo o povo exilado: ‘Assim diz Jeová a respeito de Semaías de Neelão: “Visto que Semaías vos profetizou sem que eu o tivesse enviado, e tentou fazer-vos acreditar em mentiras, 32 assim diz Jeová: ‘Vou voltar a minha atenção para Semaías de Neelão e os seus descendentes. Ninguém da sua família sobreviverá entre este povo, e ele não verá o bem que vou fazer ao meu povo’, diz Jeová, ‘pois instigou uma rebelião contra Jeová’.”’”

^ Jer. 29:2 Ou: “a senhora”.

^ Jer. 29:2 Ou, possivelmente: “construtores de fortificações”.

^ Jer. 29:17 Ou: “doença”.

^ Jer. 29:17 Ou, possivelmente: “rebentados”.

^ Jer. 29:19 Lit.: “os profetas; levantando-me cedo e enviando”.

^ Jer. 29:21 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 29:26 Lit.: “para o cepo e para o tronco”.

Jeremias  32 : 1 - 44

32 No décimo ano de Zedequias, rei de Judá, isto é, no décimo oitavo ano de Nabucodonosor,[*] Jeremias recebeu a palavra de Jeová. 2 Naquele tempo, os exércitos do rei de Babilónia cercavam Jerusalém, e o profeta Jeremias estava detido no Pátio da Guarda, na casa[*] do rei de Judá. 3 Pois Zedequias, rei de Judá, tinha-o detido, dizendo: “Porque é que profetizas estas coisas? Dizes: ‘Assim diz Jeová: “Entregarei esta cidade nas mãos do rei de Babilónia, e ele irá capturá-la; 4 e Zedequias, rei de Judá, não escapará dos caldeus, pois, sem falta, será entregue nas mãos do rei de Babilónia, e falará com ele face a face, olhos nos olhos.”’ 5 ‘Ele levará Zedequias para Babilónia, e este continuará lá até que eu volte a minha atenção para ele’, diz Jeová. ‘Mesmo que vocês continuem a lutar contra os caldeus, não serão bem-sucedidos.’”

6 Jeremias disse: “Recebi a seguinte palavra de Jeová: 7 ‘Hanamel, filho do teu tio[*] Salum, virá ter contigo e dirá: “Compra o meu campo em Anatote, pois tens a preferência no direito de resgate.”’”

8 Assim como Jeová tinha dito, Hanamel, filho do meu tio, veio ter comigo no Pátio da Guarda e disse-me: “Por favor, compra o meu campo em Anatote, na terra de Benjamim, pois tens o direito de tomar posse dele e de resgatá-lo. Compra-o para ti.” Então, percebi que era a palavra de Jeová.

9 Portanto, comprei o campo em Anatote a Hanamel, filho do meu tio. Pesei o dinheiro para lhe dar: sete siclos[*] e dez peças de prata. 10 De seguida, registei-o numa escritura, selei-a, convoquei testemunhas e pesei o dinheiro na balança. 11 Peguei na escritura de compra que estava selada segundo o mandamento e as exigências legais, bem como na que foi deixada sem selo; 12 e entreguei a escritura de compra a Baruque, filho de Nerias, filho de Maseias, na presença de Hanamel, filho do meu tio, das testemunhas que tinham assinado a escritura de compra, e de todos os judeus que estavam sentados no Pátio da Guarda.

13 Depois, ordenei a Baruque, diante deles: 14 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Pega nessas escrituras, na escritura de compra selada e na outra escritura, que foi deixada sem selo, e coloca-as num vaso de barro, para que durem muito tempo.’ 15 Pois assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Nesta terra, serão novamente comprados casas, campos e vinhas .’”

16 Depois de ter dado a escritura de compra a Baruque, filho de Nerias, orei a Jeová, dizendo: 17 “Ai, Soberano Senhor Jeová! Tu fizeste os céus e a terra com o teu grande poder e o teu braço estendido. Nada é impossível para ti, 18 aquele que demonstra amor leal a milhares, mas traz a retribuição dos erros dos pais sobre os[*] filhos. Tu és o verdadeiro Deus, o Grande e Poderoso, cujo nome é Jeová dos exércitos. 19 Os teus propósitos são grandiosos,[*] e os teus atos são poderosos; os teus olhos observam todos os caminhos dos homens, para retribuir a cada um conforme os seus caminhos e conforme as suas ações. 20 Tu realizaste sinais e milagres na terra do Egito, que são conhecidos até hoje, e assim fizeste um nome para ti em Israel e entre a humanidade, assim como se vê hoje. 21 E tiraste o teu povo Israel da terra do Egito com sinais, milagres, mão poderosa, braço estendido e atos atemorizantes.

22 “Com o tempo, deste-lhes esta terra, que tinhas jurado dar aos seus antepassados, uma terra que mana leite e mel. 23 E eles entraram e tomaram posse dela, mas não obedeceram à tua voz nem andaram na tua lei. Não fizeram nada do que lhes ordenaste, de modo que trouxeste sobre eles toda esta calamidade. 24 Vê! Já chegaram com rampas de ataque para se apoderarem da cidade, e ela certamente cairá nas mãos dos caldeus que lutam contra ela, por causa da espada, da fome e da peste;[*] tudo o que disseste aconteceu, como podes ver. 25 Mas tu disseste-me, ó Soberano Senhor Jeová: ‘Compra o campo com dinheiro e convoca testemunhas’, embora a cidade, com certeza, venha a ser entregue nas mãos dos caldeus.”

26 Então, Jeremias recebeu a seguinte palavra de Jeová: 27 “Eu sou Jeová, o Deus de toda a humanidade.[*] Existe alguma coisa que seja impossível para mim? 28 Portanto, assim diz Jeová: ‘Vou entregar esta cidade aos caldeus e nas mãos de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, e ele irá apoderar-se dela. 29 E os caldeus que lutam contra esta cidade hão de entrar e deitar-lhe fogo. Vão queimá-la com as casas em cujos terraços o povo ofereceu sacrifícios a Baal e derramou ofertas de bebida a outros deuses, a fim de me ofender.’

30 “‘Pois o povo de Israel e de Judá tem feito o que é mau aos meus olhos, desde a sua juventude; o povo de Israel ofende-me com as obras das suas mãos’, diz Jeová. 31 ‘Desde o dia em que foi construída até hoje, esta cidade tem provocado a minha ira e o meu furor, de modo que a removerei de diante da minha face, 32 por causa de toda a maldade que o povo de Israel e de Judá tem feito para me ofender — eles, os seus reis, os seus príncipes, os seus sacerdotes, os seus profetas, os homens de Judá e os habitantes de Jerusalém. 33 Eles persistiram em virar-me as costas, em vez de virarem o rosto para mim. Embora eu tentasse ensiná-los vez após vez,[*] nenhum deles escutava para receber disciplina. 34 E colocaram os seus ídolos repugnantes na casa que leva o meu nome, a fim de profaná-la. 35 Além disso, construíram os altos sagrados de Baal, no vale do Filho de Hinom,[*] para queimarem os seus filhos e as suas filhas no fogo[*] a Moloque. Eu não lhes tinha ordenado que o fizessem. Nunca me tinha ocorrido no coração[*] pedir-lhes que fizessem tal coisa detestável, levando assim Judá a pecar.’

36 “Portanto, assim diz Jeová, o Deus de Israel, com respeito a esta cidade que vocês dizem que será entregue nas mãos do rei de Babilónia pela espada, pela fome e pela peste: 37 ‘Vou reuni-los dentre todas as terras pelas quais os espalhei com ira, furor e grande indignação, e vou trazê-los a este lugar para viverem em segurança. 38 E eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus. 39 E vou dar-lhes um só coração e um só caminho para que me temam sempre, para o bem deles e para o bem dos seus filhos depois deles. 40 E vou fazer um pacto eterno com eles: não deixarei de lhes fazer o bem. Porei no seu coração o temor de mim para que não se desviem de mim. 41 Vou alegrar-me em fazer-lhes o bem, vou plantá-los firmemente nesta terra, de todo o meu coração e de toda a minha alma.’”[*]

42 “Pois assim diz Jeová: ‘Assim como eu trouxe sobre este povo toda esta grande calamidade, assim também vou trazer sobre eles todas as coisas boas[*] que lhes prometo. 43 E hão de se comprar novamente campos nesta terra, embora vocês digam: “Ela está desolada, sem homens nem animais, e foi entregue às mãos dos caldeus.”’

44 “‘Campos serão comprados com dinheiro, escrituras de compra serão registadas e seladas, e testemunhas serão convocadas na terra de Benjamim, nos arredores de Jerusalém, nas cidades de Judá, nas cidades da região montanhosa, nas cidades da planície e nas cidades do sul, pois trarei de volta o seu povo cativo’, diz Jeová.”

^ Jer. 32:1 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 32:2 Ou: “no palácio”.

^ Jer. 32:7 Isto é, tio paterno.

^ Jer. 32:9 Um siclo equivalia a 11,4 g. Veja o Ap. B14.

^ Jer. 32:18 Lit.: “ao seio dos”.

^ Jer. 32:19 Ou: “O teu conselho é grandioso”. Lit.: “Tu és grande em conselho”.

^ Jer. 32:24 Ou: “doença”.

^ Jer. 32:27 Lit.: “toda a carne”.

^ Jer. 32:28 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 32:33 Lit.: “Embora se lhes ensinasse, levantando cedo e ensinando”.

^ Jer. 32:35 Veja o Glossário, “Geena”.

^ Jer. 32:35 Ou: “fazerem os seus filhos e as suas filhas passar pelo fogo”.

^ Jer. 32:35 Ou: “Nunca me tinha passado pela mente”.

^ Jer. 32:41 Veja o Glossário.

^ Jer. 32:42 Ou: “toda a bondade”.

Jeremias  33 : 1 - 26

33 Enquanto ainda estava detido no Pátio da Guarda, Jeremias recebeu a palavra de Jeová pela segunda vez: 2 “Assim diz Jeová, aquele que fez a terra, Jeová, aquele que a formou e a estabeleceu firmemente; Jeová é o seu nome: 3 ‘Chama por mim, e eu vou responder-te e contar-te prontamente coisas grandes e incompreensíveis, que não sabes.’”

4 “Pois assim diz Jeová, o Deus de Israel, a respeito das casas desta cidade e das casas dos reis de Judá, que estão a ser demolidas para servirem de defesa contra as rampas de ataque e contra a espada, 5 e a respeito dos que vêm para lutar contra os caldeus, enchendo as casas com os corpos daqueles que matei na minha ira e no meu furor, cuja maldade me levou a esconder a minha face desta cidade: 6 ‘Vou restabelecê-la e dar-lhe saúde; vou curá-los e proporcionar-lhes abundância de paz e segurança.[*] 7 Vou trazer de volta o meu povo cativo, Judá e Israel, e vou edificá-los como fiz no princípio. 8 E vou purificá-los de toda a culpa pelos seus pecados contra mim, e vou perdoar toda a culpa pelos seus erros e pelas suas transgressões contra mim. 9 E ela será a minha fama, a minha alegria, o meu louvor e a minha glória[*] diante de todas as nações da terra que ouvirem falar de todas as coisas boas[*] que lhes concedo. E as nações ficarão apavoradas e tremerão por causa de todas as coisas boas[*] e da paz que lhe concederei.’”

10 “Assim diz Jeová: ‘Neste lugar que afirmam ser um deserto, sem homens nem animais, isto é, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que estão desoladas, sem homens, nem habitantes, nem animais, ali se ouvirá novamente 11 o som de exultação e o som de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva, a voz dos que dizem: “Agradeçam a Jeová dos exércitos, pois Jeová é bom; o seu amor leal dura para sempre!”’

“‘Trarão ofertas de agradecimento à casa de Jeová, pois eu trarei de volta os que foram levados cativos desta terra, e eles voltarão a ser como eram no princípio’, diz Jeová.”

12 “Assim diz Jeová dos exércitos: ‘Neste lugar deserto, sem homens nem animais, e em todas as suas cidades, voltará a haver pastagens onde os pastores levarão os seus rebanhos para descansar.’

13 “‘Nas cidades da região montanhosa, nas cidades da planície, nas cidades do sul, na terra de Benjamim, nos arredores de Jerusalém e nas cidades de Judá, os pastores contarão novamente as ovelhas à medida que passarem debaixo das suas mãos’, diz Jeová.”

14 “‘Vejam! Estão a chegar os dias’, diz Jeová, ‘em que cumprirei a boa promessa que fiz a respeito da casa de Israel e da casa de Judá. 15 Nesses dias e nesse tempo, farei brotar um renovo[*] justo para David, e ele defenderá a justiça e a retidão no país. 16 Nesses dias, Judá será salvo e Jerusalém residirá em segurança. E este será o seu nome: Jeová É a Nossa Justiça.’”

17 “Pois assim diz Jeová: ‘Haverá sempre um descendente de David para se sentar no trono da casa de Israel, 18 e haverá sempre diante de mim um dos sacerdotes levíticos para fazer ofertas queimadas, queimar ofertas de cereais e oferecer sacrifícios.’”

19 E Jeremias recebeu novamente a palavra de Jeová: 20 “Assim diz Jeová: ‘Se pudessem invalidar o meu pacto do dia e o meu pacto da noite, para que não houvesse dia e noite no tempo determinado, 21 só nesse caso é que se poderia invalidar o meu pacto com David, meu servo, para que ele não tivesse um filho a reinar no seu trono, e também o meu pacto com os sacerdotes levíticos, meus servos.[*] 22 Assim como não se pode contar o exército dos céus, nem se pode medir a areia do mar, assim multiplicarei a descendência[*] de David, meu servo, e os levitas que me servem.’”

23 E Jeremias recebeu novamente a palavra de Jeová: 24 “Não ouviste o que este povo está a dizer: ‘Jeová rejeitará as duas famílias que escolheu’? E eles estão a tratar o meu próprio povo com desrespeito; já não os consideram como uma nação.

25 “Assim diz Jeová: ‘Tão certo como estabeleci o meu pacto do dia e da noite, as leis[*] do céu e da terra, 26 nunca rejeitarei a descendência[*] de Jacó e de David, meu servo, deixando de escolher dentre a sua descendência[*] os governantes sobre os descendentes[*] de Abraão, Isaque e Jacó. Pois trarei de volta o seu povo cativo e terei compaixão deles.’”

^ Jer. 33:6 Ou: “verdade”.

^ Jer. 33:9 Ou: “beleza”.

^ Jer. 33:9 Ou: “toda a bondade”.

^ Jer. 33:9 Ou: “toda a bondade”.

^ Jer. 33:15 Ou: “herdeiro”.

^ Jer. 33:21 Ou: “ministros”.

^ Jer. 33:22 Lit.: “semente”.

^ Jer. 33:25 Ou: “os decretos”.

^ Jer. 33:26 Lit.: “semente”.

^ Jer. 33:26 Lit.: “semente”.

^ Jer. 33:26 Lit.: “a semente”.

Jeremias  34 : 1 - 22

34 Quando Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, todo o seu exército, todos os reinos da terra que estavam sob o seu domínio e todos os povos lutavam contra Jerusalém e contra todas as cidades ao seu redor, Jeremias recebeu de Jeová a seguinte palavra:

2 “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Vai falar com Zedequias, rei de Judá, e diz-lhe: “Assim diz Jeová: ‘Vou entregar esta cidade nas mãos do rei de Babilónia, e ele vai queimá-la com fogo. 3 Não escaparás das suas mãos, pois, sem falta, serás capturado e entregue a ele. Olharás nos olhos do rei de Babilónia, e ele falará contigo, face a face; depois, irás para Babilónia.’ 4 No entanto, ouça a palavra de Jeová, ó Zedequias, rei de Judá: ‘Assim diz Jeová a respeito do rei: “Não morrerás pela espada. 5 Morrerás em paz e hão de fazer-te uma queima fúnebre, assim como fizeram para os teus antepassados, os reis que viveram antes de ti. E as pessoas hão de lamentar-te, dizendo: ‘Ai! Meu senhor!’ Pois ‘fui eu que disse estas palavras’, diz Jeová.”’”’”

6 Então, o profeta Jeremias disse todas estas palavras a Zedequias, rei de Judá, em Jerusalém, 7 enquanto os exércitos do rei de Babilónia lutavam contra Jerusalém e contra todas as restantes cidades de Judá, isto é, Laquis e Azeca, pois estas eram as únicas cidades fortificadas que restavam das cidades de Judá.

8 Jeremias recebeu a palavra de Jeová depois de o rei Zedequias ter feito um pacto com todo o povo em Jerusalém para que proclamassem liberdade; 9 todos deviam libertar os seus escravos hebreus, tanto homens como mulheres, para que ninguém mantivesse um irmão judeu como seu escravo. 10 E todos os príncipes e todo o povo obedeceram. Eles entraram no pacto em que todos libertariam os seus escravos e as suas escravas e não continuariam a mantê-los como escravos. Eles obedeceram e libertaram-nos. 11 Mas, depois, trouxeram de volta os escravos e as escravas que tinham libertado, e submeteram-nos novamente à escravidão. 12 Por isso, Jeremias recebeu de Jeová a seguinte palavra da parte de Jeová:

13 “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu fiz um pacto com os vossos antepassados no dia em que os tirei da terra do Egito, a terra da escravidão,[*] dizendo: 14 “Ao fim de sete anos, cada um deve libertar o seu irmão hebreu que lhe foi vendido e que o serviu por seis anos; deves libertá-lo.” Contudo, os vossos antepassados não me deram ouvidos nem prestaram atenção.[*] 15 Há pouco tempo,[*] vocês voltaram atrás e fizeram o que é certo aos meus olhos, por proclamarem liberdade ao vosso próximo. Fizeram um pacto diante de mim, na casa que leva o meu nome. 16 Porém, depois, voltaram atrás novamente e profanaram o meu nome, trazendo os vossos escravos e as vossas escravas que tinham libertado segundo o desejo[*] deles, e submeteram-nos novamente à escravidão.’

17 “Portanto, assim diz Jeová: ‘Vocês não me obedeceram ao proclamarem liberdade, cada um ao seu irmão e ao seu próximo. Por isso, agora, proclamo-vos liberdade’, diz Jeová, ‘liberdade para morrer pela espada, pela peste[*] e pela fome, e farei de vocês um motivo de terror para todos os reinos da terra. 18 E é isto que acontecerá com os homens que violaram o meu pacto, por não cumprirem as palavras do pacto que fizeram diante de mim quando cortaram o bezerro em dois e passaram entre as duas partes do animal, 19 a saber, os príncipes de Judá, os príncipes de Jerusalém, os oficiais da corte, os sacerdotes e todo o povo desta terra, que passaram entre as duas partes do bezerro: 20 vou entregá-los aos seus inimigos e aos que procuram tirar-lhes a vida,[*] e os seus corpos vão tornar-se alimento para as aves dos céus e para os animais da terra. 21 E entregarei Zedequias, rei de Judá, e os seus príncipes nas mãos dos seus inimigos, nas mãos dos que procuram tirar-lhes a vida[*] e nas mãos dos exércitos do rei de Babilónia, que estão a retirar o cerco que vos fizeram.’

22 “‘Eu vou dar a ordem’, diz Jeová, ‘e trazê-los de volta a esta cidade, e eles vão lutar contra ela, conquistá-la e queimá-la com fogo; deixarei as cidades de Judá desoladas, sem nenhum habitante’.”

^ Jer. 34:1 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 34:13 Lit.: “casa dos escravos”.

^ Jer. 34:14 Ou: “nem inclinaram o seu ouvido”.

^ Jer. 34:15 Lit.: “Hoje”.

^ Jer. 34:16 Ou: “a alma”.

^ Jer. 34:17 Ou: “doença”.

^ Jer. 34:20 Ou: “procuram a sua alma”.

^ Jer. 34:21 Ou: “procuram a sua alma”.

Jeremias  35 : 1 - 19

35 Nos dias de Jeoiaquim, filho de Josias e rei de Judá, Jeremias recebeu de Jeová a seguinte palavra: 2 “Vai à casa dos recabitas, fala com eles e trá-los à casa de Jeová, a um dos refeitórios,[*] e oferece-lhes vinho para beber.”

3 Portanto, levei Jaazanias, filho de Jeremias, filho de Habazinias, e também os seus irmãos, todos os seus filhos e toda a casa dos recabitas 4 à casa de Jeová. Levei-os ao refeitório dos filhos de Hanã, filho de Jigdalias, homem do verdadeiro Deus. Esse refeitório ficava ao lado do refeitório dos príncipes que ficava por cima do refeitório de Maaseias, filho do porteiro Salum. 5 Depois, coloquei copos e taças cheios de vinho diante dos homens da casa dos recabitas e disse-lhes: “Bebam vinho.”

6 Porém, eles disseram: “Não vamos beber vinho, pois Jonadabe, filho de Recabe, nosso antepassado, deu-nos a seguinte ordem: ‘Nunca bebam vinho, nem vocês nem os vossos filhos. 7 Não construam uma casa nem semeiem, não plantem nem obtenham nenhuma vinha. Em vez disso, morem sempre em tendas, para que vivam por muito tempo na terra onde moram como estrangeiros.’ 8 Por isso, continuamos a obedecer às palavras de Jonadabe, filho de Recabe, nosso antepassado, fazendo tudo o que nos ordenou. Nós, as nossas esposas, os nossos filhos e as nossas filhas nunca bebemos vinho. 9 Também não construímos casas para habitar, nem temos vinhas, nem campos, nem sementes. 10 Continuamos a morar em tendas e a obedecer a tudo o que Jonadabe, nosso antepassado, nos ordenou. 11 No entanto, quando Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, veio contra o país, nós dissemos: ‘Venham, entremos em Jerusalém, para escapar do exército dos caldeus e dos sírios.’ E, agora, moramos em Jerusalém.”

12 Então, Jeremias recebeu a seguinte palavra de Jeová: 13 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Vai e diz aos homens de Judá e aos habitantes de Jerusalém: “Não foram exortados, vez após vez, a obedecerem às minhas palavras?”, diz Jeová. 14 “Jonadabe, filho de Recabe, ordenou aos seus descendentes que não bebessem vinho e, até hoje, eles têm cumprido as suas palavras de não beber vinho, obedecendo assim à ordem do seu antepassado. No entanto, tenho falado convosco vez após vez,[*] mas vocês não me obedecem. 15 Eu enviava-vos todos os meus servos, os profetas; enviava-os vez após vez,[*] dizendo: ‘Por favor, que cada um recue do seu mau caminho e faça o que é certo! Não sigam outros deuses nem os sirvam. Assim, continuarão a morar na terra que vos dei, a vocês e aos vossos antepassados.’ Contudo, não me prestaram atenção[*] nem me deram ouvidos. 16 Os descendentes de Jonadabe, filho de Recabe, cumprem a ordem que o seu antepassado lhes deu, mas este povo não me escuta.”’”

17 “Portanto, assim diz Jeová, o Deus dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Vou trazer sobre Judá e sobre todos os habitantes de Jerusalém toda a calamidade sobre a qual os alertei, pois falei-lhes, mas eles não escutaram, e continuei a chamá-los, mas eles não responderam.’”

18 E Jeremias disse aos da casa dos recabitas: “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Visto que obedeceram à ordem de Jonadabe, vosso antepassado, e continuam a cumprir todas as suas ordens e a fazer exatamente o que ele vos ordenou, 19 assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Haverá sempre um descendente de Jonadabe, filho de Recabe, para servir diante de mim.”’”

^ Jer. 35:2 Ou: “uma das salas”.

^ Jer. 35:11 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 35:14 Lit.: “convosco, levantando-me cedo e falando”.

^ Jer. 35:15 Lit.: “os profetas; levantando-me cedo e enviando”.

^ Jer. 35:15 Ou: “não inclinaram o vosso ouvido”.

Jeremias  36 : 1 - 32

36 No quarto ano de Jeoiaquim, filho de Josias e rei de Judá, Jeremias recebeu a seguinte palavra da parte de Jeová: 2 “Pega num rolo[*] e escreve todas as palavras que te comuniquei contra Israel, Judá e todas as nações, desde o primeiro dia em que falei contigo, nos dias de Josias, até hoje. 3 Talvez, quando os da casa de Judá ouvirem falar de toda a calamidade que pretendo trazer contra eles, eles recuem do seu mau caminho, para que eu perdoe o seu erro e o seu pecado.”

4 Por conseguinte, Jeremias chamou Baruque, filho de Nerias, e Jeremias ditou todas as palavras que Jeová lhe tinha falado, e Baruque escreveu-as no rolo.[*] 5 Jeremias ordenou então a Baruque: “Estou proibido de entrar na casa de Jeová. 6 Portanto, tu és aquele que deve entrar e ler em voz alta as palavras de Jeová que eu te ditei e que escreveste no rolo. Lê na presença do povo na casa de Jeová, no dia de jejum; assim lerás para todo o povo de Judá que vem das suas cidades. 7 Talvez Jeová ouça o seu pedido de favor, e cada um recue do seu mau caminho, pois foi com grande ira e furor que Jeová falou contra este povo.”

8 Então, Baruque, filho de Nerias, fez tudo o que o profeta Jeremias lhe ordenou e leu em voz alta, na casa de Jeová, as palavras de Jeová que estavam no rolo.[*]

9 No quinto ano de Jeoiaquim, filho de Josias e rei de Judá, no nono mês, todo o povo em Jerusalém e todo o povo que tinha vindo a Jerusalém das cidades de Judá proclamaram um jejum diante de Jeová. 10 Depois disso, Baruque leu em voz alta as palavras de Jeremias que estavam no rolo.[*] Ele fez a leitura na casa de Jeová, na sala[*] de Gemarias, filho do copista[*] Safã, no pátio superior, à entrada do portão novo da casa de Jeová, na presença de todo o povo.

11 Quando Micaías, filho de Gemarias, filho de Safã, ouviu todas as palavras de Jeová que estavam no rolo,[*] 12 desceu à casa[*] do rei e foi à sala do secretário. Todos os príncipes[*] estavam lá sentados: Elisama, o secretário; Delaías, filho de Semaías; Elnatã, filho de Acbor; Gemarias, filho de Safã; Zedequias, filho de Hananias; e todos os outros príncipes. 13 E Micaías contou-lhes todas as palavras que tinha ouvido quando Baruque leu o rolo[*] na presença do povo.

14 Então, todos os príncipes mandaram Jeudi, filho de Netanias, filho de Selemias, filho de Cusi, dizer a Baruque: “Vem e traz o rolo que leste na presença do povo.” Baruque, filho de Nerias, pegou no rolo e foi até eles. 15 De seguida, disseram-lhe: “Senta-te, por favor, e lê o rolo em voz alta para nós.” Portanto, Baruque leu-lhes o rolo.

16 Assim que ouviram todas as palavras, olharam uns para os outros, apavorados, e disseram a Baruque: “Temos certamente que contar todas estas palavras ao rei.” 17 E perguntaram a Baruque: “Por favor, conta-nos como escreveste todas estas palavras. Foi ele que as ditou?” 18 Baruque respondeu-lhes: “Ele ditou-me todas estas palavras, e eu escrevi-as com tinta neste rolo.”[*] 19 Os príncipes disseram a Baruque: “Vão e escondam-se, tu e Jeremias, e não deixem que ninguém saiba onde estão.”

20 Depois disso, eles compareceram perante o rei, no pátio. Guardaram o rolo na sala de Elisama, o secretário, e contaram ao rei tudo o que tinham ouvido.

21 Então, o rei mandou Jeudi ir buscar o rolo, de modo que ele o trouxe da sala de Elisama, o secretário. Jeudi começou a lê-lo na presença do rei e de todos os príncipes que estavam de pé junto ao rei. 22 Era o nono mês,[*] e o rei estava sentado na casa de inverno, diante de uma lareira acesa. 23 Quando Jeudi acabava de ler três ou quatro colunas, o rei cortava o trecho com uma faca de escriba e atirava-o para o fogo da lareira, até que todo o rolo tivesse sido queimado no fogo da lareira. 24 O rei e os seus servos que ouviram todas aquelas palavras não ficaram com medo nem rasgaram as suas vestes. 25 Embora Elnatã, Delaías e Gemarias suplicassem ao rei que não queimasse o rolo, ele não lhes deu ouvidos. 26 Além disso, o rei ordenou a Jerameel, filho do rei, a Seraías, filho de Azriel, e a Selemias, filho de Abdeel, que prendessem Baruque, o secretário, e o profeta Jeremias. No entanto, Jeová manteve-os escondidos.

27 Depois de o rei queimar o rolo com as palavras que Jeremias tinha ditado a Baruque, Jeremias recebeu novamente a palavra de Jeová: 28 “Vai buscar outro rolo e escreve todas as palavras que estavam no primeiro rolo, que Jeoiaquim, rei de Judá, queimou. 29 E deves dizer contra Jeoiaquim, rei de Judá: ‘Assim diz Jeová: “Queimaste aquele rolo e disseste: ‘Porque é que escreveste: “O rei de Babilónia certamente virá e destruirá esta terra, deixando-a sem homens e animais”?’ 30 Portanto, assim diz Jeová contra Jeoiaquim, rei de Judá: ‘Ele não terá nenhum descendente para se sentar no trono de David, e o seu cadáver ficará exposto ao calor do dia e à geada da noite. 31 Vou ajustar contas com ele, com os seus descendentes[*] e com os seus servos, por causa do seu erro. E vou trazer sobre eles, sobre os habitantes de Jerusalém e sobre os homens de Judá toda a calamidade que proferi contra eles, sem que eles me escutassem.’”’”

32 Assim, Jeremias foi buscar outro rolo e deu-o a Baruque, o secretário, filho de Nerias. À medida que Jeremias ia ditando, ele escrevia no rolo todas as palavras do rolo[*] que Jeoiaquim, rei de Judá, tinha queimado no fogo. E foram acrescentadas muitas outras palavras semelhantes.

^ Jer. 36:2 Lit.: “num rolo de um livro”.

^ Jer. 36:4 Lit.: “rolo do livro”.

^ Jer. 36:8 Ou: “livro”.

^ Jer. 36:10 Ou: “livro”.

^ Jer. 36:10 Ou: “no refeitório”.

^ Jer. 36:10 Ou: “escriba”.

^ Jer. 36:11 Ou: “livro”.

^ Jer. 36:12 Ou: “ao palácio”.

^ Jer. 36:12 Ou: “oficiais da corte”.

^ Jer. 36:13 Ou: “livro”.

^ Jer. 36:18 Ou: “livro”.

^ Jer. 36:22 A segunda metade de novembro e a primeira metade de dezembro. Veja o Ap. B15.

^ Jer. 36:31 Lit.: “a sua semente”.

^ Jer. 36:32 Ou: “livro”.

Jeremias  37 : 1 - 21

37 O rei Zedequias, filho de Josias, começou a reinar no lugar de Conias,[*] filho de Jeoiaquim, pois Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, fez dele rei na terra de Judá. 2 Porém, nem ele, nem os seus servos, nem o povo da terra escutaram as palavras que Jeová transmitiu por meio do profeta Jeremias.

3 O rei Zedequias enviou Jeucal, filho de Selemias, e Sofonias, filho de Maaseias, o sacerdote, ao profeta Jeremias, para dizer-lhe: “Por favor, ora por nós a Jeová, nosso Deus.” 4 Jeremias andava livremente entre o povo, pois ainda não o tinham posto na prisão. 5 Entretanto, o exército do Faraó tinha saído do Egito. Quando os caldeus que cercavam Jerusalém ouviram a notícia, retiraram-se de Jerusalém. 6 Então, o profeta Jeremias recebeu a seguinte palavra de Jeová: 7 “Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Devem dizer o seguinte ao rei de Judá, que vos enviou para me consultarem: “O exército do Faraó, que vem a caminho para vos ajudar, voltará à sua própria terra, o Egito. 8 E os caldeus voltarão e lutarão contra esta cidade; irão apoderar-se dela e queimá-la com fogo.” 9 Assim diz Jeová: “Não se iludam,[*] dizendo: ‘Certamente, os caldeus vão-se embora e não voltarão a atacar-nos’, pois eles não se vão embora. 10 Mesmo que destruíssem todo o exército dos caldeus que lutam contra vocês e apenas restassem entre eles os homens feridos, ainda assim, eles iriam levantar-se das suas tendas e queimar esta cidade com fogo.”’”

11 Quando o exército dos caldeus se retirou de Jerusalém por causa do exército do Faraó, 12 Jeremias partiu de Jerusalém para ir à terra de Benjamim e receber a sua propriedade entre o seu povo. 13 Contudo, quando ele chegou ao Portão de Benjamim, o oficial encarregado da guarda, que se chamava Jerias, filho de Selemias, filho de Hananias, agarrou o profeta Jeremias e disse-lhe: “Estás a desertar para o lado dos caldeus!” 14 Contudo, Jeremias disse: “Isso não é verdade! Eu não estou a desertar para o lado dos caldeus.” Todavia, Jerias não lhe deu ouvidos. Prendeu Jeremias e levou-o aos príncipes. 15 Os príncipes ficaram furiosos com Jeremias. Espancaram-no e prenderam-no[*] na casa de Jeonatã, o secretário, a qual tinha sido transformada numa prisão. 16 Jeremias foi posto numa das celas da masmorra,[*] onde permaneceu durante muitos dias.

17 Então, o rei Zedequias mandou que o trouxessem, e o rei interrogou-o secretamente na sua casa.[*] Ele perguntou: “Tens alguma palavra de Jeová?” Jeremias respondeu: “Tenho!” E continuou: “O senhor será entregue nas mãos do rei de Babilónia!”

18 Jeremias também disse ao rei Zedequias: “Que pecado cometi contra si, contra os seus servos e contra este povo, para que me metessem na prisão? 19 Onde é que estão os vossos profetas, que vos profetizaram: ‘O rei de Babilónia não virá contra vocês e contra esta terra’? 20 Agora, ouça, por favor, ó meu senhor, o rei. Por favor, aceite o meu pedido de favor. Não me mande novamente para a casa de Jeonatã, o secretário, senão vou morrer lá.” 21 Assim, o rei Zedequias ordenou que prendessem Jeremias no Pátio da Guarda, e deram-lhe diariamente um pão redondo da rua dos padeiros até se acabar todo o pão na cidade. E Jeremias permaneceu no Pátio da Guarda.

^ Jer. 37:1 Também chamado Joaquim e Jeconias.

^ Jer. 37:1 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 37:9 Ou: “Não iludam as vossas almas”.

^ Jer. 37:15 Lit.: “e puseram-no na casa das correntes”.

^ Jer. 37:16 Lit.: “na casa da cisterna e nos compartimentos abobadados”.

^ Jer. 37:17 Ou: “no seu palácio”.

Jeremias  40 : 1 - 16

40 Jeremias recebeu a palavra de Jeová depois de Nebuzaradã, chefe da guarda, o ter libertado em Ramá. Ele tinha levado Jeremias para lá, algemado, e Jeremias estava entre todos os exilados de Jerusalém e de Judá que estavam a ser deportados para Babilónia. 2 O chefe da guarda levou então Jeremias e disse-lhe: “Jeová, teu Deus, predisse esta calamidade contra este lugar, 3 e Jeová trouxe-a, assim como tinha dito, porque vocês pecaram contra Jeová e não obedeceram à sua voz. Por esse motivo é que isto vos aconteceu. 4 Agora, vou libertar-te das algemas que estavam nas tuas mãos. Se achares bem vires comigo para Babilónia, vem, que eu cuidarei de ti. Mas, se não quiseres vir comigo para Babilónia, não venhas. Vê! Tens o país inteiro diante de ti. Vai para onde achares melhor.”

5 Antes de Jeremias se virar para partir, Nebuzaradã disse-lhe: “Volta para junto de Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, a quem o rei de Babilónia designou sobre as cidades de Judá, e fica com ele no meio do povo; ou vai para onde achares melhor.”

Então, o chefe da guarda deu-lhe mantimentos e um presente, e deixou-o ir-se embora. 6 Assim, Jeremias foi para junto de Gedalias, filho de Aicão, em Mispá, e ficou com ele no meio do povo que tinha restado no país.

7 Com o tempo, todos os chefes do exército que estavam no campo com os seus homens ouviram dizer que o rei de Babilónia tinha designado Gedalias, filho de Aicão, sobre o país e que o tinha encarregado dos homens, das mulheres e das crianças pobres do país, que não tinham sido deportados para Babilónia. 8 Portanto, foram ao encontro de Gedalias, em Mispá. Eram eles Ismael, filho de Netanias; Joanã e Jonatã, filhos de Careá; Seraías, filho de Tanumete; os filhos de Efai, o netofatita; e Jezanias, filho do maacatita; juntamente com os seus homens. 9 Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, fez-lhes um juramento, a eles e aos seus homens, dizendo: “Não tenham medo de servir os caldeus. Morem no país e sirvam o rei de Babilónia, e tudo vos correrá bem. 10 Quanto a mim, continuarei em Mispá a representar-vos[*] perante os caldeus que vierem até nós. No entanto, vocês devem recolher vinho, frutas de verão e azeite, armazenar essas provisões em recipientes e estabelecer-se nas cidades que ocuparam.”

11 E todos os judeus que estavam em Moabe, em Amom, em Edom e em todos os outros países, também ouviram dizer que o rei de Babilónia tinha deixado um restante ficar em Judá e que tinha designado sobre eles Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã. 12 Assim, todos os judeus começaram a regressar de todos os lugares pelos quais tinham sido espalhados. Entraram na terra de Judá e dirigiram-se a Gedalias em Mispá. E recolheram vinho e frutas de verão em quantidade muito grande.

13 Joanã, filho de Careá, e todos os chefes do exército que estavam no campo dirigiram-se a Gedalias em Mispá. 14 Eles disseram-lhe: “O senhor não sabe que Baalis, rei dos amonitas, enviou Ismael, filho de Netanias, para o matar?”[*] Contudo, Gedalias, filho de Aicão, não acreditou neles.

15 Então, Joanã, filho de Careá, disse secretamente a Gedalias em Mispá: “Quero ir matar Ismael, filho de Netanias, e ninguém vai ficar a saber disso. Porque é que ele havia de matar o senhor?[*] Porque é que todo o povo de Judá que se está a juntar a si havia de ser espalhado? E porque é que o restante de Judá havia de ser eliminado?” 16 Todavia, Gedalias, filho de Aicão, disse a Joanã, filho de Careá: “Não faças isso, pois o que estás a dizer a respeito de Ismael é mentira.”

^ Jer. 40:10 Lit.: “ficar de pé”.

^ Jer. 40:14 Ou: “para golpear a sua alma”.

^ Jer. 40:15 Ou: “golpear a sua alma”.

Jeremias  41 : 1 - 18

41 No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, que era da linhagem real[*] e um dos principais oficiais do rei, foi com mais dez homens até Gedalias, filho de Aicão, em Mispá. Enquanto tomavam uma refeição juntos em Mispá, 2 Ismael, filho de Netanias, e os dez homens que estavam com ele, levantaram-se e mataram Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, com a espada. E assim ele matou aquele a quem o rei de Babilónia tinha designado sobre o país. 3 Ismael também matou todos os judeus que estavam com Gedalias em Mispá, bem como os soldados caldeus que lá estavam.

4 No dia seguinte,[*] quando ninguém sabia ainda que Gedalias tinha sido morto, 5 chegaram 80 homens de Siquém, de Silo e de Samaria. Eles tinham a barba rapada e as roupas rasgadas, tinham feito cortes no corpo, e traziam ofertas de cereais e olíbano para levar à casa de Jeová. 6 Então, Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispá para ir ao seu encontro, e chorava enquanto caminhava. Quando se encontrou com eles, disse-lhes: “Venham até Gedalias, filho de Aicão.” 7 No entanto, quando entraram na cidade, Ismael, filho de Netanias, e os seus homens mataram-nos e atiraram-nos para a cisterna.

8 Contudo, dez desses homens disseram a Ismael: “Não nos mates, pois temos provisões de trigo, cevada, azeite e mel escondidas no campo.” Por isso, ele não os matou como tinha feito com os irmãos deles. 9 Ismael atirou para uma grande cisterna todos os corpos dos homens que matara. Esta era a cisterna que o rei Asa tinha feito por causa de Baasa, rei de Israel. Foi também esta cisterna que Ismael, filho de Netanias, encheu com os corpos dos homens mortos.

10 Ismael levou cativo todo o restante do povo que estava em Mispá, incluindo as filhas do rei e todos os outros que tinham sido deixados em Mispá, os quais Nebuzaradã, chefe da guarda, tinha entregado aos cuidados de Gedalias, filho de Aicão. Ismael, filho de Netanias, levou-os cativos e partiu em direção à terra dos amonitas.

11 Quando Joanã, filho de Careá, e todos os chefes do exército que estavam com ele souberam de todo o mal que Ismael, filho de Netanias, tinha feito, 12 reuniram todos os homens e partiram para lutar contra Ismael, filho de Netanias, e encontraram-no junto às grandes águas[*] em Gibeão.

13 Todo o povo que estava com Ismael alegrou-se quando viu Joanã, filho de Careá, e todos os chefes do exército que estavam com ele. 14 Então, todo o povo que Ismael tinha levado cativo de Mispá deu meia-volta e voltou com Joanã, filho de Careá. 15 Todavia, Ismael, filho de Netanias, e oito dos seus homens escaparam de Joanã e foram para a terra dos amonitas.

16 Joanã, filho de Careá, e todos os chefes do exército que estavam com ele levaram consigo o restante do povo de Mispá que eles tinham resgatado de Ismael, filho de Netanias, depois de ele ter matado Gedalias, filho de Aicão. Eles levaram de Gibeão os homens, os soldados, as mulheres, as crianças e os oficiais da corte. 17 Partiram então e ficaram na hospedaria de Quimã, perto de Belém, com a intenção de irem para o Egito 18 por causa dos caldeus. Pois estavam com medo deles, visto que Ismael, filho de Netanias, tinha matado Gedalias, filho de Aicão, a quem o rei de Babilónia tinha designado sobre o país.

^ Jer. 41:1 Lit.: “da semente do reino”.

^ Jer. 41:4 Ou: “No segundo dia”.

^ Jer. 41:12 Ou, possivelmente: “ao grande reservatório”.

Jeremias  42 : 1 - 22

42 Então, todos os chefes do exército, incluindo Joanã, filho de Careá; Jezanias, filho de Osaías; e todo o povo, desde o menor até ao maior, aproximaram-se 2 e disseram ao profeta Jeremias: “Por favor, ouve o nosso pedido de favor e ora por nós a Jeová, teu Deus, sim, por todo este restante, pois, como vês, de muitos restaram só uns poucos. 3 Que Jeová, teu Deus, nos diga o caminho que devemos seguir e o que devemos fazer.”

4 O profeta Jeremias respondeu-lhes: “Está bem. Vou orar a Jeová, vosso Deus, conforme pediram; e vou contar-vos cada palavra que Jeová me mandar responder-vos. Não vos esconderei nenhuma palavra.”

5 Eles disseram a Jeremias: “Que Jeová seja testemunha verdadeira e fiel contra nós, se não fizermos exatamente como Jeová, teu Deus, nos instruir por meio de ti. 6 Independentemente de a sua palavra ser boa ou má, obedeceremos à voz de Jeová, nosso Deus, a quem te enviamos, para que sejamos bem-sucedidos, visto que obedeceremos à voz de Jeová, nosso Deus.”

7 Dez dias depois, Jeremias recebeu a palavra de Jeová. 8 Então, chamou Joanã, filho de Careá, todos os chefes do exército que estavam com ele, e todo o povo, desde o menor até ao maior, 9 e disse-lhes: “Assim diz Jeová, o Deus de Israel, a quem me enviaram para apresentar o vosso pedido de favor: 10 ‘Se realmente permanecerem nesta terra, vou edificar-vos e não vos derrubarei, e vou plantar-vos e não vos arrancarei, pois lamentarei a[*] calamidade que vos causei. 11 Não tenham medo do rei de Babilónia, a quem temem.’

“‘Não tenham medo dele’, diz Jeová, ‘pois estou convosco para vos salvar e livrar das suas mãos. 12 Vou mostrar-vos misericórdia, e ele terá misericórdia de vocês e fará com que voltem à vossa terra.

13 “‘Contudo, se disserem: “Não, nós não vamos ficar nesta terra!”, e desobedecerem à voz de Jeová, vosso Deus, 14 dizendo: “Não, iremos antes para a terra do Egito, onde não veremos guerras, nem ouviremos o som da buzina, nem passaremos fome; lá é que moraremos”, 15 então, ouçam a palavra de Jeová, ó restante de Judá. Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Se estiverem firmemente decididos a ir para o Egito e forem viver para lá,[*] 16 a mesma espada de que têm medo há de alcançar-vos na terra do Egito, e a mesma fome que temem há de seguir-vos até ao Egito, e lá hão de morrer. 17 E todos os homens que estiverem decididos a ir morar para o Egito morrerão pela espada, pela fome e pela peste.[*] Nenhum deles sobreviverá nem escapará da calamidade que lhes vou trazer.”’

18 “Pois assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Assim como derramei a minha ira e o meu furor sobre os habitantes de Jerusalém, assim também derramarei sobre vocês o meu furor se forem para o Egito, e hão de tornar-se um objeto de maldição, um motivo de terror, e um alvo de desprezo e de insultos, e nunca mais verão este lugar.’

19 “Jeová falou contra vocês, ó restante de Judá. Não vão para o Egito. Tenham bem em mente que eu vos avisei hoje 20 de que o vosso erro vai custar-vos a vida.[*] Pois foram vocês mesmos que me enviaram a Jeová, vosso Deus, dizendo: ‘Ora por nós a Jeová, nosso Deus, e diz-nos tudo o que Jeová, nosso Deus, disser, e nós assim o faremos.’ 21 E, hoje, disse-vos estas palavras, mas vocês não obedecerão à voz de Jeová, vosso Deus, nem farão nada do que ele me mandou dizer-vos. 22 Por isso, estejam certos de que morrerão pela espada, pela fome e pela peste no lugar para onde desejam ir viver.”

^ Jer. 42:10 Ou: “sentirei pesar por causa da”.

^ Jer. 42:15 Ou: “morar lá por um tempo”.

^ Jer. 42:17 Ou: “doença”.

^ Jer. 42:20 Ou: “alma”.

Jeremias  44 : 1 - 30

44 Jeremias recebeu a seguinte palavra para transmitir a todos os judeus que moravam na terra do Egito, os que moravam em Migdol, em Tafnes, em Nofe[*] e na terra de Patros: 2 “Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Viram toda a calamidade que eu trouxe sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá, e hoje elas estão em ruínas, sem nenhum habitante. 3 Isto aconteceu por causa das coisas más que eles fizeram para me ofender, oferecendo sacrifícios e servindo outros deuses que eles não conheciam, nem vocês, nem os vossos antepassados. 4 Eu enviava-vos todos os meus servos, os profetas; enviava-os vez após vez,[*] dizendo: “Por favor, não façam estas coisas detestáveis, que eu odeio.” 5 Porém, eles não deram ouvidos nem prestaram atenção[*] de modo a recuarem da sua maldade, por deixarem de fazer sacrifícios a outros deuses. 6 Por isso, derramei o meu furor e a minha ira, que arderam nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, e elas tornaram-se em ruínas e desolação, como estão hoje.’

7 “E agora, assim diz Jeová, o Deus dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Porque é que trazem uma grande calamidade sobre vocês próprios,[*] a ponto de serem eliminados de Judá todos os homens e mulheres, crianças e bebés, sem que sobre sequer um restante? 8 Porque é que haviam de ofender-me com as obras das vossas mãos, por fazerem sacrifícios a outros deuses na terra do Egito, terra para a qual foram morar? Vocês vão morrer e tornar-se um objeto de maldição e um alvo de insultos entre todas as nações da terra. 9 Será que se esqueceram das maldades dos vossos antepassados, das maldades dos reis de Judá, das maldades das suas esposas, bem como das vossas próprias maldades e das maldades das vossas esposas, cometidas na terra de Judá e nas ruas de Jerusalém? 10 Até hoje, vocês[*] não se humilharam,[*] nem demonstraram temor, nem andaram na minha lei e nos meus decretos, que pus diante de vocês e dos vossos antepassados.’

11 “Portanto, assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Estou decidido a trazer-vos calamidade, a destruir todo o Judá. 12 E vou pegar no restante de Judá, os que estavam decididos a ir morar para a terra do Egito, e todos eles morrerão na terra do Egito. Cairão pela espada e serão eliminados pela fome; desde o menor até ao maior, morrerão pela espada e pela fome. E hão de tornar-se um objeto de maldição, um motivo de terror, e um alvo de desprezo e de insultos. 13 Eu punirei os que moram na terra do Egito, assim como puni Jerusalém com a espada, a fome e a peste.[*] 14 E o restante de Judá que foi morar na terra do Egito não escapará nem sobreviverá para voltar para a terra de Judá. Terão um grande desejo de[*] voltar a morar lá, mas não voltarão, à exceção de alguns fugitivos.’”

15 Todos os homens que sabiam que as suas esposas tinham feito sacrifícios a outros deuses, e todas as esposas que lá estavam, formando um grande grupo, bem como todo o povo que morava em Patros, na terra do Egito, responderam a Jeremias: 16 “Não daremos ouvidos à palavra que nos transmitiste em nome de Jeová. 17 Em vez disso, certamente cumpriremos todas as palavras que a nossa boca proferiu: vamos fazer sacrifícios à Rainha do Céu[*] e derramar-lhe ofertas de bebida, assim como nós, os nossos antepassados, os nossos reis e os nossos príncipes fizemos nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, quando tínhamos fartura de pão e não nos faltava nada, quando não víamos nenhuma calamidade. 18 Depois de deixarmos de fazer sacrifícios à Rainha do Céu[*] e de lhe derramarmos ofertas de bebida, começou a faltar-nos tudo, e fomos eliminados pela espada e pela fome.”

19 As mulheres acrescentaram: “E, quando fazíamos sacrifícios à Rainha do Céu[*] e lhe derramávamos ofertas de bebida, por acaso, foi sem o consentimento dos nossos maridos que fizemos bolos de oferenda com a forma da imagem dela e que lhe derramámos ofertas de bebida?”

20 Então, Jeremias disse a todo o povo, aos homens, às suas esposas e a todo o povo que falava com ele: 21 “Quanto aos sacrifícios que vocês, os vossos antepassados, os vossos reis, os vossos príncipes e o povo[*] fizeram nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, Jeová lembrou-se deles; sim, eles vieram-lhe à mente! 22 Por fim, Jeová não pôde continuar a suportar as vossas práticas más e as coisas detestáveis que faziam; e a vossa terra tornou-se um lugar devastado, um motivo de terror e um exemplo de maldição, sem habitantes, assim como se vê hoje. 23 Visto que fizeram esses sacrifícios e pecaram contra Jeová, deixando de obedecer à voz de Jeová e de seguir a sua lei, os seus decretos e as suas advertências,[*] sobreveio-vos esta calamidade, assim como se vê hoje.”

24 Jeremias continuou a dizer a todo o povo e a todas as mulheres: “Ouçam a palavra de Jeová, todos os de Judá que estão na terra do Egito. 25 Assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘O que vocês e as vossas esposas disseram com a boca, cumpriram com as mãos, pois disseram: “Certamente cumpriremos os nossos votos de fazer sacrifícios à Rainha do Céu[*] e de derramar-lhe ofertas de bebida.” Vocês, mulheres, certamente continuarão a cumprir os vossos votos e a fazer o que prometeram.’

26 “Portanto, ouçam a palavra de Jeová, todos os de Judá que moram na terra do Egito: ‘“Eu juro pelo meu grande nome”, diz Jeová, “que, em toda a terra do Egito, nenhum homem de Judá voltará a usar o meu nome num juramento, dizendo: ‘Tão certo como vive o Soberano Senhor Jeová!’ 27 Estou atento a eles para trazer calamidade, não algo bom; todos os homens de Judá que estão na terra do Egito serão eliminados pela espada e pela fome, até que deixem de existir. 28 Apenas uns poucos escaparão da espada e voltarão da terra do Egito para a terra de Judá. Então, todo o restante de Judá que veio morar na terra do Egito saberá qual foi a palavra que se cumpriu, se foi a minha ou a deles!”’”

29 “‘E este é o sinal que vos dou’, diz Jeová, ‘de que vos punirei neste lugar, para que saibam que a minha promessa de trazer calamidade contra vocês certamente se cumprirá. 30 Assim diz Jeová: “Vou entregar o Faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos dos seus inimigos e dos que procuram tirar-lhe a vida,[*] assim como entreguei Zedequias, rei de Judá, nas mãos de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, que era inimigo dele e procurava tirar-lhe a vida.”’”[*]

^ Jer. 44:1 Ou: “Mênfis”.

^ Jer. 44:4 Lit.: “os profetas; levantando-me cedo e enviando”.

^ Jer. 44:5 Ou: “nem inclinaram o seu ouvido”.

^ Jer. 44:7 Ou: “as vossas almas”.

^ Jer. 44:10 Lit.: “eles”.

^ Jer. 44:10 Ou: “não se sentiram arrasados”.

^ Jer. 44:13 Ou: “doença”.

^ Jer. 44:14 Ou: “Elevarão a sua alma para”.

^ Jer. 44:17 Título de uma deusa adorada pelos israelitas apóstatas, possivelmente uma deusa da fertilidade.

^ Jer. 44:18 Título de uma deusa adorada pelos israelitas apóstatas, possivelmente uma deusa da fertilidade.

^ Jer. 44:19 Título de uma deusa adorada pelos israelitas apóstatas, possivelmente uma deusa da fertilidade.

^ Jer. 44:21 Lit.: “povo da terra”.

^ Jer. 44:23 Ou: “os seus lembretes”.

^ Jer. 44:25 Título de uma deusa adorada pelos israelitas apóstatas, possivelmente uma deusa da fertilidade.

^ Jer. 44:30 Ou: “procuram a alma dele”.

^ Jer. 44:30 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 44:30 Ou: “procurava a alma dele”.

Jeremias  50 : 1 - 46

50 Esta é a palavra que Jeová transmitiu a respeito de Babilónia, a respeito da terra dos caldeus, por meio do profeta Jeremias:

 2 “Anunciem entre as nações e façam uma proclamação.

Ergam um sinal[*] e façam uma proclamação.

Não escondam nada!

Digam: ‘Babilónia foi conquistada.

Bel foi humilhado.

Merodaque ficou apavorado.

As suas imagens foram humilhadas.

Os seus ídolos repugnantes[*] ficaram apavorados.’

 3 Pois veio uma nação contra ela desde o norte

E fez da sua terra um motivo de terror;

Já não mora lá ninguém.

Tanto os homens como os animais fugiram;

Foram-se embora.”

4 “Nesses dias e nesse tempo”, diz Jeová, “o povo de Israel e o povo de Judá virão juntos. Chorarão à medida que caminham, e juntos buscarão a Jeová, seu Deus. 5 Eles perguntarão pelo caminho para Sião e virarão o rosto naquela direção, dizendo: ‘Venham, vamos unir-nos a Jeová num pacto eterno, que não será esquecido.’ 6 O meu povo tornou-se um rebanho de ovelhas perdidas. Os seus próprios pastores fizeram com que elas se perdessem. Levaram-nas para os montes; fizeram-nas vaguear pelos montes e pelas colinas. Elas esqueceram-se do seu lugar de descanso. 7 Todos os que as encontraram devoraram-nas. Os seus inimigos disseram: ‘Não temos culpa, pois eles pecaram contra Jeová, contra a morada de justiça e a esperança dos seus antepassados, Jeová.’”

 8 “Fujam do meio de Babilónia,

Saiam da terra dos caldeus,

E sejam como os animais que andam à frente do rebanho.

 9 Pois vou despertar e trazer contra Babilónia

Um grupo de grandes nações da terra do norte.

Virão contra ela em formação de batalha;

É a partir de lá que ela será conquistada.

As suas flechas são como as de um guerreiro

Que deixa os pais sem os seus filhos;

Não erram o alvo.

10 A Caldeia há de tornar-se despojo.

Todos os que a saquearem ficarão plenamente satisfeitos”, diz Jeová.

11 “Pois vocês alegravam-se e exultavam

Enquanto me saqueavam a herança.

Saltavam[*] como uma novilha na erva verde

E relinchavam como garanhões.

12 A tua mãe foi envergonhada.

Aquela que vos deu à luz ficou desapontada.

Vejam! Ela é a menos importante das nações,

Um ermo árido, um deserto.

13 Por causa da indignação de Jeová, ela não será habitada;

Ficará completamente desolada.

Todos os que passarem por Babilónia olharão aterrorizados

E assobiarão por causa de todas as suas pragas.

14 Venham contra Babilónia em formação de batalha por todos os lados,

Todos vocês, os que armam[*] o arco.

Atirem contra ela, não poupem flechas,

Pois foi contra Jeová que ela pecou.

15 Deem um grito de guerra contra ela por todos os lados.

Ela rendeu-se.[*]

As suas colunas caíram, as suas muralhas foram derrubadas,

Pois é a vingança de Jeová.

Vinguem-se dela.

Façam-lhe o mesmo que ela fez.

16 Eliminem de Babilónia o semeador

E aquele que usa a foice no tempo da colheita.

Por causa da espada cruel, cada um voltará para o seu próprio povo,

Cada um fugirá para a sua própria terra.

17 “Os do povo de Israel são como ovelhas perdidas. Foram os leões que as espalharam. Primeiro, o rei da Assíria devorou-as; depois, Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, roeu-lhes os ossos. 18 Portanto, assim diz Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: ‘Ajustarei contas com o rei de Babilónia e com a sua terra do mesmo modo que ajustei contas com o rei da Assíria. 19 E vou trazer Israel de volta à sua pastagem, e ele pastará no Carmelo e em Basã. Ficará saciado[*] nas montanhas de Efraim e de Gileade.’”

20 “Nesses dias e nesse tempo”, diz Jeová,

“A culpa de Israel será procurada,

Mas não existirá,

E os pecados de Judá não serão encontrados,

Pois perdoarei aqueles que eu deixar sobreviver”.

21 “Ataca a terra de Merataim e os habitantes de Pecode.

Que eles sejam massacrados e completamente destruídos”,[*] diz Jeová.

“Faz tudo o que te ordenei.

22 Ouve-se o barulho de guerra no país,

Uma grande catástrofe.

23 Como foi cortado e despedaçado o martelo[*] que golpeava toda a terra!

Como Babilónia se tornou um motivo de terror entre as nações!

24 Armei-te um laço, ó Babilónia,

E foste apanhada sem o perceberes.

Foste encontrada e capturada,

Pois foi a Jeová que te opuseste.

25 Jeová abriu o seu arsenal

E vai trazer para fora as armas da sua indignação.

Pois o Soberano Senhor, Jeová dos exércitos, tem um trabalho a fazer

Na terra dos caldeus.

26 Venham contra ela de lugares distantes.

Abram os seus celeiros.

Amontoem os seus despojos como se fossem cereais,

Destruam-na completamente.[*]

Que não lhe sobre ninguém.

27 Massacrem todos os seus novilhos;

Que eles sejam levados ao abate.

Ai deles, pois chegou o seu dia,

O tempo do seu ajuste de contas!

28 Ouve-se a voz dos fugitivos,

Dos que escapam da terra de Babilónia,

Para anunciar em Sião a vingança de Jeová, nosso Deus,

A vingança pelo seu templo.

29 Convoquem arqueiros contra Babilónia,

Todos os que armam[*] o arco.

Acampem ao seu redor; que não escape ninguém.

Retribuam-lhe conforme os seus atos.

Façam-lhe o mesmo que ela fez.

Pois ela agiu de modo arrogante contra Jeová,

Contra o Santo de Israel.

30 Por isso, os seus jovens cairão nas praças,

Todos os seus soldados serão eliminados[*] nesse dia”, diz Jeová.

31 “Vê! Eu estou contra ti, ó insolente”, diz o Soberano Senhor, Jeová dos exércitos,

“Pois tem de chegar o teu dia, o tempo em que ajustarei contas contigo.

32 Tu, ó insolente, tropeçarás e cairás,

Não haverá ninguém para levantar-te.

Deitarei fogo às tuas cidades,

E ele devorará tudo o que estiver à tua volta.”

33 Assim diz Jeová dos exércitos:

“O povo de Israel e o povo de Judá estão oprimidos

E são mantidos presos por todos os que os levaram cativos.

Eles recusam-se a libertá-los.

34 Contudo, o seu Resgatador é forte;

Jeová dos exércitos é o seu nome.

Ele certamente defenderá a causa deles,

Para dar descanso à sua terra

E trazer agitação aos habitantes de Babilónia.”

35 “Uma espada virá contra os caldeus”, diz Jeová,

“Contra os habitantes de Babilónia, contra os seus príncipes e contra os seus sábios.

36 Uma espada virá contra os falsos profetas,[*] e eles agirão como tolos.

Uma espada virá contra os seus guerreiros, e eles ficarão apavorados.

37 Uma espada virá contra os seus cavalos e os seus carros de guerra,

E contra todos os diferentes povos que há no seu meio,

E eles hão de tornar-se como mulheres.

Uma espada virá contra os seus tesouros, e eles serão saqueados.

38 Uma devastação virá sobre as suas águas, e elas secarão.

Pois ela é uma terra de imagens esculpidas,

E, por causa das suas visões assustadoras, eles agem como loucos.

39 Por isso, os animais do deserto irão habitá-la com os animais uivantes,

E nela morarão as avestruzes.

Nunca mais será habitada

Nem povoada de geração em geração.”

40 “Assim como aconteceu quando Deus devastou Sodoma e Gomorra e as suas cidades vizinhas,” diz Jeová, “não morará lá ninguém, e nenhum homem se estabelecerá ali.

41 Vejam! Um povo vem do norte;

Uma grande nação e reis poderosos serão despertados

Das partes mais distantes da terra.

42 Eles armam-se com arcos e lanças.

São cruéis e não terão misericórdia.

O seu barulho é como o rugido do mar,

Ao virem montados nos seus cavalos.

Eles unem-se em formação de batalha contra ti, ó filha de Babilónia.

43 O rei de Babilónia ouviu a notícia a respeito deles,

E as suas mãos abaixaram-se.

Ele foi tomado de aflição,

De dores como as de uma mulher a dar à luz.

44 “Vejam! Alguém virá contra as pastagens seguras como um leão que sai dos densos bosques ao longo do Jordão, mas, num instante, vou fazer com que eles fujam para longe dela. E designarei sobre ela aquele que foi escolhido. Pois quem é igual a mim? Quem é que me desafiará? Qual é o pastor que pode ficar de pé diante de mim? 45 Portanto, ó homens, ouçam a decisão[*] que Jeová tomou contra Babilónia e o que ele pretende fazer contra a terra dos caldeus:

Os cordeiros certamente serão arrastados para longe.

Ele desolará as suas pastagens[*] por causa deles.

46 Com o estrondo da conquista de Babilónia, a terra tremerá,

E há de ouvir-se um clamor entre as nações.”

^ Jer. 50:2 Ou: “poste de sinal”.

^ Jer. 50:2 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como uma expressão de desprezo.

^ Jer. 50:11 Ou: “Escarvavam o chão”.

^ Jer. 50:14 Lit.: “pisam”.

^ Jer. 50:15 Lit.: “Ela deu a sua mão.”

^ Jer. 50:17 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 50:19 Ou: “A sua alma ficará saciada”.

^ Jer. 50:21 Ou: “e devotados à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jer. 50:23 Ou: “malho”.

^ Jer. 50:26 Ou: “Devotem-na à destruição”. Veja o Glossário.

^ Jer. 50:29 Lit.: “pisam”.

^ Jer. 50:30 Lit.: “silenciados”.

^ Jer. 50:36 Ou: “aqueles que dizem o que é vão”.

^ Jer. 50:45 Ou: “o conselho”.

^ Jer. 50:45 Ou: “a sua morada”.

Jeremias  52 : 1 - 34

52 Zedequias tinha 21 anos de idade quando se tornou rei, e reinou por 11 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna. 2 Ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, conforme tudo o que Jeoiaquim tinha feito. 3 Foi por causa da ira de Jeová que estas coisas aconteceram em Jerusalém e em Judá, até que ele os expulsou da sua vista. E Zedequias rebelou-se contra o rei de Babilónia. 4 No nono ano do reinado de Zedequias, no décimo mês, no dia dez do mês, Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, veio contra Jerusalém, com todo o seu exército. Acamparam para atacá-la e construíram um muro de cerco à sua volta. 5 E a cidade ficou cercada até ao décimo primeiro ano do rei Zedequias.

6 No quarto mês, no dia nove do mês, a fome era severa na cidade e não havia comida para o povo da terra. 7 Por fim, abriu-se uma brecha na muralha da cidade. Durante a noite, todos os soldados fugiram da cidade pelo portão entre as duas muralhas, que fica perto do jardim do rei, enquanto os caldeus cercavam a cidade; e seguiram pelo caminho do Arabá. 8 No entanto, o exército caldeu perseguiu o rei Zedequias e alcançou-o nas planícies desérticas de Jericó, e todos os soldados dele se dispersaram. 9 A seguir, apanharam o rei e levaram-no ao rei de Babilónia, em Ribla, na terra de Hamate, e ele decretou a sua sentença. 10 E o rei de Babilónia matou os filhos de Zedequias diante dos seus olhos, e também matou todos os príncipes de Judá em Ribla. 11 Depois, o rei de Babilónia cegou os olhos de Zedequias, prendeu-o com correntes de cobre, levou-o para Babilónia e manteve-o preso até ao dia da sua morte.

12 No quinto mês, no dia dez do mês — era o décimo nono ano de Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia —, Nebuzaradã, chefe da guarda e servo do rei de Babilónia, entrou em Jerusalém. 13 Ele queimou a casa de Jeová, a casa[*] do rei e todas as casas de Jerusalém. Queimou, também, todas as casas grandes. 14 E as muralhas que cercavam Jerusalém foram demolidas por todo o exército caldeu que estava com o chefe da guarda.

15 Nebuzaradã, chefe da guarda, levou para o exílio alguns do povo de condição humilde e o restante do povo que tinha sido deixado na cidade. Ele também levou os desertores que tinham tomado o lado do rei de Babilónia, bem como o restante dos artesãos peritos. 16 No entanto, Nebuzaradã, chefe da guarda, deixou alguns dos mais pobres do povo da terra para trabalharem nas vinhas e servirem como trabalhadores forçados.

17 Os caldeus derrubaram as colunas de cobre da casa de Jeová, bem como os carrinhos e o Mar de cobre que ficavam na casa de Jeová, e levaram todo o cobre para Babilónia. 18 Além disso, levaram os recipientes, as pás, os cortadores de pavio, as tigelas, as taças e todos os utensílios de cobre usados no serviço do templo. 19 O chefe da guarda levou as bacias, os braseiros, as tigelas, os recipientes, os candelabros, as taças, e as tigelas que eram de ouro puro e de prata pura. 20 Quanto às duas colunas, ao Mar, aos 12 touros de cobre que ficavam debaixo do Mar e aos carrinhos, que o rei Salomão tinha feito para a casa de Jeová, não era possível pesar o cobre de todos esses objetos.

21 Quanto às colunas, cada uma tinha 18 côvados[*] de altura, e uma corda de medir de 12 côvados era suficiente para contorná-la. A espessura da primeira coluna era de quatro dedos,[*] e ela era oca. 22 E o capitel que ficava sobre a coluna era de cobre. A altura do capitel era de cinco côvados, e as redes e as romãs à volta do capitel eram todas de cobre. A segunda coluna era igual, e também as romãs. 23 Havia 96 romãs nas laterais. Ao todo, havia 100 romãs à volta das redes.

24 O chefe da guarda também levou Seraías, o principal sacerdote; Sofonias, o segundo sacerdote; e os três porteiros. 25 E levou da cidade um oficial da corte que era o comandante dos soldados; sete conselheiros do rei que estavam na cidade; o secretário do chefe do exército, que recrutava o povo da terra; e 60 homens do povo da terra que ainda estavam na cidade. 26 Nebuzaradã, chefe da guarda, pegou neles e levou-os ao rei de Babilónia, em Ribla. 27 O rei de Babilónia golpeou-os e matou-os em Ribla, na terra de Hamate. Assim, Judá foi exilado da sua terra.

28 Este é o número de pessoas que Nabucodonosor[*] levou para o exílio no sétimo ano: 3023 judeus.

29 No décimo oitavo ano de Nabucodonosor,[*] 832 pessoas[*] foram levadas de Jerusalém.

30 No vigésimo terceiro ano de Nabucodonosor,[*] Nebuzaradã, chefe da guarda, levou judeus para o exílio, 745 pessoas.[*]

Ao todo, 4600 pessoas[*] foram levadas para o exílio.

31 Então, no trigésimo sétimo ano do exílio de Joaquim, rei de Judá, no décimo segundo mês, no dia 25 do mês, no ano em que Evil-Merodaque se tornou rei de Babilónia, ele libertou[*] Joaquim, rei de Judá, e tirou-o da prisão. 32 Falou bondosamente com ele e colocou-o numa posição mais honrada do que a[*] dos outros reis que estavam com ele em Babilónia. 33 Assim, Joaquim tirou a sua roupa de prisioneiro e passou a comer regularmente à mesa do rei, todos os dias da sua vida. 34 Ele recebia regularmente uma porção de alimento da parte do rei de Babilónia, dia após dia, até ao dia da sua morte, todos os dias da sua vida.

^ Jer. 52:4 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 52:12 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 52:13 Ou: “o palácio”.

^ Jer. 52:21 Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ Jer. 52:21 Um dedo equivalia a 1,85 cm. Veja o Ap. B14.

^ Jer. 52:28 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 52:29 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 52:29 Ou: “almas”.

^ Jer. 52:30 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Jer. 52:30 Ou: “almas”.

^ Jer. 52:30 Ou: “almas”.

^ Jer. 52:31 Lit.: “levantou a cabeça de”.

^ Jer. 52:32 Ou: “e colocou o seu trono mais alto do que os tronos”.

Ezequiel  1 : 1 - 28

EZEQUIEL

1 No trigésimo ano, no quarto mês, no dia cinco do mês, quando eu estava entre o povo exilado ao pé do rio Quebar, os céus abriram-se e comecei a ter visões de Deus. 2 No dia cinco do mês, no quinto ano de exílio do rei Joaquim, 3 Ezequiel,[*] filho do sacerdote Buzi, recebeu a palavra de Jeová ao pé do rio Quebar, na terra dos caldeus. Ali, a mão de Jeová veio sobre ele.

4 Enquanto eu olhava, vi um vento tempestuoso a vir do norte, e havia uma nuvem enorme e fogo relampejante[*] com uma forte luz ao redor, e no meio do fogo havia o que parecia ser um metal brilhante.[*] 5 Dentro do fogo havia o que pareciam ser quatro criaturas viventes, e cada uma delas tinha a aparência de um homem. 6 Cada uma tinha quatro faces e quatro asas. 7 Os seus pés eram retos, e a planta dos seus pés era como as de um bezerro, e eles brilhavam como cobre polido. 8 Elas tinham mãos humanas debaixo das suas asas, em todos os quatro lados. As quatro tinham faces e asas. 9 As suas asas tocavam umas nas outras. Quando avançavam, não se viravam; cada uma delas ia diretamente para a frente.

10 As suas faces tinham a seguinte aparência: cada uma das quatro tinha uma face de homem, com uma face de leão à direita e uma face de touro à esquerda, e cada uma tinha uma face de águia. 11 Assim eram as suas faces. As suas asas ficavam estendidas acima delas. Cada uma tinha duas asas que se tocavam e duas asas que lhes cobriam o corpo.

12 Cada uma delas ia diretamente para a frente, para onde quer que o espírito as impelisse. Quando avançavam, não se viravam. 13 As criaturas viventes pareciam brasas de fogo. Algo que parecia ser tochas de fogo ardente movia-se para lá e para cá entre as criaturas viventes, e do fogo saíam relâmpagos. 14 E, quando as criaturas viventes iam e vinham, elas movimentavam-se como relâmpagos.

15 Enquanto eu observava as criaturas viventes, vi no chão uma roda ao lado de cada uma das criaturas viventes de quatro faces. 16 As rodas e a sua estrutura pareciam brilhar como o crisólito, e as quatro pareciam iguais. A sua aparência e estrutura eram como se uma roda estivesse dentro de outra.[*] 17 Quando se moviam, podiam ir em qualquer uma das quatro direções, sem se virarem enquanto avançavam. 18 Os seus aros tinham uma altura impressionante, e os aros das quatro estavam cheios de olhos em toda a volta. 19 Sempre que as criaturas viventes se moviam, as rodas moviam-se com elas; quando as criaturas viventes se elevavam do chão, as rodas também se elevavam. 20 Elas iam para onde o espírito as impelia, para onde quer que o espírito fosse. As rodas também se elevavam com elas, pois o espírito que agia nas criaturas viventes[*] também estava nas rodas. 21 Quando elas se moviam, as rodas moviam-se; quando paravam, as rodas paravam; e, quando se elevavam do chão, as rodas também se elevavam com elas, pois o espírito que agia nas criaturas viventes também estava nas rodas.

22 Acima da cabeça das criaturas viventes, havia o que parecia ser uma superfície cintilante e impressionante como gelo, estendida acima da cabeça delas. 23 Por baixo da superfície, as suas asas eram retas,[*] uma em direção à outra. Cada uma tinha duas asas para cobrir um lado do corpo e duas para cobrir o outro lado. 24 Quando ouvi o som das suas asas, era como o som de fortes águas, como a voz do Todo-Poderoso. Quando elas avançavam, o barulho era semelhante ao de um exército. Quando paravam, baixavam as asas.

25 Uma voz vinha de cima da superfície que havia acima da cabeça delas. (Quando elas paravam, baixavam as asas.) 26 Sobre a superfície que estava acima da cabeça delas, havia algo semelhante a uma pedra de safira, que parecia um trono. Sentado no trono, no alto, estava alguém que parecia um homem. 27 Vi algo a reluzir como um metal brilhante, como um fogo que irradiava do que parecia ser a sua cintura para cima; e, da sua cintura para baixo, vi algo semelhante a fogo. Havia uma luz resplandecente em todo o seu redor, 28 como a de um arco-íris, numa nuvem, num dia chuvoso. Essa era a aparência da luz resplandecente à sua volta. Parecia a glória de Jeová. Ao ver isso, prostrei-me com o rosto por terra e comecei a ouvir a voz de alguém a falar.

^ Eze. 1:3 Que significa “Deus fortalece”.

^ Eze. 1:4 Ou: “e relâmpagos”.

^ Eze. 1:4 Ou: “eletro”, isto é, uma liga brilhante de ouro e prata.

^ Eze. 1:16 Possivelmente, eram rodas com o mesmo diâmetro, atravessadas uma no meio da outra em ângulo reto.

^ Eze. 1:20 Lit.: “o espírito da criatura vivente”.

^ Eze. 1:23 Ou, possivelmente: “estendiam-se em linha reta”.

Ezequiel  3 : 1 - 27

3 Então, ele disse-me: “Filho do homem, come o que está à tua frente.[*] Come este rolo e depois vai, fala à casa de Israel.”

2 Assim, abri a boca, e ele fez-me comer o rolo. 3 Ele acrescentou: “Filho do homem, come este rolo que te dou e enche o estômago com ele.” Portanto, comecei a comê-lo, e, na minha boca, ele era doce como o mel.

4 Ele disse-me: “Filho do homem, entra no meio da casa de Israel e diz-lhes as minhas palavras. 5 Pois não estás a ser enviado a um povo de idioma incompreensível ou de língua desconhecida, mas à casa de Israel. 6 Não estás a ser enviado a muitos povos de idioma incompreensível ou de língua desconhecida, cujas palavras não consegues entender. Se eu te enviasse a tais, eles iriam escutar-te. 7 Contudo, a casa de Israel não te vai querer escutar, pois não me querem escutar a mim. Todos os da casa de Israel são de cabeça dura e de coração obstinado. 8 Pois bem, eu fiz o teu rosto tão duro como o rosto deles e a tua testa tão dura como a testa deles. 9 Fiz a tua testa igual a um diamante, mais dura do que uma pedra.[*] Não tenhas medo deles, nem fiques apavorado por causa da expressão do rosto deles, pois são uma casa rebelde.”

10 Ele continuou a dizer-me: “Filho do homem, aceita no coração e escuta todas as palavras que te digo. 11 Entra no meio dos exilados do teu povo[*] e fala com eles. Diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová’, quer escutem, quer se recusem a escutar.”

12 Em seguida, um espírito levou-me, e ouvi atrás de mim uma voz estrondosa, que disse: “Louvada seja a glória de Jeová desde o seu lugar.” 13 Ouvi também o som das asas das criaturas viventes a tocarem umas nas outras, o som das rodas que estavam ao lado delas e um grande estrondo. 14 O espírito levantou-me e tirou-me dali. E eu fui, amargurado e com o espírito indignado, e a mão de Jeová era forte sobre mim. 15 Então, dirigi-me ao povo exilado que morava em Tel-Abibe, junto ao rio Quebar, e fiquei onde eles moravam; fiquei ali durante sete dias, pasmado no meio deles.

16 Ao fim dos sete dias, recebi a seguinte palavra de Jeová:

17 “Filho do homem, eu designei-te como vigia para a casa de Israel. Quando ouvires uma palavra da minha boca, deves transmitir-lhes o meu aviso. 18 Se eu disser àquele que é mau: ‘Tu certamente morrerás’, mas tu não o avisares — se não falares com aquele que é mau a fim de o avisares para que ele abandone o seu mau proceder e continue vivo —, ele morrerá por causa do seu erro, por ser alguém mau, mas exigirei de ti o sangue dele.[*] 19 No entanto, se avisares aquele que é mau, e ele não recuar da sua maldade e do seu mau proceder, ele morrerá por causa do seu erro, mas tu certamente salvarás a tua própria vida.[*] 20 Também, se um justo abandonar a sua justiça e fizer o que é errado,[*] porei diante dele uma pedra de tropeço e ele morrerá. Se tu não o avisares, ele morrerá por causa do seu pecado e os atos justos dele não serão lembrados, mas exigirei de ti o sangue dele.[*] 21 No entanto, se avisares o justo para que ele não peque, e ele não pecar, ele certamente continuará vivo por ter sido avisado, e tu salvarás a tua própria vida.”[*]

22 Ali, a mão de Jeová veio sobre mim, e ele disse-me: “Levanta-te, vai até ao vale[*] e lá eu falarei contigo.” 23 Assim, levantei-me, fui ao vale e vi ali a glória de Jeová, igual à glória que eu tinha visto junto ao rio Quebar, e prostrei-me com o rosto por terra. 24 A seguir, espírito entrou em mim e fez-me ficar de pé, e Ele disse-me:

“Vai para a tua casa e fica lá trancado. 25 Filho do homem, eles porão cordas sobre ti e irão amarrar-te com elas, para que não consigas ir para o meio deles. 26 Farei com que a tua língua se pegue ao céu da boca, e ficarás mudo, incapaz de os repreender, pois são uma casa rebelde. 27 Todavia, quando eu falar contigo, abrirei a tua boca e irás dizer-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová.’ Quem quiser ouvir, ouça; quem não quiser ouvir, não ouça, pois são uma casa rebelde.

^ Eze. 3:1 Lit.: “come o que encontrares”.

^ Eze. 3:9 Ou: “rocha de pederneira”.

^ Eze. 3:11 Lit.: “dos exilados dos filhos do teu povo”.

^ Eze. 3:18 Ou: “mas irei fazer-te prestar contas pelo sangue dele”.

^ Eze. 3:19 Ou: “alma”.

^ Eze. 3:20 Ou: “fizer injustiça”.

^ Eze. 3:20 Ou: “mas irei fazer-te prestar contas pelo sangue dele”.

^ Eze. 3:21 Ou: “alma”.

^ Eze. 3:22 Lit.: “à planície de vale”.

Ezequiel  4 : 1 - 17

4 “Filho do homem, pega num tijolo, põe-no à tua frente e grava nele uma cidade — Jerusalém. 2 Cerca a cidade, constrói à sua volta um muro de cerco, levanta contra ela uma rampa de ataque, monta acampamentos contra ela e coloca aríetes à sua volta. 3 Pega numa assadeira de ferro e coloca-a como se fosse um muro de ferro entre ti e a cidade. Então, vira o teu rosto contra ela, e ela estará cercada; sim, cerca-a. Isto será um sinal para a casa de Israel.

4 “Depois, deita-te sobre o teu lado esquerdo e põe a culpa da casa de Israel sobre ti mesmo.[*] Carregarás a culpa deles durante todos os dias em que ficares deitado sobre o teu lado. 5 E irei impor-te 390 dias, o equivalente aos anos da culpa deles, e carregarás a culpa da casa de Israel. 6 E terás de cumprir esse período.

“A seguir, irás deitar-te novamente, desta vez sobre o teu lado direito, e carregarás a culpa da casa de Judá durante 40 dias. Para cada dia um ano, para cada dia um ano, é o que te impus. 7 E virarás o teu rosto para o cerco de Jerusalém, com o teu braço descoberto, e terás de profetizar contra ela.

8 “Escuta: vou amarrar-te com cordas para que não te possas virar de um lado para o outro até cumprires os dias do teu cerco.

9 “E deves pegar em trigo, cevada, favas, lentilhas, painço e espelta, colocá-los numa vasilha e fazer o teu pão. Vais comê-lo durante todos os dias em que estiveres deitado sobre o teu lado, durante 390 dias. 10 Pesarás e comerás 20 siclos[*] de comida por dia. Vais comê-la em horários determinados.

11 “E beberás água por medida, um sexto de um him.[*] Vais bebê-la em horários determinados.

12 “Comerás o teu pão como se fosse um pão redondo de cevada. Deves cozê-lo diante dos olhos deles, usando fezes humanas secas como combustível.” 13 E Jeová acrescentou: “Da mesma forma, os israelitas comerão um pão impuro entre as nações pelas quais os espalharei.”

14 Então eu disse: “Isso não, Soberano Senhor Jeová! Desde a minha juventude até agora nunca fiquei impuro[*] por comer a carne de um animal encontrado morto ou de um animal dilacerado, nem entrou carne impura[*] na minha boca.”

15 Então ele disse-me: “Está bem, vou deixar-te usar estrume de boi em vez de fezes humanas para cozeres o teu pão.” 16 Depois, ele disse-me: “Filho do homem, vou cortar o suprimento de alimento[*] em Jerusalém, e o povo, angustiado, comerá pão racionado por peso, e, apavorado, beberá água racionada por medida. 17 Isto acontecerá para que, sem terem pão nem água, olhem chocados uns para os outros e definhem por causa do seu erro.

^ Eze. 4:4 Lit.: “ele”, isto é, o lado esquerdo de Ezequiel.

^ Eze. 4:10 Cerca de 230 g. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 4:11 Cerca de 0,6 l. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 4:14 Ou: “a minha alma nunca ficou impura”.

^ Eze. 4:14 Ou: “imunda”.

^ Eze. 4:16 Lit.: “quebrar o bastão de pão”. Possivelmente, refere-se aos bastões em que se penduravam pães em forma de anel.

Ezequiel  5 : 1 - 17

5 “Filho do homem, pega numa espada afiada e usa-a como navalha de barbeiro. Rapa a tua cabeça e a tua barba, e, depois, pesa o cabelo e a barba numa balança e divide-os em porções. 2 Quando terminarem os dias do cerco, queimarás uma terça parte deles no fogo, dentro da cidade. Então pegarás em outra terça parte e irás golpeá-la com a espada por toda a cidade,[*] e a última terça parte espalharás ao vento, e eu puxarei da espada para os perseguir.

3 “Pega também em alguns fios e guarda-os nas dobras[*] da tua roupa. 4 E pega em mais alguns fios, lança-os no fogo e queima-os. Este fogo irá espalhar-se por toda a casa de Israel.

5 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Isto é Jerusalém. Eu coloquei-a no meio das nações, com países ao seu redor. 6 Contudo, ela rebelou-se contra as minhas decisões judiciais e contra os meus decretos, agindo pior do que as nações e os países ao seu redor. Pois eles rejeitaram as minhas decisões judiciais e não andaram nos meus decretos.’

7 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que foram mais indisciplinados do que as nações ao vosso redor, e não andaram nos meus decretos nem cumpriram as minhas decisões judiciais, mas, em vez disso, seguiram as decisões judiciais das nações ao vosso redor, 8 assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Estou contra ti, ó cidade, e eu mesmo vou executar o julgamento no teu meio, diante dos olhos das nações. 9 Vou fazer contigo o que nunca fiz antes, nem nunca mais voltarei a fazer, por causa de todas as tuas práticas detestáveis.

10 “‘“Assim, os pais que estiverem no teu meio comerão os próprios filhos, e os filhos comerão os seus pais. E eu executarei no teu meio o julgamento, e o que restar de ti espalharei em todas as direções.”’[*]

11 “‘Portanto, tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘visto que profanaste o meu santuário com todos os teus ídolos repugnantes e todas as tuas práticas detestáveis, eu vou rejeitar-te;[*] o meu olho não terá dó, nem terei compaixão. 12 Um terço dos teus habitantes morrerá de peste[*] ou perecerá no teu meio por causa da fome. Outro terço cairá pela espada ao teu redor. E o último terço espalharei em todas as direções,[*] e puxarei da espada para os perseguir. 13 Então, a minha ira chegará ao fim, o meu furor contra eles desaparecerá, e ficarei satisfeito. E eles terão de saber que eu, Jeová, falei por causa da minha insistência em devoção exclusiva, quando eu terminar de dar vazão ao meu furor contra eles.

14 “‘Farei de ti um lugar devastado e um alvo de desprezo entre as nações ao teu redor e aos olhos de todos os que passarem por ti. 15 Irás tornar-te objeto de desprezo e de gozo, exemplo de aviso e motivo de pavor para as nações ao teu redor, quando eu executar o julgamento contra ti com ira, furor e severas punições. Fui eu, Jeová, que falei.

16 “‘Atirarei contra eles as flechas mortais da fome para os destruir. As flechas que atiro acabarão convosco. Agravarei a vossa fome por cortar o vosso suprimento de alimento.[*] 17 Enviarei contra vocês fome e animais ferozes, e irão deixar-vos sem filhos. A peste e o derramamento de sangue irão arrasar-te, e trarei contra ti a espada. Fui eu, Jeová, que falei.’”

^ Eze. 5:2 Lit.: “ela”.

^ Eze. 5:3 Ou: “saias”.

^ Eze. 5:10 Lit.: “a todo o vento”.

^ Eze. 5:11 Ou: “diminuir-te”.

^ Eze. 5:12 Ou: “doença”.

^ Eze. 5:12 Lit.: “a todo o vento”.

^ Eze. 5:16 Lit.: “quebrar o vosso bastão de pão”. Possivelmente, refere-se aos bastões em que se penduravam pães em forma de anel.

Ezequiel  6 : 1 - 14

6 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira-te para os montes de Israel e profetiza contra eles. 3 Diz: ‘Ó montes de Israel, ouçam a palavra do Soberano Senhor Jeová: Assim diz o Soberano Senhor Jeová aos montes, às colinas, aos rios e aos vales: “Vejam! Vou trazer contra vocês uma espada e vou destruir os vossos altos sagrados. 4 Os vossos altares serão demolidos, os vossos altares de incenso serão destroçados, e lançarei os vossos mortos diante dos vossos ídolos repugnantes.[*] 5 Lançarei os cadáveres do povo de Israel diante dos seus ídolos repugnantes e espalharei os vossos ossos ao redor dos vossos altares. 6 Em todas as regiões em que moram, as cidades serão devastadas, e os altos sagrados serão demolidos e ficarão devastados. Os vossos altares serão demolidos e destroçados, os vossos ídolos repugnantes serão destruídos, os vossos altares de incenso serão derrubados, e as vossas obras serão eliminadas. 7 E os mortos cairão no vosso meio, e vocês terão de saber que eu sou Jeová.

8 “‘“Eu, porém, vou deixar um restante, pois alguns de vocês escaparão da espada entre as nações quando forem espalhados pelas terras. 9 E aqueles que escaparem irão lembrar-se de mim entre as nações para onde serão levados cativos. Hão de aperceber-se de como fiquei triste por causa do seu coração infiel[*] que se desviou de mim e por causa dos seus olhos que desejam ardentemente[*] os seus ídolos repugnantes. Eles ficarão envergonhados e terão nojo de todas as coisas más e detestáveis que fizeram. 10 Eles terão de saber que eu sou Jeová e que as minhas ameaças de lhes trazer esta calamidade não eram em vão.”’

11 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Bate as mãos, bate com os pés no chão e lamenta todas as coisas más e detestáveis cometidas pela casa de Israel, pois eles cairão mortos pela espada, pela fome e pela peste. 12 Quem estiver longe morrerá pela peste, quem estiver perto cairá pela espada, e todo aquele que escapar destas coisas e restar morrerá pela fome. Vou dar vazão a todo o meu furor contra eles. 13 E vocês terão de saber que eu sou Jeová, quando os seus mortos estiverem caídos entre os seus ídolos repugnantes, ao redor dos seus altares, sobre todas as colinas elevadas, no cume de todos os montes, debaixo de todas as árvores frondosas e debaixo dos galhos de grandes árvores onde eles faziam ofertas de aroma agradável[*] para apaziguar todos os seus ídolos repugnantes. 14 Vou estender a mão contra eles e farei o país ficar desolado, e todos os lugares onde eles moram ficarão mais desolados do que o deserto[*] perto de Dibla. E terão de saber que eu sou Jeová.’”

^ Eze. 6:4 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 6:9 Ou: “imoral; promíscuo”.

^ Eze. 6:9 Ou: “seguem de maneira imoral”.

^ Eze. 6:13 Ou: “ofereciam aromas agradáveis”.

^ Eze. 6:14 Veja o Glossário.

Ezequiel  8 : 1 - 18

8 No sexto ano, no sexto mês, no dia cinco do mês, quando eu estava sentado na minha casa e os anciãos de Judá estavam sentados à minha frente, a mão do Soberano Senhor Jeová veio ali sobre mim. 2 Enquanto eu observava, vi uma figura que parecia ter o aspeto de fogo; do que parecia ser a sua cintura para baixo havia fogo, e da cintura para cima a sua aparência era resplandecente, como a de um metal brilhante.[*] 3 Então, ele estendeu o que parecia ser uma mão e agarrou-me pelo cabelo, e um espírito carregou-me entre a terra e os céus, e levou-me a Jerusalém, por meio das visões da parte de Deus, até à entrada do portão interno que dá para o norte, onde se encontrava o símbolo[*] idólatra do ciúme, que provoca o ciúme. 4 E eu vi ali a glória do Deus de Israel, semelhante à que eu tinha visto no vale.[*]

5 Depois, ele disse-me: “Filho do homem, por favor, levanta os olhos para o norte.” Portanto, levantei os olhos para o norte, e ali, a norte do portão do altar, na entrada, estava aquele símbolo[*] do ciúme. 6 E ele disse-me: “Filho do homem, estás a ver as coisas terríveis e detestáveis que a casa de Israel está a fazer aqui, coisas que me fazem afastar do meu santuário? Mas tu verás coisas detestáveis ainda mais terríveis.”

7 A seguir, ele levou-me até à entrada do pátio. Quando eu olhei, vi um buraco na parede. 8 Ele disse-me: “Filho do homem, por favor, aumenta esse buraco na parede.” Eu aumentei o buraco e vi uma entrada. 9 Ele disse-me: “Entra e vê as coisas más e detestáveis que estão a fazer ali.” 10 Assim, entrei e olhei, e vi ali todo o tipo de imagens de animais rasteiros e de animais repugnantes e todos os ídolos repugnantes[*] da casa de Israel; eles estavam esculpidos na parede, a toda a volta. 11 Diante deles, estavam 70 dos anciãos da casa de Israel, entre os quais estava Jaazanias, filho de Safã. Cada um tinha o seu incensário na mão, e a nuvem perfumada do incenso subia. 12 Ele disse-me: “Filho do homem, vês o que os anciãos da casa de Israel estão a fazer na escuridão, cada um nos aposentos internos onde os seus ídolos estão expostos?[*] Pois estão a dizer: ‘Jeová não nos vê. Jeová abandonou o país.’”

13 E ele acrescentou: “Verás coisas detestáveis ainda mais terríveis que eles estão a fazer.” 14 Então, ele levou-me até à entrada do portão norte da casa de Jeová, e vi ali mulheres sentadas, a chorarem pelo deus Tamuz.

15 Ele disse-me também: “Estás a ver isto, filho do homem? Verás coisas detestáveis ainda mais terríveis do que estas.” 16 Portanto, ele levou-me ao pátio interno da casa de Jeová. Ali na entrada do templo de Jeová, entre o pórtico e o altar, havia cerca de 25 homens de costas para o templo de Jeová e com o rosto virado para o leste; eles estavam a curvar-se para o sol, no leste.

17 Ele disse-me: “Estás a ver isto, filho do homem? Será que não basta a casa de Judá fazer estas coisas detestáveis, encher o país de violência e continuar a ofender-me? Eles estão a estender o ramo[*] ao meu nariz. 18 Portanto, agirei com furor. O meu olho não terá dó, nem terei compaixão. Mesmo que clamem bem alto aos meus ouvidos, não os ouvirei.”

^ Eze. 8:2 Ou: “como o brilho do eletro”, isto é, uma liga brilhante de ouro e prata.

^ Eze. 8:3 Ou: “a imagem”.

^ Eze. 8:4 Lit.: “na planície de vale”.

^ Eze. 8:5 Ou: “aquela imagem”.

^ Eze. 8:10 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 8:12 Ou: “nos aposentos internos da sua peça de exibição?”.

^ Eze. 8:17 Aparentemente, um ramo usado na adoração idólatra.

Ezequiel  9 : 1 - 11

9 Então, ele clamou em voz alta aos meus ouvidos: “Convoquem os que trarão punição sobre a cidade, cada um com a sua arma de destruição na mão!”

2 Eu vi seis homens a virem da direção do portão superior que dá para o norte, cada um com a sua arma esmagadora na mão; e havia entre eles um homem vestido de linho, com um tinteiro de secretário[*] à cintura. Eles entraram e ficaram ao pé do altar de cobre.

3 A seguir, a glória do Deus de Israel elevou-se de onde estava, acima dos querubins, e foi para a soleira da entrada da casa. E ele chamou o homem vestido de linho, que tinha o tinteiro de secretário à cintura. 4 Jeová disse-lhe: “Percorre a cidade, percorre Jerusalém, e marca com um sinal a testa dos homens que suspiram e gemem por causa de todas as coisas detestáveis que estão a ser feitas na cidade.”

5 E, aos outros, ouvi-o dizer: “Percorram a cidade atrás dele e golpeiem as pessoas. Não deixem o vosso olho ter dó, nem tenham compaixão. 6 Devem matar todos os idosos, os rapazes, as raparigas,[*] as mulheres e as crianças. Mas não se aproximem de ninguém que tenha o sinal. Devem começar pelo meu santuário.” Portanto, eles começaram pelos anciãos que estavam à frente da casa. 7 Depois, ele disse-lhes: “Profanem a casa e encham os pátios de mortos. Vão!” Assim, eles saíram e começaram a matar os habitantes da cidade.

8 Enquanto matavam as pessoas, só eu sobrei, e, então, prostrei-me com o rosto por terra e clamei: “Ai, Soberano Senhor Jeová! Vais destruir todos os que restam de Israel, derramando o teu furor sobre Jerusalém?”

9 Então, ele respondeu-me: “O erro da casa de Israel e de Judá é muito, muito grande. O país está cheio de derramamento de sangue, e a cidade está cheia de corrupção. Pois eles dizem: ‘Jeová abandonou o país, Jeová não está a ver.’ 10 Quanto a mim, o meu olho não terá dó, nem terei compaixão. Farei as consequências do seu proceder recair sobre a sua própria cabeça.”

11 Em seguida, vi o homem vestido de linho, que tinha o tinteiro à cintura, voltar e dizer: “Fiz exatamente como me ordenaste.”

^ Eze. 9:2 Ou: “estojo de escriba”.

^ Eze. 9:6 Ou: “virgens”.

Ezequiel  10 : 1 - 22

10 Enquanto eu observava, vi algo semelhante a uma pedra de safira por cima dos querubins, sobre a superfície que estava acima da cabeça deles; era algo que parecia um trono. 2 Então, ele disse ao homem vestido de linho: “Vai por entre as rodas, por baixo dos querubins, enche as duas mãos com brasas tiradas de entre os querubins e lança-as sobre a cidade.” Portanto, ele entrou enquanto eu observava.

3 Os querubins estavam à direita da casa quando o homem entrou, e a nuvem encheu o pátio interno. 4 E a glória de Jeová elevou-se de cima dos querubins e foi para a soleira da entrada da casa, e a nuvem, aos poucos, encheu a casa, e o pátio ficou cheio do brilho da glória de Jeová. 5 E o som das asas dos querubins podia ser ouvido no pátio externo; era como a voz do Deus Todo-Poderoso quando fala.

6 Em seguida, ele ordenou ao homem vestido de linho: “Tira fogo de entre as rodas, de entre os querubins”, de modo que ele entrou e ficou ao lado da roda. 7 A seguir, um dos querubins estendeu a mão para o fogo que havia entre os querubins, tirou um pouco e colocou-o nas duas mãos do homem vestido de linho, que o recebeu e saiu. 8 Os querubins tinham debaixo das asas algo que parecia ter a forma de mãos humanas.

9 Enquanto eu observava, vi quatro rodas ao lado dos querubins, uma roda ao lado de cada querubim, e as rodas pareciam brilhar como pedra de crisólito. 10 Quanto à sua aparência, as quatro eram iguais, como se uma roda estivesse dentro de outra. 11 Quando elas se moviam, podiam ir em qualquer uma das quatro direções sem se virarem, porque iam para onde estava voltada a cabeça dos querubins, sem se virarem. 12 Todo o corpo deles, as costas, as mãos e as asas, bem como as rodas, as rodas dos quatro, estavam cheios de olhos em toda a volta. 13 E eu ouvi uma voz clamar às rodas: “Rodem!”

14 Cada um deles[*] tinha quatro faces. A primeira face era a face do querubim, a segunda face era a face de homem,[*] a terceira era a face de leão, e a quarta era a face de águia.

15 E os querubins elevavam-se — eles eram as mesmas criaturas viventes[*] que eu tinha visto ao pé do rio Quebar —; 16 quando os querubins se moviam, as rodas moviam-se ao lado deles; e, quando os querubins levantavam as asas para se elevarem acima da terra, as rodas não se viravam nem se afastavam do lado deles. 17 Quando eles paravam, as rodas paravam; e, quando eles se elevavam, elas também se elevavam com eles, pois o espírito que agia nas criaturas viventes[*] estava nas rodas.

18 Depois, a glória de Jeová saiu de cima da soleira da entrada da casa e ficou parada por cima dos querubins. 19 Os querubins levantaram então as asas e elevaram-se do chão enquanto eu observava. As rodas foram ao lado deles, quando eles saíram. Eles pararam junto à entrada do portão leste da casa de Jeová, e por cima deles estava a glória do Deus de Israel.

20 Estas eram as mesmas criaturas viventes[*] que eu tinha visto por baixo do Deus de Israel, ao pé do rio Quebar, por isso, fiquei a saber que eram querubins. 21 Cada um dos quatro tinha quatro faces, quatro asas, e, por baixo das asas, o que pareciam ser mãos humanas. 22 E as suas faces eram semelhantes às faces que eu tinha visto ao pé do rio Quebar. Cada um deles ia diretamente para a frente.

^ Eze. 10:14 Isto é, cada um dos querubins.

^ Eze. 10:14 Ou: “humana”.

^ Eze. 10:15 Lit.: “ela era a criatura vivente”.

^ Eze. 10:17 Lit.: “o espírito da criatura vivente”.

^ Eze. 10:20 Lit.: “Esta é a criatura vivente”.

Ezequiel  11 : 1 - 25

11 E um espírito levantou-me e levou-me até ao portão leste da casa de Jeová, o portão que dá para o leste. Ali, à entrada do portão, vi 25 homens, e no meio deles estavam Jaazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaia, príncipes do povo. 2 Então, Ele disse-me: “Filho do homem, estes são os homens que tramam o mal e dão conselhos perversos nesta[*] cidade. 3 Eles dizem: ‘Não é este o tempo de construir casas? A cidade[*] é uma panela,[*] e nós somos a carne.’

4 “Portanto, profetiza contra eles. Profetiza, filho do homem.”

5 Em seguida, o espírito de Jeová veio sobre mim, e ele disse-me: “Diz: ‘Assim diz Jeová: “O que vocês dizem está certo, ó casa de Israel, e eu sei o que estão a pensar.[*] 6 Vocês causaram a morte de muitas pessoas nesta cidade e encheram as suas ruas de mortos.”’” 7 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Os cadáveres que espalharam pela cidade são a carne, e a cidade é a panela. Mas vocês serão tirados dela.’”

8 “‘Vocês temem a espada, e é a espada que trarei contra vocês’, diz o Soberano Senhor Jeová. 9 ‘Eu hei de tirar-vos da cidade e entregar-vos nas mãos de estrangeiros, e executarei em vocês o julgamento. 10 Vocês cairão pela espada. Na fronteira de Israel, irei julgar-vos, e terão de saber que eu sou Jeová. 11 A cidade não vos servirá de panela, e vocês não serão a carne dentro dela. Na fronteira de Israel, irei julgar-vos, 12 e terão de saber que eu sou Jeová. Pois não andaram nos meus decretos nem cumpriram as minhas decisões judiciais, mas agiram conforme as decisões judiciais das nações ao vosso redor.’”

13 Assim que acabei de profetizar, morreu Pelatias, filho de Benaia. Então, eu prostrei-me com o rosto por terra e clamei com voz alta: “Ai, Soberano Senhor Jeová! Vais exterminar os que restam de Israel?”

14 Recebi novamente a palavra de Jeová: 15 “Filho do homem, foi aos teus irmãos, os teus irmãos que têm o direito de resgate, e a toda a casa de Israel, que os habitantes de Jerusalém disseram: ‘Mantenham-se longe de Jeová. Esta terra é nossa; ela foi-nos dada como propriedade.’ 16 Portanto, diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Embora eu os tenha removido para longe entre as nações e os tenha espalhado pelas terras, por um pouco de tempo serei para eles um santuário nas terras para onde foram.”’

17 “Portanto, diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vou reunir-vos dentre os povos e ajuntar-vos dentre as terras pelas quais foram espalhados, e vou dar-vos a terra de Israel. 18 Eles voltarão para lá e removerão dela todas as coisas repugnantes e todas as práticas detestáveis. 19 Eu irei dar-lhes um coração unificado[*] e pôr neles um espírito novo. Tirarei do seu corpo o coração de pedra e irei dar-lhes um coração de carne,[*] 20 para que andem nos meus decretos, guardem as minhas decisões judiciais e lhes obedeçam. Assim, eles hão de tornar-se o meu povo, e eu hei de tornar-me o seu Deus.”’

21 “‘“Mas, quanto àqueles que estão com o coração determinado a continuar nas suas coisas repugnantes e nas suas práticas detestáveis, farei as consequências do seu proceder recaírem sobre a sua própria cabeça”, diz o Soberano Senhor Jeová.’”

22 Então, os querubins levantaram as asas, e as rodas estavam perto deles, e por cima deles estava a glória do Deus de Israel. 23 E a glória de Jeová subiu da cidade e parou sobre o monte que fica a leste da cidade. 24 E um espírito levantou-me — na visão que tive através do espírito de Deus — e trouxe-me até ao povo exilado na Caldeia. Em seguida, a visão que eu tivera retirou-se de mim. 25 E comecei a dizer ao povo exilado todas as coisas que Jeová me tinha mostrado.

^ Eze. 11:2 Ou: “contra esta”.

^ Eze. 11:3 Lit.: “Ela”, isto é, a cidade de Jerusalém, onde os judeus pensavam que estariam protegidos.

^ Eze. 11:3 Ou: “um caldeirão”.

^ Eze. 11:5 Ou: “as coisas que surgem no vosso espírito”.

^ Eze. 11:19 Lit.: “um só coração”.

^ Eze. 11:19 Isto é, recetivo à orientação de Deus.

Ezequiel  12 : 1 - 28

12 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, estás a morar numa casa rebelde. Eles têm olhos para ver, mas não veem, e ouvidos para ouvir, mas não ouvem, pois são uma casa rebelde. 3 Quanto a ti, filho do homem, prepara a tua bagagem para ires para o exílio. Então, vai para o exílio durante o dia, enquanto eles estiverem a observar. Vai para o exílio, da tua casa para outro lugar, enquanto estiverem a observar. Talvez eles prestem atenção, embora sejam uma casa rebelde. 4 Durante o dia, enquanto estiverem a observar, leva a tua bagagem para fora, a fim de ires para o exílio. Depois, ao anoitecer, enquanto estiverem a observar, deves sair como quem está a ser levado para o exílio.

5 “Enquanto estiverem a observar, abre um buraco na parede e leva os teus pertences para fora através dele. 6 Enquanto estiverem a observar, põe os teus pertences aos ombros e leva-os para fora, no escuro. Cobre o rosto para não veres o chão, pois vou fazer de ti um sinal para a casa de Israel.”

7 Fiz exatamente o que me tinha sido ordenado. Durante o dia, levei para fora a minha bagagem, como se fosse a bagagem de quem vai para o exílio. Ao anoitecer, fiz com as mãos um buraco na parede. Quando já estava escuro, levei os meus pertences para fora, carregando-os aos ombros, mesmo à frente dos seus olhos.

8 De manhã, recebi novamente a palavra de Jeová: 9 “Filho do homem, não te perguntou a casa de Israel, a casa rebelde: ‘O que estás a fazer?’ 10 Diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Esta proclamação refere-se ao maioral em Jerusalém e a toda a casa de Israel que está na cidade.”’

11 “Diz: ‘Eu sirvo-vos de sinal. Assim como eu fiz, assim lhes será feito. Eles irão para o exílio, para o cativeiro. 12 O maioral que está no meio deles sairá no escuro a carregar os seus pertences aos ombros. Abrirá um buraco na muralha e levará os seus pertences para fora através dele. Ele cobrirá o rosto para não ver o chão.’ 13 Eu lançarei a minha rede sobre ele, e ele será apanhado na minha rede de caça. Então, vou levá-lo para Babilónia, a terra dos caldeus, mas ele não a verá; e ali morrerá. 14 E todos os que estiverem à sua volta, os seus ajudantes e as suas tropas, eu espalharei em todas as direções, e puxarei da espada para os perseguir. 15 E terão de saber que eu sou Jeová quando os dispersar pelas nações e os espalhar pelas terras. 16 Mas pouparei alguns deles da espada, da fome e da peste, a fim de que falem, entre as nações para as quais irão, sobre todas as suas práticas detestáveis; e eles terão de saber que eu sou Jeová.”

17 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 18 “Filho do homem, deves comer o teu pão com tremor e beber a tua água com inquietação e ansiedade. 19 Diz ao povo da terra: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová aos habitantes de Jerusalém que estão na terra de Israel: “Eles comerão o seu pão com ansiedade e beberão a sua água com pavor, pois a sua terra ficará completamente desolada por causa da violência de todos os que lá moram. 20 As cidades habitadas serão devastadas, e a terra irá tornar-se um deserto; e vocês terão de saber que eu sou Jeová.”’”

21 Então recebi novamente a palavra de Jeová: 22 “Filho do homem, que provérbio é este que têm em Israel: ‘Os dias passam, mas as visões não se cumprem’? 23 Portanto, diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Porei fim a este provérbio, e ele já não será usado em Israel.”’ Contudo, diz-lhes: ‘Os dias estão a chegar, e todas as visões se cumprirão.’ 24 Pois não haverá mais nenhuma visão falsa nem adivinhação bajuladora[*] na casa de Israel. 25 ‘“Pois eu, Jeová, falarei. Todas as palavras que eu disser irão cumprir-se sem mais demora. Nos vossos dias, ó casa rebelde, direi a palavra e irei cumpri-la”, diz o Soberano Senhor Jeová.’”

26 Recebi novamente a palavra de Jeová: 27 “Filho do homem, isto é o que o povo[*] de Israel está a dizer: ‘A visão que ele tem é para daqui a muito tempo; ele está a profetizar sobre o futuro distante.’ 28 Por isso, diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “‘Nenhuma das minhas palavras será adiada; tudo o que eu disser irá cumprir-se’, diz o Soberano Senhor Jeová.”’”

^ Eze. 12:24 Ou: “enganosa”.

^ Eze. 12:27 Lit.: “a casa”.

Ezequiel  13 : 1 - 23

13 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, profetiza contra os profetas de Israel e diz aos que inventam as suas próprias profecias:[*] ‘Ouçam a palavra de Jeová. 3 Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ai dos profetas insensatos que seguem as suas próprias ideias,[*] sem terem visto nada! 4 Ó Israel, os teus profetas tornaram-se como raposas entre as ruínas. 5 Vocês não irão às brechas das muralhas de pedras a fim de as reconstruírem para a casa de Israel, para que Israel se mantenha firme na batalha no dia de Jeová.” 6 “Eles têm visões falsas e predizem uma mentira; estão a dizer: ‘Esta é a palavra de Jeová’, apesar de Jeová não os ter enviado, e ainda esperam que a palavra deles se cumpra. 7 Por acaso não são falsas as visões que vocês têm, e não é uma mentira o que predizem? Dizem: ‘Esta é a palavra de Jeová’, apesar de eu não ter dito nada.”’

8 “‘Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “‘Visto que proclamam falsidades e as vossas visões são uma mentira, eu estou contra vocês’, diz o Soberano Senhor Jeová.” 9 A minha mão está contra os profetas que têm visões falsas e predizem uma mentira. Não estarão entre os meus confidentes, nem serão inscritos no registo da casa de Israel, nem voltarão à terra de Israel; e vocês terão de saber que eu sou o Soberano Senhor Jeová. 10 Tudo isto porque eles desencaminham o meu povo, dizendo: “Há paz!”, quando não há paz. Quando alguém constrói uma parede frágil, eles revestem-na de cal.’[*]

11 “Diz aos que revestem a parede de cal que ela cairá. Ocorrerá uma chuva torrencial, cairão pedras de granizo,[*] e fortes vendavais irão derrubá-la. 12 E, quando a parede cair, as pessoas irão perguntar-vos: ‘Onde está o revestimento de cal que tinham feito?’

13 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘No meu furor, farei irromper fortes vendavais, na minha ira enviarei uma chuva torrencial, e na minha fúria destruidora farei cair pedras de granizo. 14 Farei desabar a parede que revestiram de cal; eu irei derrubá-la, e o seu alicerce ficará exposto. Quando a cidade cair, vocês morrerão dentro dela; e terão de saber que eu sou Jeová.’

15 “‘Quando eu der vazão a todo o meu furor contra aquela parede e contra os que a revestiram de cal, irei dizer-vos: “A parede já não existe, nem aqueles que a revestiram de cal. 16 Os profetas de Israel já não existem, aqueles que profetizavam a Jerusalém e que tinham visões de paz para ela, quando não havia paz”’, diz o Soberano Senhor Jeová.

17 “Quanto a ti, filho do homem, vira o teu rosto contra as filhas do teu povo que inventam as suas próprias profecias, e profetiza contra elas. 18 Diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ai das mulheres que costuram fitas para todos os braços[*] e fazem véus para a cabeça de pessoas de todas as estaturas, a fim de caçarem a vida[*] das pessoas! Por acaso acham que podem caçar a vida[*] do meu povo e ainda preservar a vossa própria vida?[*] 19 Profanam-me entre o meu povo em troca de punhados de cevada e de migalhas de pão, entregando à morte os[*] que não deviam morrer e preservando vivos os[*] que não deviam viver, ao contarem mentiras ao meu povo, que dá ouvidos às vossas mentiras!”’

20 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Ó mulheres, vou tomar ação contra as vossas fitas, que usam para caçar pessoas[*] como se fossem pássaros. Irei arrancá-las dos vossos braços e soltar as pessoas que vocês caçam como se fossem pássaros. 21 Arrancarei os vossos véus e livrarei o meu povo das vossas mãos. Eles nunca mais serão uma presa para vocês caçarem, e terão de saber que eu sou Jeová. 22 Pois desanimaram o justo com a vossa falsidade, sem que eu lhe tivesse causado aflição,[*] e fortaleceram aquele que é mau, de modo que ele não recua do seu mau caminho para continuar vivo. 23 Por isso, vocês não terão mais visões falsas nem farão mais adivinhações. Eu vou livrar o meu povo das vossas mãos, e terão de saber que eu sou Jeová.’”

^ Eze. 13:2 Ou: “que profetizam do seu próprio coração”.

^ Eze. 13:3 Lit.: “o seu próprio espírito”.

^ Eze. 13:10 Isto é, alguém constrói uma parede frágil, e eles tentam fazê-la parecer forte, revestindo-a de cal.

^ Eze. 13:11 Ou: “uma chuva torrencial, e vocês, pedras de granizo, cairão”.

^ Eze. 13:18 Isto é, fitas mágicas usadas à volta do cotovelo ou do pulso.

^ Eze. 13:18 Ou: “alma”.

^ Eze. 13:18 Ou: “alma”.

^ Eze. 13:18 Ou: “alma”.

^ Eze. 13:19 Ou: “as almas”.

^ Eze. 13:19 Ou: “as almas”.

^ Eze. 13:20 Ou: “almas”.

^ Eze. 13:22 Ou: “dor”.

Ezequiel  14 : 1 - 23

14 E alguns dos anciãos de Israel vieram e sentaram-se à minha frente. 2 Então, recebi a seguinte palavra de Jeová: 3 “Filho do homem, estes homens estão determinados a seguir os seus ídolos repugnantes[*] e puseram diante das pessoas uma pedra de tropeço que as leva a pecar. Será que eu deveria permitir que me consultassem? 4 Portanto, diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Se um israelita estiver determinado a seguir os seus ídolos repugnantes e puser diante das pessoas uma pedra de tropeço que as leve a pecar, e depois for consultar um profeta, eu, Jeová, irei responder-lhe como ele merece pelos seus muitos ídolos repugnantes. 5 Pois encherei de terror o coração da casa de Israel,[*] visto que todos eles se afastaram de mim e seguiram os seus ídolos repugnantes.”’

6 “Portanto, diz à casa de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Voltem, abandonem os vossos ídolos repugnantes e rejeitem[*] todas as vossas práticas detestáveis. 7 Pois, se algum israelita ou residente estrangeiro que mora em Israel se separar de mim, estiver determinado a seguir os seus ídolos repugnantes e puser diante das pessoas uma pedra de tropeço que as leve a pecar, e depois for consultar o meu profeta, eu, Jeová, irei responder-lhe pessoalmente. 8 Eu irei voltar-me[*] contra tal homem, farei dele um sinal de aviso e um assunto de provérbios, e irei eliminá-lo do meu povo; e vocês terão de saber que eu sou Jeová.”’

9 “‘Mas, se o profeta for enganado e der uma resposta, terei sido eu, Jeová, quem enganou esse profeta. Então, vou estender a mão contra ele e vou exterminá-lo do meu povo Israel. 10 Ambos terão de sofrer as consequências do seu erro; o erro de quem consulta o profeta será considerado igual ao erro do profeta, 11 a fim de que a casa de Israel pare de se desviar de mim e de se tornar impura com todas as suas transgressões. Eles hão de tornar-se o meu povo, e eu hei de tornar-me o seu Deus’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

12 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 13 “Filho do homem, se um país pecar contra mim, agindo de modo infiel, eu estenderei a mão contra ele e cortarei o seu suprimento de alimento,[*] enviarei contra ele a fome e eliminarei de lá homens e animais. 14 ‘Mesmo que estes três homens — Noé, Daniel e Jó — estivessem lá, eles, com a sua justiça, conseguiriam salvar-se apenas a si mesmos’,[*] diz o Soberano Senhor Jeová.”

15 “‘Ou suponhamos que eu enviasse contra o país animais selvagens, e eles o despovoassem[*] e o tornassem um deserto, sem que ninguém passasse por ele por causa dos animais selvagens. 16 Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘mesmo que estes três homens estivessem lá, não salvariam nem os seus filhos nem as suas filhas; iriam salvar-se apenas a si mesmos, e o país ficaria desolado’.”

17 “‘Ou suponhamos que eu trouxesse uma espada contra aquele país, dizendo: “Que a espada passe pelo país”, e eliminasse de lá tanto homens como animais. 18 Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘mesmo que estes três homens estivessem lá, não salvariam nem os seus filhos nem as suas filhas; iriam salvar-se apenas a si mesmos’.”

19 “‘Ou suponhamos que eu enviasse uma peste contra aquele país e despejasse sobre ele o meu furor com derramamento de sangue, para eliminar de lá homens e animais. 20 Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘mesmo que Noé, Daniel e Jó estivessem lá, não salvariam nem os seus filhos nem as suas filhas; com a sua justiça, iriam salvar-se apenas a si mesmos’.”[*]

21 “Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Assim será quando eu enviar contra Jerusalém as minhas quatro punições[*] — a espada, a fome, os animais selvagens e a peste — para eliminar de lá homens e animais. 22 No entanto, alguns que lá restarem sobreviverão e serão levados para fora, tanto filhos como filhas. Eles estão a vir ao teu encontro; quando vocês virem os caminhos e as ações deles, certamente serão consolados em relação à calamidade que eu trouxe sobre Jerusalém, sim, em relação a tudo o que eu fiz contra ela.’”

23 “‘Eles irão consolar-vos quando vocês virem os caminhos e as ações deles, e vocês saberão que não foi sem motivo que eu fiz o que tinha de fazer contra ela’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 14:3 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 14:5 Lit.: “agarrarei a casa de Israel no coração deles”.

^ Eze. 14:6 Ou: “desviem o rosto de”.

^ Eze. 14:8 Ou: “Porei a minha face”.

^ Eze. 14:13 Lit.: “quebrarei o seu bastão de pão”. Possivelmente, refere-se aos bastões em que se penduravam pães em forma de anel.

^ Eze. 14:14 Ou: “salvar apenas as suas almas”.

^ Eze. 14:15 Ou: “privassem de filhos”.

^ Eze. 14:20 Ou: “salvar apenas as suas almas”.

^ Eze. 14:21 Ou: “os meus quatro terríveis julgamentos”.

Ezequiel  15 : 1 - 8

15 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, será que a madeira da videira pode ser comparada com a de qualquer outra árvore ou ramo de árvore da floresta? 3 Por acaso, uma vara tirada dela serve para fazer algum trabalho? Será que se usa um pedaço dela como suporte para pendurar utensílios? 4 Ora, ela é lançada no fogo como combustível. O fogo devora as duas extremidades e chamusca a parte do meio. Será que, depois, ela serve para alguma coisa? 5 Mesmo quando estava inteira, não servia para nada. Quanto mais depois de o fogo a ter queimado e chamuscado!”

6 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Assim como, entre as árvores da floresta, eu fiz da madeira da videira combustível para o fogo, assim farei com os habitantes de Jerusalém. 7 Eu voltei-me[*] contra eles. Eles escaparam do fogo, mas o fogo irá devorá-los. E vocês terão de saber que eu sou Jeová quando eu me voltar contra eles.’”

8 “‘E farei aquela terra ficar desolada, porque agiram de modo infiel’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 15:7 Ou: “Pus a minha face”.

Ezequiel  16 : 1 - 63

16 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, expõe a Jerusalém as suas práticas detestáveis. 3 Diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová a Jerusalém: “A tua origem e o teu nascimento foram na terra dos cananeus. O teu pai era amorreu, e a tua mãe era hitita. 4 Quanto ao teu nascimento, no dia em que nasceste, não te cortaram o cordão umbilical, nem te lavaram com água para te deixar limpa, nem te esfregaram com sal, nem te enrolaram em panos. 5 Ninguém teve dó de ti a ponto de te fazer alguma destas coisas. Ninguém teve compaixão de ti. Pelo contrário, foste atirada para campo aberto, pois tu foste[*] odiada no dia em que nasceste.

6 “‘“Quando passei por ali, vi-te a espernear no teu próprio sangue e, enquanto estavas ali deitada no teu sangue, eu disse: ‘Continua a viver!’ Sim, disse-te enquanto estavas ali deitada no teu sangue: ‘Continua a viver!’ 7 Fiz de ti uma multidão muito grande, como as plantas que brotam no campo. Tu cresceste, desenvolveste-te e passaste a usar os enfeites mais belos. Os teus seios ficaram firmes e os teus cabelos cresceram, mas tu ainda estavas nua e exposta.”’

8 “‘Quando eu passei e te vi, notei que já tinhas idade para expressões de amor. Por isso, estendi a minha roupa[*] sobre ti e cobri a tua nudez, fiz um juramento e entrei num pacto contigo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘e tu tornaste-te minha. 9 Além disso, lavei-te com água, limpei o teu sangue e pus-te óleo na pele. 10 Então, vesti-te com uma roupa bordada e dei-te sandálias de couro da melhor qualidade.[*] Envolvi-te com linho fino e vesti-te com roupas caras. 11 Enfeitei-te com adornos, coloquei pulseiras nos teus braços[*] e um colar no teu pescoço. 12 Também te coloquei uma argola no nariz, brincos nas orelhas e uma bela coroa na cabeça. 13 Enfeitavas-te com ouro e prata, e vestias-te com linho fino, tecidos caros e uma roupa bordada. A tua comida era farinha fina, mel e azeite. Tornaste-te extremamente bela, e estavas pronta para te tornares rainha.’”[*]

14 “‘A tua fama[*] começou a espalhar-se pelas nações por causa da tua beleza, pois era perfeita devido ao meu esplendor, que eu tinha posto sobre ti’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

15 “‘Mas começaste a confiar na tua beleza, e tornaste-te prostituta devido à tua fama. Prostituíste-te fartamente com todos os que passavam, e a tua beleza tornou-se deles. 16 Pegaste em algumas das tuas roupas e fizeste com elas altos sagrados coloridos, onde te prostituías. Tais coisas não deveriam ocorrer; nem nunca deveriam acontecer. 17 Além disso, pegaste nas belas joias[*] de ouro e de prata que eu te tinha dado, fizeste com elas imagens de homens e prostituíste-te com elas. 18 Pegaste nas tuas roupas bordadas e cobriste-as[*] com elas, e ofereceste-lhes o meu óleo e o meu incenso. 19 E o pão que eu te tinha dado — feito de farinha fina, azeite e mel, que eu te tinha dado para comeres — tu também lhes ofereceste como aroma agradável.[*] Foi exatamente isso o que aconteceu’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

20 “‘Pegaste nos filhos e nas filhas que me tinhas gerado e sacrificaste-os a imagens para que fossem consumidos — não bastavam os teus atos de prostituição? 21 Mataste os meus filhos e ofereceste-os como sacrifício, queimando-os no fogo.[*] 22 Enquanto fazias todas estas coisas detestáveis e te prostituías, não te lembravas dos dias da tua juventude, quando estavas nua e exposta, e esperneavas no teu próprio sangue. 23 Depois de cometeres toda esta maldade, ai, ai de ti!’, diz o Soberano Senhor Jeová. 24 ‘Construíste uma elevação e fizeste um alto sagrado em cada praça. 25 Construíste os teus altos sagrados no lugar mais destacado de cada rua e fizeste da tua beleza algo detestável, oferecendo-te[*] a todos os que passavam, multiplicando os teus atos de prostituição. 26 Prostituíste-te com os filhos do Egito, os teus vizinhos devassos,[*] e ofendeste-me com os teus incontáveis atos de prostituição. 27 Por isso, estenderei a mão contra ti e reduzirei a tua porção de comida. Vou entregar-te à mercê[*] daquelas que te odeiam, as filhas dos filisteus, que ficaram chocadas com a tua conduta obscena.

28 “‘Visto que não te conseguias satisfazer, prostituíste-te com os filhos da Assíria. Mas, mesmo depois de te prostituíres com eles, ainda não ficaste satisfeita. 29 Então, aumentaste a tua prostituição, estendendo-a à terra dos comerciantes[*] e aos caldeus, mas nem assim ficaste satisfeita. 30 Como estava doente[*] o teu coração’,[*] diz o Soberano Senhor Jeová, ‘quando fizeste todas estas coisas, agindo como uma prostituta descarada! 31 Mas, quando construíste a tua elevação no lugar mais destacado de cada rua e fizeste o teu alto sagrado em cada praça, não agias como uma prostituta, pois não querias receber nenhum pagamento. 32 És uma esposa adúltera, que recebe estranhos em vez do seu marido! 33 Todas as prostitutas recebem presentes, mas, no teu caso, és tu que dás presentes a todos os que te desejam ardentemente. Tu suborna-los para que venham de todas as partes até ti, para que te prostituas com eles. 34 Tu és o oposto das outras mulheres que se prostituem. Ninguém se prostitui como tu! Tu pagas aos outros, em vez de eles te pagarem a ti. Fazes justamente o contrário.’

35 “Portanto, ó prostituta, ouve a palavra de Jeová. 36 Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Excedeste-te na tua paixão ardente e expuseste a tua nudez na tua prostituição com os teus amantes e com todos os teus ídolos detestáveis e repugnantes,[*] aos quais até mesmo sacrificaste o sangue dos teus filhos. 37 Portanto, vou reunir todos os teus amantes, aos quais davas prazer, todos os que amaste e todos os que odiaste. Vou reuni-los contra ti de todas as partes, vou expor-lhes a tua nudez e eles irão ver-te completamente nua.

38 “‘E vou aplicar-te a punição que cabe às mulheres adúlteras e às que derramam sangue, e o teu sangue será derramado com furor e ciúme. 39 Vou entregar-te nas suas mãos, e eles derrubarão as tuas elevações e demolirão os teus altos sagrados. Arrancarão as tuas roupas, tirarão as tuas belas joias[*] e irão deixar-te nua e exposta. 40 Eles trarão contra ti uma multidão, irão apedrejar-te e matar-te com as suas espadas. 41 Queimarão as tuas casas com fogo e executarão em ti o julgamento diante dos olhos de muitas mulheres. Porei fim à tua prostituição, e tu vais parar de lhes pagar. 42 Saciarei o meu furor contra ti, e a minha indignação irá desviar-se de ti. Vou acalmar-me e nunca mais me sentirei ofendido.’

43 “‘Visto que não te lembraste dos dias da tua juventude e me enfureceste com tudo o que fizeste, eu farei as consequências do teu proceder recaírem sobre a tua própria cabeça’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘e tu já não continuarás na tua conduta obscena e nas tuas práticas detestáveis.

44 “‘Todos os que citam provérbios aplicarão este provérbio a ti: “Tal mãe, tal filha!” 45 És mesmo filha da tua mãe, que desprezava o marido e os filhos. E és mesmo irmã das tuas irmãs, que desprezavam o marido e os filhos. A vossa mãe era hitita, e o vosso pai era amorreu.’”

46 “‘A tua irmã mais velha é Samaria, que mora a norte de ti[*] com as suas filhas,[*] e a tua irmã mais nova é Sodoma, que mora a sul de ti[*] com as suas filhas. 47 Não só andaste nos seus caminhos e imitaste as suas práticas detestáveis, mas, em pouco tempo, corrompeste-te ainda mais do que elas em toda a tua conduta. 48 Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘a tua irmã Sodoma e as suas filhas nunca fizeram o que tu e as tuas filhas fizeram. 49 Este foi o erro da tua irmã Sodoma: ela e as suas filhas eram orgulhosas, tinham fartura de comida e viviam despreocupadas, mas não ajudaram os oprimidos e os pobres. 50 Elas continuaram arrogantes e praticaram coisas detestáveis diante de mim, de modo que achei necessário eliminá-las.

51 “‘Samaria também não cometeu nem metade dos teus pecados. Fizeste muito mais coisas detestáveis do que as tuas irmãs, a ponto de as fazeres parecerem justas por causa de todas as tuas práticas detestáveis. 52 Agora, suporta a tua humilhação, pois justificaste a conduta das tuas irmãs.[*] Em vista do teu pecado, ao agires de maneira mais detestável do que elas, elas são mais justas do que tu. Então, agora, envergonha-te e suporta a humilhação de fazeres as tuas irmãs parecerem justas.’

53 “‘E vou reunir os cativos delas: os cativos de Sodoma e das suas filhas e os cativos de Samaria e das suas filhas; vou reunir também os teus cativos, juntamente com eles, 54 para que suportes a tua humilhação; tu irás sentir-te humilhada por causa do que fizeste, que lhes serviu de consolo. 55 Quanto às tuas próprias irmãs, Sodoma e as suas filhas voltarão a ser como antes, e Samaria e as suas filhas voltarão a ser como antes. Tu e as tuas filhas também voltarão a ser como antes. 56 A tua irmã Sodoma não era digna de ser mencionada por ti na altura em que eras orgulhosa, 57 antes de a tua própria maldade ser exposta. Agora, as filhas da Síria e as suas vizinhas insultam-te, e as filhas dos filisteus, todos à tua volta, tratam-te com desprezo. 58 Sofrerás as consequências da tua conduta obscena e das tuas práticas detestáveis’, diz Jeová.”

59 “Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Agora, farei contigo exatamente o que fizeste, porque desprezaste o juramento, violando o meu pacto. 60 Mas eu irei lembrar-me do pacto que fiz contigo nos dias da tua juventude e estabelecerei contigo um pacto permanente. 61 Irás lembrar-te da tua conduta e irás sentir-te humilhada ao acolheres as tuas irmãs, tanto as mais velhas como as mais novas; e eu irei dar-tas como filhas, mas não por causa do pacto feito contigo.’

62 “‘E eu vou estabelecer contigo o meu pacto, e terás de saber que eu sou Jeová. 63 Então, quando eu fizer expiação em teu favor, apesar de todas as coisas que fizeste, irás lembrar-te destas coisas e ficarás tão envergonhada que nem abrirás a boca por causa da tua humilhação’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 16:5 Ou: “a tua alma foi”.

^ Eze. 16:8 Ou: “saia”.

^ Eze. 16:10 Ou: “sandálias de pele de foca”.

^ Eze. 16:11 Ou: “nas tuas mãos”.

^ Eze. 16:13 Ou: “pronta para uma posição real”.

^ Eze. 16:14 Lit.: “O teu nome”.

^ Eze. 16:17 Ou: “nos belos ornamentos”.

^ Eze. 16:18 Isto é, as imagens de homens.

^ Eze. 16:19 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Eze. 16:21 Ou: “fazendo-os passar pelo fogo”.

^ Eze. 16:25 Lit.: “abrindo as tuas pernas”.

^ Eze. 16:26 Lit.: “os teus vizinhos grandes de carne”.

^ Eze. 16:27 Ou: “alma”.

^ Eze. 16:29 Lit.: “terra de Canaã”.

^ Eze. 16:30 Ou: “fraco”.

^ Eze. 16:30 Ou, possivelmente: “Como estou furioso contigo”.

^ Eze. 16:36 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 16:39 Ou: “os teus belos ornamentos”.

^ Eze. 16:46 Lit.: “à tua esquerda”.

^ Eze. 16:46 Provavelmente, refere-se a aldeias dependentes.

^ Eze. 16:46 Lit.: “à tua direita”.

^ Eze. 16:52 Ou: “intercedeste pelas tuas irmãs”.

Ezequiel  17 : 1 - 24

17 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, propõe um enigma e conta uma parábola[*] sobre a casa de Israel. 3 Diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “A grande águia, com grandes asas, penas compridas e plumagem abundante e colorida, chegou ao Líbano e tirou o topo do cedro. 4 Arrancou o seu rebento mais alto, levou-o para a terra dos comerciantes[*] e plantou-o numa cidade de comerciantes. 5 Então, pegou numa semente da terra e plantou-a num campo fértil. Plantou-a como um salgueiro à beira de muitas águas. 6 Portanto, ela brotou e tornou-se uma videira baixa e viçosa, com a folhagem virada para dentro e as raízes a crescerem debaixo dela. Assim, tornou-se uma videira, produziu rebentos e lançou ramos.

7 “‘“E surgiu outra grande águia, com grandes asas e longas penas. Em seguida, a videira estendeu-lhe avidamente as suas raízes, para longe dos canteiros em que estava plantada, e estendeu-lhe a sua folhagem, a fim de que ela a regasse. 8 Ela já tinha sido plantada num bom campo, perto de muitas águas, para que produzisse ramos, desse fruto e se tornasse uma videira majestosa.”’

9 “Diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Será que ela vai vingar? Não lhe vão arrancar as raízes, fazer o seu fruto apodrecer e os seus rebentos murcharem? Ela vai ficar tão seca que não será necessário um braço forte nem muita gente para a arrancar pelas raízes. 10 Embora transplantada, será que vai vingar? Não se secará completamente quando o vento leste soprar sobre ela? Ela vai secar-se no canteiro em que brotou.”’”

11 E recebi novamente a palavra de Jeová: 12 “Por favor, diz à casa rebelde: ‘Não percebem o que estas coisas significam?’ Diz o seguinte: ‘Vejam! O rei de Babilónia foi a Jerusalém, pegou no seu rei e nos seus príncipes, e trouxe-os consigo para Babilónia. 13 Além disso, escolheu alguém da descendência[*] real, fez um pacto com ele e pô-lo sob um juramento. Depois, levou os homens de destaque do país, 14 para que o reino fosse rebaixado e não se conseguisse erguer, de modo que só continuaria a existir se guardasse o pacto que tinha feito. 15 Mas o rei,[*] finalmente, rebelou-se contra ele,[*] enviando os seus mensageiros ao Egito, para obter cavalos e um grande exército. Será bem-sucedido? Escapará da punição aquele que está a fazer estas coisas? Será que ele pode violar o pacto e ainda assim escapar?’

16 “‘“Tão certo como eu vivo”, diz o Soberano Senhor Jeová, “ele[*] morrerá em Babilónia, onde mora o rei[*] que o fez reinar, aquele cujo juramento ele desprezou e cujo pacto violou. 17 O grande exército e as numerosas tropas do Faraó não serão de ajuda na guerra, quando se levantarem rampas de ataque e se construírem muros de cerco para destruir muitas vidas.[*] 18 Ele desprezou um juramento e violou um pacto. Apesar de ter feito uma promessa,[*] fez todas estas coisas. Por isso, ele não escapará.”’

19 “‘Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Tão certo como eu vivo, farei recair sobre a sua própria cabeça as consequências de ter desprezado o meu juramento e de ter violado o meu pacto. 20 Lançarei sobre ele a minha rede, e ele será apanhado na minha rede de caça. Vou trazê-lo para Babilónia e entrarei ali em juízo contra ele por causa da infidelidade que cometeu contra mim. 21 Todos os fugitivos das suas tropas cairão pela espada, e os que restarem serão espalhados em todas as direções.[*] Então, vocês terão de saber que fui eu, Jeová, que falei.”’

22 “‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Tirarei um rebento do topo do alto cedro e irei plantá-lo; dentre os seus raminhos que estão no topo, arrancarei um rebento tenro e eu mesmo o plantarei num monte alto e elevado. 23 Eu irei plantá-lo num alto monte de Israel; os seus ramos crescerão, ele dará fruto e irá tornar-se um cedro majestoso. E aves de todo o tipo morarão debaixo dele e residirão à sombra da sua folhagem. 24 E todas as árvores do campo terão de saber que fui eu, Jeová, que rebaixei a árvore alta e enalteci a árvore baixa; sequei a árvore viçosa e fiz florescer a árvore seca. Fui eu, Jeová, que falei e fiz isso.”’”

^ Eze. 17:2 Ou: “um provérbio”.

^ Eze. 17:4 Lit.: “terra de Canaã”.

^ Eze. 17:13 Lit.: “semente”.

^ Eze. 17:15 Isto é, Zedequias.

^ Eze. 17:15 Isto é, Nabucodonosor.

^ Eze. 17:16 Isto é, Zedequias.

^ Eze. 17:16 Isto é, Nabucodonosor.

^ Eze. 17:17 Ou: “almas”.

^ Eze. 17:18 Lit.: “dado a sua mão”.

^ Eze. 17:21 Lit.: “a todo o vento”.

Ezequiel  18 : 1 - 32

18 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “O que querem dizer com este provérbio que citam na terra de Israel: ‘Os pais comeram uvas azedas, mas foram os filhos que ficaram com o gosto azedo na boca’?[*]

3 “‘Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘vocês nunca mais citarão este provérbio em Israel. 4 Pois todas as almas[*] me pertencem. Tanto a alma do pai como a alma do filho me pertencem. A alma[*] que pecar é a que morrerá.

5 “‘Suponhamos que um homem seja justo e faça o que é justo e certo. 6 Ele não come sacrifícios idólatras nos montes; não ergue os olhos para os ídolos repugnantes[*] da casa de Israel; não comete adultério com[*] a esposa do próximo nem tem relações com uma mulher menstruada; 7 não maltrata ninguém; em vez disso, devolve o que toma dos seus devedores como garantia; não rouba ninguém; em vez disso, dá a sua própria comida aos famintos e veste os que não têm roupa; 8 não cobra juros nem visa o lucro quando empresta; em vez disso, recusa-se a agir com injustiça; julga com justiça as questões entre dois indivíduos; 9 anda sempre nos meus decretos e obedece às minhas decisões judiciais, para agir com fidelidade. Tal homem é justo e de certeza que continuará vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová.

10 “‘Mas suponhamos que ele tenha um filho que é ladrão, assassino,[*] ou faz alguma destas outras coisas 11 (apesar de o pai nunca ter feito nada disso). Ele come sacrifícios idólatras nos montes, comete adultério com[*] a esposa do próximo, 12 maltrata o necessitado e o pobre, rouba, não devolve o que toma dos seus devedores como garantia, ergue os olhos para os ídolos repugnantes, pratica coisas detestáveis 13 e cobra juros e visa o lucro quando empresta. Esse filho não continuará vivo. Por causa de todas estas coisas detestáveis que ele fez, de certeza que será morto. O seu sangue recairá sobre si próprio.

14 “‘Por outro lado, suponhamos que um pai tenha um filho que vê todos os pecados que o seu pai comete e, apesar de os ver, não faz tais coisas. 15 Ele não come sacrifícios idólatras nos montes, não ergue os olhos para os ídolos repugnantes da casa de Israel, não comete adultério com[*] a esposa do próximo, 16 não maltrata ninguém, não se apodera do que toma dos seus devedores como garantia, não rouba, dá a sua própria comida aos famintos e veste os que não têm roupa, 17 não oprime os pobres e não cobra juros nem visa o lucro quando empresta, cumpre as minhas decisões judiciais e anda nos meus decretos. Tal homem não morrerá por causa do erro do seu pai. Com certeza, ele continuará vivo. 18 Porém, visto que o seu pai cometeu fraudes, roubou o seu irmão e fez o que é errado no meio do seu povo, morrerá por causa do seu erro.

19 “‘Mas vocês perguntarão: “Porque é que o filho não leva a culpa pelo erro do pai?” Visto que o filho fez o que é justo e certo, guardou todos os meus decretos e os cumpriu, com certeza, ele continuará vivo. 20 A alma[*] que pecar é a que morrerá. O filho não levará a culpa pelo erro do pai, e o pai não levará a culpa pelo erro do filho. A justiça daquele que é justo será contada apenas a favor dele mesmo, e a maldade daquele que é mau será contada apenas contra ele mesmo.

21 “‘Agora, se aquele que é mau abandonar todos os pecados que cometeu, guardar todos os meus decretos e fizer o que é justo e certo, com certeza, ele continuará vivo. Não morrerá. 22 Ele não terá de responder por nenhuma das transgressões que cometeu.[*] Ele continuará vivo por fazer o que é justo.’

23 “‘Por acaso, tenho algum prazer na morte de uma pessoa má?’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘Não prefiro que ele abandone os seus caminhos e continue vivo?’

24 “‘Por outro lado, se um justo abandonar a sua justiça e fizer o que é errado,[*] fazendo todas as coisas detestáveis que os maus fazem, será que vai continuar vivo? Nenhum dos seus atos justos será lembrado. Por causa da sua infidelidade e do seu pecado, ele morrerá.

25 “‘Mas vocês dirão: “O caminho de Jeová é injusto.” Escutem, por favor, ó casa de Israel! Será que é o meu caminho que é injusto? Não são os vossos caminhos que são injustos?

26 “‘Se um justo abandonar a sua justiça, fizer o que é errado e morrer, será por causa do seu próprio erro que ele morrerá.

27 “‘E, se aquele que é mau abandonar a maldade que praticou e passar a fazer o que é justo e certo, ele preservará a sua própria vida.[*] 28 Se ele se aperceber de todas as transgressões que cometeu e as abandonar, com certeza, ele continuará vivo. Não morrerá.

29 “‘No entanto, a casa de Israel dirá: “O caminho de Jeová é injusto.” São realmente os meus caminhos que são injustos, ó casa de Israel? Não são os vossos caminhos que são injustos?’

30 “‘Portanto, julgarei cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘Abandonem, sim, abandonem completamente todas as vossas transgressões, para que elas não sejam uma pedra de tropeço, trazendo culpa sobre vocês. 31 Livrem-se de todas as transgressões que cometeram, e desenvolvam[*] um coração novo e um espírito novo. Afinal, porque é que deveriam morrer, ó casa de Israel?’

32 “‘Não tenho prazer na morte de ninguém’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘Portanto, deem meia-volta e vivam.’”

^ Eze. 18:2 Lit.: “mas os dentes dos filhos ficaram embotados”.

^ Eze. 18:4 Ou: “vidas”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Eze. 18:4 Ou: “pessoa”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Eze. 18:6 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 18:6 Lit.: “não avilta”.

^ Eze. 18:10 Lit.: “derramador de sangue”.

^ Eze. 18:11 Lit.: “avilta”.

^ Eze. 18:15 Lit.: “não avilta”.

^ Eze. 18:20 Ou: “pessoa”.

^ Eze. 18:22 Ou: “Nenhuma das transgressões que cometeu será lembrada contra ele.”

^ Eze. 18:24 Ou: “fizer injustiça”.

^ Eze. 18:27 Ou: “alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Eze. 18:31 Lit.: “façam para vocês”.

Ezequiel  20 : 1 - 49

20 No sétimo ano, no quinto mês, no dia dez do mês, alguns anciãos de Israel vieram e sentaram-se diante de mim para consultar a Jeová. 2 Então recebi a seguinte palavra de Jeová: 3 “Filho do homem, diz aos anciãos de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vieram consultar-me? ‘Tão certo como eu vivo, não vos darei nenhuma resposta’, diz o Soberano Senhor Jeová.”’

4 “Estás pronto para os julgar?[*] Estás pronto para os julgar, filho do homem? Expõe-lhes as coisas detestáveis que os seus antepassados fizeram. 5 Diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “No dia em que escolhi Israel, fiz um juramento[*] aos descendentes[*] da casa de Jacó e dei-me a conhecer a eles na terra do Egito. Sim, jurei-lhes e disse: ‘Eu sou Jeová, o vosso Deus.’ 6 Naquele dia, jurei que os tiraria da terra do Egito e os levaria para uma terra que tinha procurado[*] para eles, uma terra que mana leite e mel. Era a mais bela[*] de todas as terras. 7 Então, eu disse-lhes: ‘Cada um de vocês deve deitar fora as coisas detestáveis que estão diante dos vossos olhos; não se contaminem com os ídolos repugnantes[*] do Egito. Eu sou Jeová, vosso Deus.’

8 “‘“No entanto, eles rebelaram-se contra mim e não me quiseram escutar. Eles não deitaram fora as coisas detestáveis que estavam diante deles nem abandonaram os ídolos repugnantes do Egito. Por isso, prometi derramar sobre eles o meu furor e dar vazão a toda a minha ira contra eles na terra do Egito. 9 Porém, agi por causa do meu próprio nome, para que não fosse profanado diante das nações entre as quais eles moravam. Pois dei-me a conhecer a eles[*] diante daquelas nações, quando os tirei[*] da terra do Egito. 10 Assim, tirei-os da terra do Egito e conduzi-os para o deserto.

11 “‘“Então, dei-lhes os meus decretos e tornei-lhes conhecidas as minhas decisões judiciais, para que o homem que as cumprisse tivesse vida através delas. 12 Também lhes dei os meus sábados como sinal entre mim e eles, para que soubessem que eu, Jeová, sou aquele que os santifica.

13 “‘“No entanto, a casa de Israel rebelou-se contra mim no deserto. Eles não andaram nos meus decretos e rejeitaram as minhas decisões judiciais, através das quais o homem terá vida, se as cumprir. Profanaram completamente os meus sábados. Por isso, prometi derramar sobre eles o meu furor no deserto para os exterminar. 14 Agi por causa do meu próprio nome, para que não fosse profanado perante as nações diante das quais eu os tinha libertado. 15 Eu também lhes jurei no deserto que não os levaria à terra que lhes tinha dado (uma terra que mana leite e mel, a mais bela[*] de todas as terras), 16 porque eles rejeitaram as minhas decisões judiciais, não andaram nos meus decretos e profanaram os meus sábados, pois o seu coração seguia os seus ídolos repugnantes.

17 “‘“Mas eu tive dó[*] deles e não os destruí; não os exterminei no deserto. 18 Eu disse aos seus filhos no deserto: ‘Não andem nos decretos dos vossos antepassados, nem guardem as suas decisões judiciais, nem se contaminem com os seus ídolos repugnantes. 19 Eu sou Jeová, vosso Deus. Andem nos meus decretos, guardem as minhas decisões judiciais e cumpram-nas. 20 Santifiquem os meus sábados, e eles servirão de sinal entre mim e vocês, para que saibam que eu sou Jeová, vosso Deus.’

21 “‘“No entanto, os filhos deles rebelaram-se contra mim. Não andaram nos meus decretos, não obedeceram nem cumpriram as minhas decisões judiciais, através das quais o homem terá vida, se as cumprir. Eles profanaram os meus sábados. Por isso, prometi derramar sobre eles o meu furor e dar vazão a toda a minha ira contra eles no deserto. 22 Porém, contive-me e agi por causa do meu próprio nome, para que ele não fosse profanado perante as nações diante das quais eu os tinha libertado.[*] 23 Também, jurei-lhes no deserto que os espalharia pelas nações e os dispersaria pelas terras, 24 porque não cumpriram as minhas decisões judiciais, rejeitaram os meus decretos, profanaram os meus sábados e seguiram os[*] ídolos repugnantes dos seus antepassados. 25 Eu deixei-os seguir decretos que não eram bons e decisões judiciais através das quais não poderiam ter vida. 26 Deixei que se contaminassem com os seus próprios sacrifícios — quando queimavam no fogo[*] todos os primogénitos — a fim de os deixar desolados, para que soubessem que eu sou Jeová.”’

27 “Portanto, filho do homem, diz o seguinte à casa de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Também desta forma os vossos antepassados me blasfemaram por agirem de maneira infiel para comigo. 28 Eu levei-os para a terra que lhes tinha jurado dar. Quando viram todas as colinas elevadas e as árvores frondosas, começaram a oferecer os seus sacrifícios e as suas ofertas ofensivas. Ali, ofereciam o aroma agradável[*] dos seus sacrifícios e derramavam as suas ofertas de bebida. 29 Por isso, perguntei-lhes: ‘O que significa esse alto sagrado onde vocês vão? (Chamam-lhe Alto Sagrado até ao dia de hoje.)’”’

30 “Agora, diz à casa de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Não estão vocês a contaminar-se da mesma maneira que os vossos antepassados, por seguirem os seus ídolos repugnantes para cometerem prostituição espiritual com eles? 31 Não estão a contaminar-se até ao dia de hoje por oferecerem sacrifícios a todos os vossos ídolos repugnantes, queimando os vossos filhos no fogo?[*] E, agora, deveria eu permitir que me consultassem, ó casa de Israel?”’

“‘Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘não vos darei nenhuma resposta. 32 Nunca acontecerá o que têm em mente[*] quando dizem: “Sejamos como as nações, como os povos das outras terras, que adoram[*] madeira e pedra.”’”

33 “‘Tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘reinarei sobre vocês com mão poderosa e braço estendido, derramando o meu furor. 34 Vou tirar-vos dentre os povos e reunir-vos dentre as terras pelas quais foram espalhados, com mão poderosa e braço estendido, derramando o meu furor. 35 Vou levar-vos para o deserto dos povos e ali entrarei em juízo convosco, face a face.

36 “‘Assim como entrei em juízo com os vossos antepassados no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo convosco’, diz o Soberano Senhor Jeová. 37 ‘Vou fazer-vos passar por baixo do cajado e vou fazer com que sejam obrigados a cumprir o[*] pacto. 38 Mas removerei do vosso meio os rebeldes e os que transgridem contra mim. Pois eu irei tirá-los da terra em que moram como estrangeiros, mas eles não entrarão na terra de Israel; e vocês terão de saber que eu sou Jeová.’

39 “Quanto a vocês, ó casa de Israel, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Vão, cada um de vocês, sirvam aos vossos ídolos repugnantes. Mas depois, se não me escutarem, nunca mais poderão profanar o meu santo nome com os vossos sacrifícios e com os vossos ídolos repugnantes.’

40 “‘Pois no meu santo monte, num alto monte de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘é onde toda a casa de Israel, toda ela, me servirá naquela terra. Lá me agradarei deles e pedirei as vossas contribuições e as vossas melhores ofertas, todas as vossas coisas sagradas. 41 Por causa do aroma agradável,[*] eu irei agradar-me de vocês quando vos tirar dentre os povos e vos reunir dentre as terras pelas quais foram espalhados; e eu serei santificado no vosso meio diante dos olhos das nações’.

42 “‘E terão de saber que eu sou Jeová quando eu vos levar para a terra de Israel, a terra que jurei dar aos vossos antepassados. 43 E lá se lembrarão da vossa conduta e de todas as vossas ações com as quais se tornaram impuros, e sentirão nojo de vocês mesmos[*] por causa de todas as coisas más que fizeram. 44 Então, terão de saber que eu sou Jeová quando eu lidar convosco por causa do meu nome, não conforme a vossa conduta má ou as vossas ações corruptas, ó casa de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

45 E recebi novamente a palavra de Jeová: 46 “Filho do homem, vira-te para a região do sul e faz uma proclamação ao sul; profetiza à floresta da terra do sul. 47 Diz à floresta do sul: ‘Ouve a palavra de Jeová. Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Estou a acender um fogo contra ti que consumirá todas as tuas árvores, tanto as viçosas como as secas. A chama ardente não será apagada, e chamuscará todas as faces, de sul a norte. 48 E todas as pessoas verão[*] que fui eu, Jeová, que acendi o fogo, de modo que não será apagado.”’”

49 E eu disse: “Ai, Soberano Senhor Jeová! Estão a dizer a meu respeito: ‘Não está ele apenas a proferir enigmas?’”[*]

^ Eze. 20:4 Ou: “para proferir a sentença deles”.

^ Eze. 20:5 Lit.: “levantei a minha mão”.

^ Eze. 20:5 Lit.: “à semente”.

^ Eze. 20:6 Ou: “espiado”.

^ Eze. 20:6 Ou: “o ornamento”.

^ Eze. 20:7 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 20:9 Isto é, a Israel.

^ Eze. 20:9 Isto é, tirei Israel.

^ Eze. 20:15 Ou: “o ornamento”.

^ Eze. 20:17 Lit.: “o meu olho teve dó”.

^ Eze. 20:22 Isto é, tinha libertado Israel.

^ Eze. 20:24 Lit.: “e os seus olhos foram atrás dos”.

^ Eze. 20:26 Ou: “faziam passar pelo fogo”.

^ Eze. 20:28 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Eze. 20:31 Lit.: “fazendo os vossos filhos passarem pelo fogo”.

^ Eze. 20:32 Lit.: “espírito”.

^ Eze. 20:32 Ou: “ministram à; servem”.

^ Eze. 20:37 Lit.: “vou trazer-vos para o vínculo do”.

^ Eze. 20:41 Ou: “apaziguador; calmante”. Lit.: “repousante”.

^ Eze. 20:43 Lit.: “das vossas faces”.

^ Eze. 20:48 Lit.: “toda a carne verá”.

^ Eze. 20:49 Ou: “expressões proverbiais”.

Ezequiel  21 : 1 - 32

21 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira-te para Jerusalém, faz uma proclamação contra os lugares santos e profetiza contra a terra de Israel. 3 Diz à terra de Israel: ‘Assim diz Jeová: “Eu estou contra ti; vou puxar a minha espada da bainha e eliminar do teu meio tanto os justos como os maus. 4 Visto que eliminarei do teu meio os justos e os maus, vou puxar a minha espada da bainha contra todos,[*] do sul ao norte. 5 Todos terão de saber que eu mesmo, Jeová, puxei a minha espada da bainha. Ela já não voltará mais para lá.”’

6 “E tu, filho do homem, suspira enquanto tremes[*] de medo, sim, suspira amargurado diante deles. 7 Se te perguntarem: ‘Porque é que estás a suspirar?’, tu responderás: ‘Por causa de uma notícia.’ Pois ela certamente virá, e todos os corações se derreterão de medo, todas as mãos ficarão caídas, todos os ânimos ficarão abatidos[*] e de todos os joelhos pingará água.[*] ‘Vejam! Ela certamente virá; ela irá cumprir-se’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

8 Recebi novamente a palavra de Jeová: 9 “Filho do homem, profetiza o seguinte: ‘Assim diz Jeová: “Diz: ‘Uma espada! Uma espada está afiada e polida. 10 Ela está afiada para realizar uma grande matança; está polida para brilhar como um relâmpago.’”’”

“Não nos devemos alegrar?”

“‘Será que ela[*] rejeitará o cetro do meu próprio filho, como rejeita todas as árvores?

11 “‘Foi dada para ser polida e para ser empunhada. Esta espada está afiada e polida, para ser posta na mão de um executor.

12 “‘Clama e lamenta, filho do homem, pois ela veio contra o meu povo; ela está contra todos os maiorais de Israel. Eles serão vítimas da espada juntamente com o meu povo. Por isso, bate na coxa, de pesar. 13 Pois foi feita uma inspeção, e o que acontecerá se a espada rejeitar o cetro? Ele deixará de existir’, diz o Soberano Senhor Jeová.

14 “Agora, filho do homem, profetiza, bate as mãos e repete três vezes: ‘Uma espada!’ É a espada que faz vítimas, a espada da grande matança, a espada que os cerca. 15 Os seus corações irão derreter-se de medo e muitos cairão nos portões das suas cidades; vou causar uma matança com a espada. Sim, ela brilha como um relâmpago e está polida para a matança! 16 Espada afiada, corta à direita! Golpeia à esquerda! Vai para onde quer que a tua lâmina seja direcionada! 17 Eu também baterei as minhas mãos e saciarei o meu furor. Fui eu, Jeová, que falei.”

18 E recebi novamente a palavra de Jeová: 19 “Filho do homem, traça dois caminhos para a espada do rei de Babilónia passar. Os dois começarão na mesma terra, e um sinal[*] deve ser colocado onde a estrada se divide em direção às duas cidades. 20 Deves indicar um caminho para a espada ir contra Rabá dos amonitas e outro para ir contra a fortificada cidade de Jerusalém, em Judá. 21 Pois o rei de Babilónia para a fim de empregar a adivinhação na bifurcação da estrada, onde os dois caminhos se dividem. Ele sacode as flechas. Consulta os seus ídolos;[*] examina o fígado. 22 A resposta da adivinhação na sua mão direita aponta para Jerusalém. Ele deve preparar os aríetes, ordenar a matança, dar o grito de guerra, posicionar os aríetes na frente dos portões, levantar uma rampa de ataque e construir um muro de cerco. 23 Contudo, ela parecerá uma adivinhação falsa aos olhos daqueles[*] que lhes tinham feito juramentos. No entanto, ele lembra-se da culpa deles e irá capturá-los.

24 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Fizeram com que a vossa própria culpa fosse lembrada ao exporem as vossas transgressões e tornarem evidentes os vossos pecados em todas as vossas ações. Agora que vocês foram lembrados, serão tomados à força.’[*]

25 “No entanto, o teu dia chegou, perverso maioral de Israel, mortalmente ferido. Chegou o tempo da tua punição final. 26 Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Remove o turbante e retira a coroa. As coisas nunca mais serão como dantes. Enaltece o rebaixado e rebaixa o enaltecido. 27 Uma ruína! Uma ruína! Farei dela uma ruína! E ela não será de ninguém até que chegue aquele que tem o direito legal; eu irei dá-lo a ele.’

28 “E tu, filho do homem, profetiza o seguinte: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová a respeito dos amonitas e dos seus insultos.’ Diz: ‘Uma espada! Uma espada está desembainhada para a matança, está polida para devorar e brilhar como um relâmpago. 29 Apesar das visões falsas e adivinhações mentirosas a teu respeito, serás empilhada sobre os que foram mortos,[*] os homens perversos para os quais chegou o dia, o tempo da sua punição final. 30 Põe a espada de volta na bainha. Irei julgar-te no lugar em que foste criada,[*] na terra da tua origem. 31 Vou derramar sobre ti a minha indignação. Soprarei sobre ti o fogo da minha fúria e vou entregar-te nas mãos de homens brutais, peritos em causar destruição. 32 Irás tornar-te combustível para o fogo; o teu próprio sangue será derramado na tua terra, e nunca mais serás lembrada, pois fui eu, Jeová, que falei.’”

^ Eze. 21:4 Lit.: “toda a carne”.

^ Eze. 21:6 Ou: “as tuas ancas tremem”.

^ Eze. 21:7 Lit.: “todo o espírito ficará abatido”.

^ Eze. 21:7 Isto é, pingará urina devido ao medo.

^ Eze. 21:10 Isto é, a espada de Jeová.

^ Eze. 21:19 Lit.: “uma mão”.

^ Eze. 21:21 Lit.: “os terafins”.

^ Eze. 21:23 Isto é, dos habitantes de Jerusalém.

^ Eze. 21:24 Lit.: “pela mão”.

^ Eze. 21:29 Lit.: “os pescoços dos que foram mortos”.

^ Eze. 21:30 Ou: “no lugar de onde vieste”.

Ezequiel  22 : 1 - 31

22 E recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, estás pronto para proferir a sentença da[*] cidade culpada de sangue e expor-lhe todas as suas coisas detestáveis? 3 Deves dizer: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ó cidade que derrama sangue dentro de si mesma, cujo tempo está a chegar, que faz ídolos repugnantes[*] para se contaminar; 4 o sangue que derramaste tornou-te culpada, e os teus ídolos repugnantes tornaram-te impura. Apressaste o fim dos teus dias, e o fim dos teus anos chegou. É por isso que farei de ti alvo de insultos para as nações e motivo de gozo para todas as terras. 5 Tanto as terras próximas como as distantes gozarão contigo, que estás com o nome manchado e que estás cheia de confusão. 6 Vê! Todos os maiorais de Israel no teu meio usam a sua autoridade para derramar sangue. 7 No teu meio, pai e mãe são desprezados, o residente estrangeiro é defraudado, o órfão[*] e a viúva são maltratados.”’”

8 “‘Desprezas os meus lugares santos e profanas os meus sábados. 9 No teu meio, há caluniadores decididos a derramar sangue. No teu meio, as pessoas comem sacrifícios sobre os montes e, no teu meio, agem de forma obscena. 10 No teu meio, as pessoas desonram a cama do pai[*] e têm relações sexuais com mulheres durante a sua impureza menstrual. 11 No teu meio, um homem age de maneira detestável com a esposa do próximo, outro desonra a própria nora, agindo de maneira obscena, e ainda outro viola a irmã, a filha do seu próprio pai. 12 No teu meio, aceitam suborno para derramar sangue. Cobras juros e visas o lucro[*] quando emprestas e extorques dinheiro do teu próximo. Sim, esqueceste-te totalmente de mim’, diz o Soberano Senhor Jeová.

13 “‘Pois bem, bato as mãos em sinal de repulsa pelo teu lucro desonesto e pelo derramamento de sangue no teu meio. 14 Será que ainda terás coragem[*] e as tuas mãos continuarão fortes nos dias em que eu agir contra ti? Eu mesmo, Jeová, falei e vou agir. 15 Vou espalhar-te pelas nações e dispersar-te pelas terras, e porei fim à tua impureza. 16 Serás desonrada diante das nações, e terás de saber que eu sou Jeová.’”

17 E recebi novamente a palavra de Jeová: 18 “Filho do homem, a casa de Israel tornou-se para mim inútil como a escória. Todos eles são cobre, estanho, ferro e chumbo dentro de um forno de fundição. Tornaram-se a escória da prata.

19 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que todos se tornaram inúteis como a escória, vou ajuntar-vos dentro de Jerusalém. 20 Assim como se ajunta prata, cobre, ferro, chumbo e estanho dentro do forno de fundição a fim de se soprar sobre eles o fogo para os derreter, assim irei ajuntar-vos com ira e furor, e soprarei sobre vocês para fazer com que se derretam. 21 Vou ajuntar-vos e soprar sobre vocês o fogo da minha fúria, e irão derreter-se dentro dela. 22 Assim como a prata se derrete dentro de um forno de fundição, assim vocês irão derreter-se dentro dela; e terão de saber que eu mesmo, Jeová, derramei sobre vocês o meu furor.’”

23 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 24 “Filho do homem, diz-lhe: ‘Tu és uma terra que não será purificada nem receberá chuva no dia da indignação. 25 Os seus profetas fazem uma conspiração dentro dela, como leões que rugem e dilaceram a presa. Eles devoram pessoas.[*] Apoderam-se de tesouros e de coisas preciosas. Fazem muitas viúvas dentro dela. 26 Os seus sacerdotes violam a minha lei e profanam os meus lugares santos. Não fazem nenhuma distinção entre o que é santo e o que é comum, nem ensinam a diferença entre o que é impuro e o que é puro. Recusam-se a guardar os meus sábados, e eu sou profanado entre eles. 27 Os seus príncipes no seu meio são como lobos que dilaceram a presa; eles derramam sangue e matam pessoas[*] para obter lucro desonesto. 28 Contudo, os seus profetas cobrem tudo isso com cal. Eles têm visões falsas, fazem adivinhações mentirosas e dizem: “Assim diz o Soberano Senhor Jeová”, apesar de o próprio Jeová não ter dito nada. 29 O povo da terra defrauda e rouba, maltrata o necessitado e o pobre, defrauda o residente estrangeiro e nega-lhe a justiça.’

30 “‘Procurei entre eles um homem que pudesse consertar a muralha de pedras ou colocar-se diante de mim na brecha da muralha a favor desta terra, para que não fosse destruída, mas não encontrei nenhum. 31 Por isso, derramarei sobre eles a minha indignação e irei exterminá-los com o fogo da minha fúria. Vou fazer as consequências do seu caminho recaírem sobre a sua própria cabeça’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 22:2 Lit.: “vais julgar, vais julgar a”.

^ Eze. 22:3 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 22:7 Ou: “órfão de pai”.

^ Eze. 22:10 Lit.: “expõem a nudez do seu pai”.

^ Eze. 22:12 Ou: “e tomas usura”.

^ Eze. 22:14 Lit.: “coração”.

^ Eze. 22:25 Ou: “almas”.

^ Eze. 22:27 Ou: “almas”.

Ezequiel  23 : 1 - 49

23 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, havia duas mulheres que eram filhas da mesma mãe. 3 Elas tornaram-se prostitutas no Egito; prostituíram-se desde a juventude. Lá, os seus peitos foram apertados, os seus seios virgens foram acariciados. 4 O nome da mais velha era Oolá[*] e o da sua irmã, Oolibá.[*] Elas tornaram-se minhas e deram à luz filhos e filhas. Quanto aos seus nomes, Oolá é Samaria e Oolibá é Jerusalém.

5 “Oolá prostituiu-se enquanto me pertencia. Ela desejava ardentemente os seus amantes, os assírios, os seus vizinhos. 6 Eles eram governadores vestidos de azul e subgovernadores, todos jovens atraentes, montados em cavalos. 7 Ela continuou a prostituir-se com toda a elite dos filhos da Assíria e contaminou-se com os ídolos repugnantes[*] daqueles a quem desejava ardentemente. 8 Ela não abandonou a prostituição que praticava no Egito, pois tinham-se deitado com ela na sua juventude, tinham acariciado os seus seios virgens e derramado a sua paixão ardente[*] sobre ela. 9 Por isso, entreguei-a nas mãos dos seus amantes, os filhos da Assíria, os quais ela desejava ardentemente. 10 Eles expuseram a nudez dela, capturaram os seus filhos e as suas filhas e mataram-na com a espada. Ela tornou-se mal-afamada entre as mulheres, e eles executaram o julgamento contra ela.

11 “Quando a sua irmã Oolibá viu isso, a sua paixão tornou-se ainda mais depravada e a sua prostituição tornou-se pior do que a da sua irmã. 12 Ela desejava ardentemente os seus vizinhos, os filhos da Assíria, governadores e subgovernadores, homens vestidos com esplendor, montados em cavalos, todos eles jovens atraentes. 13 Quando ela se tornou impura, vi que as duas tinham seguido o mesmo caminho. 14 Contudo, ela ainda foi mais longe na sua prostituição. Ela viu homens esculpidos na parede, imagens esculpidas de caldeus pintadas de vermelho, 15 com cintos na cintura e turbantes esvoaçantes na cabeça, com a aparência de guerreiros, todos eles representavam babilónios, nascidos na terra dos caldeus. 16 Quando ela os viu, começou a desejá-los ardentemente e enviou-lhes mensageiros à Caldeia. 17 Assim, os filhos de Babilónia vinham ter relações com ela na sua cama, e tornaram-na impura com a sua paixão ardente.[*] Depois de ter ficado impura por causa deles, ela[*] ficou com aversão a eles e afastou-se.

18 “Quando ela continuou a prostituir-se descaradamente e a expor a sua nudez, eu fiquei[*] com aversão dela e afastei-me, assim como tinha ficado com aversão da sua irmã e me tinha afastado dela. 19 E ela passou a prostituir-se cada vez mais, fazendo lembrar os dias da sua juventude, quando se prostituía na terra do Egito. 20 Ela desejava ardentemente os seus amantes, como as concubinas de homens cujo membro viril é como o de um jumento, cujo órgão genital é como o de um cavalo. 21 Tiveste saudades da conduta obscena da tua juventude no Egito, quando te acariciavam os seios, os peitos da tua juventude.

22 “Portanto, Oolibá, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Vou atiçar os teus amantes, de quem tu[*] sentiste aversão e te afastaste, e vou trazê-los contra ti de todas as direções, 23 os filhos de Babilónia e todos os caldeus, os homens de Pecode, de Soa e de Coa, e todos os filhos da Assíria com eles. Todos eles são jovens atraentes, governadores e subgovernadores, guerreiros e homens escolhidos,[*] todos montados em cavalos. 24 Eles irão atacar-te com estrondosos carros de guerra e as suas rodas, com muitas tropas, com escudos grandes e pequenos,[*] e com capacetes. Irão cercar-te por todos os lados; eu vou encarregá-los do teu julgamento, e eles irão julgar-te conforme acharem melhor. 25 Vou expressar a minha indignação contra ti e eles irão tratar-te com furor. Deceparão o teu nariz e as tuas orelhas, e os que restarem de ti cairão pela espada. Eles levarão os teus filhos e as tuas filhas, e os que restarem de ti serão consumidos pelo fogo. 26 Irão arrancar-te as tuas roupas e tirar-te as tuas belas joias.[*] 27 Porei fim à tua conduta obscena e à tua prostituição, que começaram na terra do Egito. Vais parar de olhar para eles, e nunca mais te lembrarás do Egito.’

28 “Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Estou prestes a entregar-te nas mãos daqueles que odeias, aqueles de quem tu[*] sentiste aversão e te afastaste. 29 Eles irão tratar-te com ódio, levar todos os frutos do teu trabalho árduo, e deixar-te nua e exposta. Será exposta a nudez vergonhosa da tua imoralidade, a tua conduta obscena e a tua prostituição. 30 Sofrerás estas coisas por teres perseguido as nações como uma prostituta, por te teres contaminado com os seus ídolos repugnantes. 31 Seguiste o mesmo caminho que a tua irmã, e eu porei o seu cálice na tua mão.’

32 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová:

‘Beberás o cálice grande e fundo da tua irmã,

E irás tornar-te motivo de riso e de gozo, dos quais o cálice está cheio.

33 Serás dominada pela[*] embriaguez e pela tristeza

— Um cálice de pavor e de desolação,

O cálice de Samaria, tua irmã.

34 Terás de o beber até o esvaziares, roer os seus cacos

E depois arrancar os próprios seios.

“Pois eu mesmo falei”, diz o Soberano Senhor Jeová.’

35 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que te esqueceste de mim e me desconsideraste completamente,[*] sofrerás as consequências da tua conduta obscena e da tua prostituição.’”

36 Depois, Jeová disse-me: “Filho do homem, vais proferir a sentença de Oolá e de Oolibá e confrontá-las com as suas práticas repugnantes? 37 Elas cometeram adultério,[*] e há sangue nas suas mãos. Não só cometeram adultério com os seus ídolos repugnantes, mas também queimaram no fogo[*] os filhos que me tinham gerado, oferecendo-os como alimento aos seus ídolos. 38 E ainda me fizeram o seguinte: profanaram o meu santuário naquele dia e profanaram os meus sábados. 39 Naquele mesmo dia, depois de terem morto os seus filhos como sacrifício aos seus ídolos repugnantes, elas entraram no meu santuário para o profanar. Foi isso o que elas fizeram dentro da minha própria casa. 40 Elas até enviaram um mensageiro para chamar homens de longe. Quando eles estavam a chegar, tu[*] lavaste-te, pintaste os olhos e enfeitaste-te com adornos. 41 E sentaste-te num divã luxuoso, diante do qual havia uma mesa posta, e puseste sobre ela o meu incenso e o meu óleo. 42 Ali se ouvia o som de uma multidão de homens despreocupados, entre os quais estavam beberrões trazidos do deserto. Eles puseram pulseiras nos braços das mulheres e belas coroas na cabeça delas.

43 “Então, eu disse a respeito daquela que já estava esgotada de tanto cometer adultério: ‘Agora, ela vai continuar a prostituir-se.’ 44 Assim, eles continuaram a ir ter com ela, como se vai ter com uma prostituta. Desse modo, foram ao encontro de Oolá e de Oolibá, as mulheres de conduta obscena. 45 Mas homens justos irão aplicar-lhe a punição prescrita para o adultério e o derramamento de sangue, pois adúlteras é o que elas são, e há sangue nas suas mãos.

46 “Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Um exército será trazido contra elas, para fazer delas um motivo de terror e vítimas de saque. 47 O exército vai atirar-lhes pedras e vai executá-las com espadas. Matarão os seus filhos e as suas filhas, e queimarão as suas casas com fogo. 48 Porei fim à conduta obscena no país, e todas as mulheres aprenderão uma lição e não imitarão a vossa conduta obscena. 49 Farão recair sobre vocês as consequências da vossa conduta obscena e dos pecados que cometeram com os vossos ídolos repugnantes; e vocês terão de saber que eu sou o Soberano Senhor Jeová.’”

^ Eze. 23:4 Que significa “a sua tenda”.

^ Eze. 23:4 Que significa “a minha tenda está nela”.

^ Eze. 23:7 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 23:8 Ou: “as suas relações imorais”.

^ Eze. 23:17 Ou: “as suas relações imorais”.

^ Eze. 23:17 Ou: “a sua alma”.

^ Eze. 23:18 Ou: “a minha alma ficou”.

^ Eze. 23:22 Ou: “a tua alma”.

^ Eze. 23:23 Lit.: “convocados”.

^ Eze. 23:24 Ou: “broquéis”, pequenos escudos geralmente usados por arqueiros.

^ Eze. 23:26 Ou: “os teus belos ornamentos”.

^ Eze. 23:28 Ou: “a tua alma”.

^ Eze. 23:33 Lit.: “Ficarás cheia de”.

^ Eze. 23:35 Lit.: “me lançaste para trás das tuas costas”.

^ Eze. 23:37 Isto é, adultério espiritual.

^ Eze. 23:37 Ou: “fizeram passar pelo fogo”.

^ Eze. 23:40 Pelos vistos, refere-se a Oolibá.

Ezequiel  25 : 1 - 17

25 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira-te para os amonitas e profetiza contra eles. 3 Diz aos amonitas: ‘Ouçam a palavra do Soberano Senhor Jeová. Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Visto que tu[*] gozaste, dizendo: ‘Ah!’ contra o meu santuário quando foi profanado, contra a terra de Israel quando foi desolada, e contra a casa de Judá quando foi para o exílio, 4 vou entregar-te como propriedade aos orientais. Eles montarão os seus acampamentos[*] no teu meio e ali armarão as suas tendas. Comerão os teus frutos e beberão o teu leite. 5 Transformarei Rabá numa pastagem para camelos, e a terra dos amonitas num lugar de descanso para ovelhas; e vocês terão de saber que eu sou Jeová.”’”

6 “Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que bateste palmas, bateste os pés no chão e te alegraste[*] com a calamidade da terra de Israel com tão profundo desprezo, 7 estenderei a mão contra ti para te entregar como despojo às nações. Vou eliminar-te dentre os povos e destruir-te dentre as terras. Vou aniquilar-te, e terás de saber que eu sou Jeová.’

8 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que Moabe e Seir disseram: “Vejam! A casa de Judá é igual a todas as outras nações”, 9 vou deixar exposto o flanco[*] de Moabe, onde ficam as cidades da sua fronteira, que são a beleza[*] do país — Bete-Jesimote, Baal-Meom, e até Quiriataim. 10 Eu irei dá-lo,[*] juntamente com os amonitas, como propriedade aos orientais, para que os amonitas não sejam lembrados entre as nações. 11 E vou executar o julgamento contra Moabe, e terão de saber que eu sou Jeová.’

12 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Edom foi vingativo contra a casa de Judá e incorreu em grande culpa ao vingar-se deles; 13 por isso, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Também estenderei a mão contra Edom e eliminarei dele tanto homens como animais, fazendo o país ficar desolado. Desde Temã até Dedã, eles cairão pela espada. 14 ‘Vou-me vingar de Edom pelas mãos do meu povo Israel. Eles trarão sobre Edom a minha ira e o meu furor, para que Edom sinta a minha vingança’, diz o Soberano Senhor Jeová.”’

15 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Por causa da sua ferrenha hostilidade, os filisteus procuraram trazer vingança e destruição, cheios de más intenções.[*] 16 Por isso, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vou estender a mão contra os filisteus, vou eliminar os queretitas e destruir os habitantes da costa marítima que restarem. 17 Vou executar contra eles grandes atos de vingança com furiosas punições, e terão de saber que eu sou Jeová quando trouxer sobre eles a minha vingança.”’”

^ Eze. 25:3 Refere-se a Amom como país.

^ Eze. 25:4 Ou: “acampamentos murados”.

^ Eze. 25:6 Ou: “e a tua alma se alegrou”.

^ Eze. 25:9 Ou: “exposta a encosta”.

^ Eze. 25:9 Ou: “o ornamento”.

^ Eze. 25:10 Isto é, darei o flanco de Moabe.

^ Eze. 25:15 Ou: “com desprezo na alma”.

Ezequiel  28 : 1 - 26

28 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, diz ao líder de Tiro: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová:

“Visto que o teu coração se tornou arrogante, tu estás a dizer: ‘Sou um deus.

Estou sentado no trono de um deus, no coração do mar.’

Mas tu és apenas um homem, não um deus,

Embora no coração penses que és um deus.

 3 Achas que és mais sábio do que Daniel,

Que nenhum segredo pode ser escondido de ti.

 4 Enriqueceste com a tua sabedoria e com o teu discernimento

E continuas a acumular ouro e prata nos teus tesouros.

 5 A tua habilidade nos negócios deixou-te muito rico

E o teu coração ficou arrogante por causa da tua riqueza.”’

6 “‘Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová:

“Visto que tu, no teu coração, pensas que és um deus,

 7 Trarei contra ti estrangeiros, a mais cruel das nações,

E eles vão puxar das suas espadas contra as belas coisas adquiridas com a tua sabedoria

E vão profanar o teu glorioso esplendor.

 8 Farão com que desças à cova,[*]

E terás uma morte violenta no coração do alto-mar.

 9 Será que ainda dirás: ‘Sou um deus’ àquele que te vai matar?

Serás apenas um homem, não um deus, nas mãos daqueles que te profanarão.”’

10 ‘Às mãos de estrangeiros, sofrerás a morte dos incircuncisos,

Pois eu mesmo falei’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

11 Então, recebi novamente a palavra de Jeová: 12 “Filho do homem, canta uma lamentação a respeito do rei de Tiro. Diz-lhe: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová:

“Tu eras o modelo da perfeição,[*]

Cheio de sabedoria e perfeito em beleza.

13 Estavas no Éden, o jardim de Deus.

Estavas adornado com todo o tipo de pedras preciosas:

Rubi, topázio, jaspe,

crisólito, ónix, jade, safira, turquesa e esmeralda;

E os engastes e suportes delas eram feitos de ouro.

Tudo isto foi preparado no dia em que foste criado.

14 Designei-te como o querubim protetor, o ungido.

Estavas no monte santo de Deus e andavas por entre pedras de fogo.

15 Eras íntegro nos teus caminhos, desde o dia em que foste criado

Até que se encontrou injustiça em ti.

16 Por causa do teu grande volume de negócios,

Ficaste cheio de violência e começaste a pecar.

Por isso, irei expulsar-te do monte de Deus como alguém profano e eliminar-te,

Ó querubim protetor, do meio das pedras de fogo.

17 O teu coração tornou-se arrogante por causa da tua beleza.

Corrompeste a tua sabedoria por causa do teu glorioso esplendor.

Vou lançar-te por terra.

Farei de ti um espetáculo diante de reis.

18 Por causa da tua grande culpa e dos teus negócios desonestos, profanaste os teus santuários.

Farei irromper um fogo no teu meio que te devorará.

Irei reduzir-te a cinzas sobre a terra, diante de todos os que te observam.

19 Todos os que te conheciam dentre os povos olharão para ti espantados.

O teu fim será repentino e terrível,

E deixarás de existir para sempre.”’”

20 E recebi novamente a palavra de Jeová: 21 “Filho do homem, vira-te para Sídon e profetiza contra ela. 22 Deves dizer: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová:

“Estou contra ti, ó Sídon, e serei glorificado no teu meio;

E as pessoas terão de saber que eu sou Jeová, quando executar nela o julgamento e for santificado por meio dela.

23 Vou enviar a peste contra ela, e sangue correrá pelas suas ruas.

Os mortos cairão no seu meio quando a espada a atacar por todos os lados,

E terão de saber que eu sou Jeová.

24 “‘“Então, a casa de Israel nunca mais será cercada por abrolhos nocivos e espinhos dolorosos, aqueles que a tratam com desprezo; e as pessoas terão de saber que eu sou o Soberano Senhor Jeová.”’

25 “‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Quando eu reunir a casa de Israel dentre os povos pelos quais eles foram espalhados, serei santificado entre eles aos olhos das nações. E eles morarão na sua própria terra, a qual dei ao meu servo Jacó. 26 Morarão nela em segurança, construirão casas e plantarão vinhas. Sim, eles morarão em segurança quando eu executar o julgamento em todos ao seu redor que os tratam com desprezo, e eles terão de saber que eu sou Jeová, seu Deus.”’”

^ Eze. 28:8 Ou: “sepultura”.

^ Eze. 28:12 Lit.: “selavas o padrão”.

Ezequiel  29 : 1 - 21

29 No décimo ano, no décimo mês, no dia 12 do mês, recebi a seguinte palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira-te para o Faraó, rei do Egito, e profetiza contra ele e contra todo o Egito. 3 Diz estas palavras: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová:

“Eu estou contra ti, Faraó, rei do Egito,

O grande monstro marinho que está deitado entre os canais do seu Nilo,[*]

Aquele que disse: ‘O rio Nilo é meu;

Eu fi-lo para mim.’

 4 Contudo, porei ganchos nas tuas mandíbulas e farei com que os peixes do teu Nilo se agarrem às tuas escamas.

Vou tirar-te do teu Nilo, com todos os peixes do Nilo que se agarrarem às tuas escamas.

 5 Vou abandonar-te no deserto, a ti e a todos os peixes do teu Nilo.

Cairás em campo aberto e ficarás no chão; não serás recolhido.

Vou dar-te como comida aos animais selvagens da terra e às aves do céu.

 6 Então, todos os habitantes do Egito terão de saber que eu sou Jeová,

Pois eles, como apoio, não passaram de uma haste seca[*] para a casa de Israel.

 7 Quando te agarraram a mão, partiste-te,

E o ombro deles rasgou-se.

Quando se apoiaram em ti, despedaçaste-te

E fizeste as suas pernas[*] vacilarem.”

8 “‘Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Trarei sobre ti uma espada, e eliminarei de ti tanto homens como animais. 9 A terra do Egito irá tornar-se um lugar desolado e devastado, e eles terão de saber que eu sou Jeová, pois tu disseste:[*] ‘O rio Nilo é meu; fui eu que o fiz.’ 10 Portanto, estou contra ti e contra o teu Nilo, e farei com que a terra do Egito fique devastada e seca, um deserto desolado, desde Migdol até Siene, até à fronteira com a Etiópia. 11 Nem homem nem animal passará por lá a pé, e não será habitada durante 40 anos. 12 Farei da terra do Egito a mais desolada das terras, e as suas cidades serão as mais desoladas das cidades durante 40 anos; e vou espalhar os egípcios pelas nações e dispersá-los pelas terras.”

13 “‘Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Depois de 40 anos, reunirei os egípcios dentre os povos pelos quais foram espalhados; 14 trarei de volta os cativos egípcios para a terra de Patros, a sua terra de origem, e ali se tornarão um reino insignificante. 15 O Egito irá tornar-se inferior aos outros reinos e nunca mais dominará as outras nações. Eu irei diminuí-los tanto que eles já não conseguirão conquistar outras nações. 16 O Egito nunca mais será um motivo de confiança para a casa de Israel; servirá apenas para a lembrar do seu erro por ter recorrido à ajuda deles. E terão de saber que eu sou o Soberano Senhor Jeová.”’”

17 No vigésimo sétimo ano, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, recebi a seguinte palavra de Jeová: 18 “Filho do homem, Nabucodonosor,[*] o rei de Babilónia, impôs ao seu exército uma dura campanha contra Tiro. Todas as cabeças ficaram calvas e todos os ombros foram esfolados. Todavia, ele e o seu exército não receberam nenhum salário pela campanha que ele realizou em Tiro.

19 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Vou dar a terra do Egito a Nabucodonosor,[*] rei de Babilónia, e ele levará a sua riqueza e tirará dela muito despojo e espólio; e isso servirá como salário para o seu exército.’

20 “‘Vou dar-lhe a terra do Egito como pagamento pela sua campanha contra ela,[*] visto que trabalharam para mim’, diz o Soberano Senhor Jeová.

21 “Nesse dia, farei surgir um poderoso para a[*] casa de Israel, e vou dar-te uma oportunidade para falares no meio deles; e eles terão de saber que eu sou Jeová.”

^ Eze. 29:3 Nesta ocorrência e nas próximas, a palavra “Nilo” refere-se ao rio e aos seus canais de irrigação.

^ Eze. 29:6 Lit.: “uma cana”.

^ Eze. 29:7 Lit.: “as suas ancas”.

^ Eze. 29:9 Lit.: “ele disse”.

^ Eze. 29:18 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Eze. 29:19 Lit.: “Nabucodorosor”, grafia variante.

^ Eze. 29:20 Isto é, contra Tiro.

^ Eze. 29:21 Ou: “darei força à”. Lit.: “farei brotar um chifre para a”.

Ezequiel  33 : 1 - 33

33 E recebi a seguinte palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, diz o seguinte aos filhos do teu povo:

“‘Suponhamos que eu traga a espada contra uma terra, e que todos os habitantes dessa terra escolham um homem e o designem como vigia. 3 Ele, ao ver a espada chegar sobre a terra, toca a buzina e avisa o povo. 4 Se alguém ouve o som da buzina, mas não acata o aviso, e a espada vem e tira-lhe a vida,[*] o seu sangue recairá sobre a sua própria cabeça. 5 Ele ouviu o som da buzina, mas não acatou o aviso. O seu sangue recairá sobre ele mesmo. Se tivesse acatado o aviso, a sua vida[*] teria sido salva.

6 “‘No entanto, se o vigia, ao ver a espada chegar, não toca a buzina, de modo que o povo não recebe nenhum aviso, e a espada vem e tira a vida[*] de um deles, essa pessoa morrerá por causa do seu próprio erro, mas o sangue dela exigirei do vigia.’[*]

7 “Quanto a ti, filho do homem, eu designei-te como vigia para a casa de Israel. Quando ouvires uma palavra da minha boca, deves transmitir-lhes o meu aviso. 8 Se eu disser àquele que é mau: ‘Tu certamente morrerás!’, mas tu não lhe disseres nada a fim de o avisares para mudar de proceder, ele morrerá como alguém mau por causa do seu próprio erro, mas o sangue dele exigirei de ti. 9 No entanto, se avisares aquele que é mau para que recue do seu caminho, e ele se recusar a mudar de proceder, ele morrerá por causa do seu erro, mas tu certamente salvarás a tua própria vida.[*]

10 “Filho do homem, diz à casa de Israel: ‘Vocês disseram: “A nossa rebeldia e os nossos pecados são um grande peso para nós e fazem-nos definhar. Como é que continuaremos vivos?”’ 11 Diz-lhes: ‘“Tão certo como eu vivo”, diz o Soberano Senhor Jeová, “não tenho prazer na morte de quem é mau, mas sim em que a pessoa má mude o seu caminho e continue viva. Recuem, recuem dos vossos maus caminhos. Afinal, porque é que deveriam morrer, ó casa de Israel?”’

12 “Filho do homem, diz aos filhos do teu povo: ‘A justiça do homem justo não o salvará quando ele se rebelar; e a maldade daquele que é mau não o fará tropeçar quando ele abandonar a sua maldade. O justo não será preservado vivo pela sua justiça no dia em que pecar. 13 Se eu disser a um justo: “Tu certamente continuarás vivo”, e ele confiar na sua justiça e fizer o que é errado,[*] nenhum dos seus atos justos será lembrado; ele morrerá por causa do que fez de errado.

14 “‘E, se eu disser àquele que é mau: “Tu certamente morrerás”, e ele abandonar o seu pecado, fizer o que é justo e certo, 15 restituir o que recebeu como garantia de um empréstimo, devolver o que roubou e andar nos decretos que dão vida, por não fazer o que é errado, ele certamente continuará vivo. Não morrerá. 16 Não terá de responder por nenhum dos pecados que cometeu.[*] Por ter feito o que é justo e certo, ele certamente continuará vivo.’

17 “Contudo, o teu povo disse: ‘O caminho de Jeová é injusto’; quando, na verdade, é o caminho deles que é injusto.

18 “Se um justo abandonar a sua justiça e fizer o que é errado, ele terá de morrer por causa disso. 19 Porém, se aquele que é mau abandonar a sua maldade e fizer o que é justo e certo, ele continuará vivo por fazer isso.

20 “Todavia, vocês disseram: ‘O caminho de Jeová é injusto.’ Eu julgarei a cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel.”

21 Por fim, no décimo segundo ano do nosso exílio, no décimo mês, no dia cinco do mês, um homem que tinha escapado de Jerusalém veio ter comigo e disse: “A cidade foi conquistada!”

22 Na noite anterior à chegada do homem que tinha escapado, a mão de Jeová veio sobre mim, e Ele abriu-me a boca antes de o homem ter chegado de manhã. Assim, a minha boca já tinha sido aberta, e eu já não estava mudo.

23 Então, recebi a seguinte palavra de Jeová: 24 “Filho do homem, os habitantes daquelas ruínas estão a dizer a respeito da terra de Israel: ‘Abraão era um só, e, mesmo assim, tomou posse desta terra. Nós somos muitos; esta terra certamente nos foi dada como propriedade.’

25 “Portanto, diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vocês comem carne com sangue, erguem os olhos para os vossos ídolos repugnantes[*] e continuam a derramar sangue. Portanto, porque é que deveriam possuir esta terra? 26 Confiam na vossa espada, praticam coisas detestáveis e cada um desonra a esposa do próximo. Portanto, porque é que deveriam possuir esta terra?”’

27 “Tu deves dizer-lhes o seguinte: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Tão certo como eu vivo, os que moram nas ruínas cairão pela espada, os que estão em campo aberto darei aos animais selvagens como comida, e os que estão nas fortalezas e nas cavernas morrerão de doença. 28 Farei desta terra um deserto completamente desolado, e o seu orgulho arrogante terá fim. Os montes de Israel ficarão desolados, sem que ninguém passe por eles. 29 E eles terão de saber que eu sou Jeová, quando eu fizer desta terra um deserto completamente desolado por causa de todas as coisas detestáveis que eles fizeram.”’

30 “Quanto a ti, filho do homem, o teu povo está a conversar entre si a teu respeito, junto aos muros e nas portas das casas. Eles dizem uns aos outros, cada um ao seu irmão: ‘Venham, ouçamos a palavra que vem de Jeová.’ 31 Vão ajuntar-se em grande número para se sentarem perante ti como meu povo; eles ouvirão as tuas palavras, mas não as porão em prática. Pois, com a boca, bajulam-te,[*] mas o coração deles deseja ganho desonesto. 32 Tu és para eles como uma canção de amor, cantada com uma voz bonita e bem tocada num instrumento de cordas. Eles ouvirão as tuas palavras, mas ninguém agirá de harmonia com elas. 33 E, quando tudo se cumprir — e vai cumprir-se —, eles terão de saber que havia um profeta entre eles.”

^ Eze. 33:4 Lit.: “leva-o embora”.

^ Eze. 33:5 Ou: “alma”.

^ Eze. 33:6 Ou: “alma”.

^ Eze. 33:6 Ou: “mas farei o vigia prestar contas pelo sangue dela”.

^ Eze. 33:9 Ou: “alma”.

^ Eze. 33:13 Ou: “fizer injustiça”.

^ Eze. 33:16 Ou: “Nenhum dos pecados que cometeu será lembrado contra ele.”

^ Eze. 33:25 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 33:31 Ou: “falam de maneira apaixonada”.

Ezequiel  34 : 1 - 31

34 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, profetiza contra os pastores de Israel. Profetiza aos pastores o seguinte: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ai dos pastores de Israel, que só cuidam de[*] si mesmos! Não é do rebanho que os pastores deviam cuidar?[*] 3 Vocês comem a gordura, vestem-se com a lã e abatem o animal mais gordo, mas não cuidam do rebanho. 4 Não fortaleceram as fracas, nem trataram as doentes, nem enfaixaram as que estavam feridas, nem trouxeram de volta as desgarradas, nem foram procurar as perdidas; em vez disso, dominaram-nas com dureza e tirania. 5 Assim, elas foram espalhadas porque não havia pastor; foram espalhadas e tornaram-se alimento para todos os animais selvagens. 6 As minhas ovelhas perderam-se por todos os montes e por todas as colinas elevadas; as minhas ovelhas foram espalhadas por toda a superfície da terra, sem que ninguém as fosse procurar, nem buscar.

7 “‘“Portanto, pastores, ouçam a palavra de Jeová: 8 ‘“Tão certo como eu vivo”, diz o Soberano Senhor Jeová, “visto que as minhas ovelhas se tornaram presa, alimento para todos os animais selvagens, por não haver pastor, e visto que os meus pastores não foram procurar as minhas ovelhas, em vez disso, cuidavam de si mesmos e não das minhas ovelhas”’, 9 por isso, pastores, ouçam a palavra de Jeová. 10 Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Eu estou contra os pastores; vou exigir-lhes uma prestação de contas pelas minhas ovelhas,[*] e não os deixarei cuidar mais das[*] minhas ovelhas. Os pastores nunca mais cuidarão de si mesmos. Vou salvar as minhas ovelhas da boca deles, e elas nunca mais lhes servirão de alimento.’”

11 “‘Pois assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Aqui estou, e eu mesmo vou procurar as minhas ovelhas e cuidar delas. 12 Cuidarei das minhas ovelhas assim como um pastor que encontra as suas ovelhas que estavam espalhadas e cuida delas.[*] Vou salvá-las de todos os lugares por onde foram espalhadas no dia de nuvens e de densas trevas. 13 Vou tirá-las dentre os povos e reuni-las dentre as terras, e vou levá-las à sua terra e fazê-las pastar nos montes de Israel, junto às correntes de água e de todos os lugares habitados do país. 14 Vou levá-las a pastar num bom pasto, e a sua pastagem será nos montes altos de Israel. Lá, elas vão deitar-se numa boa pastagem, e pastarão em pastos seletos nos montes de Israel.”

15 “‘“Eu mesmo cuidarei das[*] minhas ovelhas e eu mesmo farei com que se deitem”, diz o Soberano Senhor Jeová. 16 “Procurarei a perdida, trarei de volta a desgarrada, enfaixarei a que estiver ferida e fortalecerei a fraca, mas eliminarei a gorda e a forte. Destas eu cuidarei com julgamento.”

17 “‘Quanto a vocês, minhas ovelhas, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Estou prestes a julgar entre uma ovelha e outra, entre os carneiros e os bodes. 18 Já não vos basta pastarem nos melhores pastos? Deviam também espezinhar o resto dos vossos pastos? Depois de beberem a água mais limpa, deviam bater os pés e sujar a água que sobra? 19 Deviam as minhas ovelhas pastar no pasto que vocês espezinharam e beber a água que vocês sujaram com os pés?”

20 “‘Portanto, isto é o que o Soberano Senhor Jeová lhes diz: “Aqui estou, e eu mesmo julgarei entre a ovelha gorda e a magra, 21 pois vocês continuaram a dar empurrões com o corpo e com o ombro, e afastaram com os chifres todas as ovelhas doentes, até as espalharem. 22 Eu salvarei as minhas ovelhas, e elas deixarão de servir de presa; e julgarei entre uma ovelha e outra ovelha. 23 Colocarei sobre elas um só pastor, o meu servo David, e ele cuidará delas.[*] Ele mesmo cuidará delas[*] e será o seu pastor. 24 E eu, Jeová, vou tornar-me o Deus delas, e o meu servo David será um maioral entre elas. Fui eu, Jeová, que falei.

25 “‘“Farei com elas um pacto de paz e livrarei esta terra dos animais ferozes, para que vivam em segurança no deserto e durmam nas florestas. 26 Farei com que elas e os arredores da minha colina se tornem uma bênção, e farei a chuva cair no tempo devido. Haverá chuvas de bênçãos. 27 As árvores do campo produzirão os seus frutos, a terra dará a sua produção, e as minhas ovelhas viverão em segurança nesta terra. E terão de saber que eu sou Jeová, quando eu quebrar o seu jugo e as salvar daqueles que as escravizavam. 28 Elas deixarão de servir de presa para as nações, e os animais selvagens da terra não as devorarão. Elas viverão em segurança, sem que ninguém as faça ter medo.

29 “‘“Farei crescer para elas uma plantação notável,[*] e elas nunca mais morrerão de fome no país, e nunca mais serão humilhadas pelas nações. 30 ‘Então, terão de saber que eu, Jeová, o seu Deus, estou com elas, e que elas, a casa de Israel, são o meu povo’, diz o Soberano Senhor Jeová.”’

31 “‘Vocês, minhas ovelhas, ovelhas das quais eu cuido, vocês não passam de homens, mas eu sou o vosso Deus’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 34:2 Lit.: “se alimentam a”.

^ Eze. 34:2 Lit.: “Não é o rebanho que os pastores deviam alimentar?”

^ Eze. 34:10 Ou: “exigirei de volta as minhas ovelhas das suas mãos”.

^ Eze. 34:10 Lit.: “alimentar as”.

^ Eze. 34:12 Lit.: “alimenta-as”.

^ Eze. 34:15 Lit.: “alimentarei as”.

^ Eze. 34:23 Lit.: “irá alimentá-las”.

^ Eze. 34:23 Lit.: “irá alimentá-las”.

^ Eze. 34:29 Lit.: “para um nome”.

Ezequiel  35 : 1 - 15

35 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira-te na direção da região montanhosa de Seir e profetiza contra ela. 3 Diz-lhe: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Eu estou contra ti, região montanhosa de Seir; estenderei a mão contra ti e farei de ti um deserto desolado. 4 Reduzirei as tuas cidades a ruínas, e vais tornar-te um deserto desolado; e terás de saber que eu sou Jeová. 5 Pois demonstraste ferrenha hostilidade contra os israelitas e entregaste-os à espada no tempo do seu desastre, no tempo da sua punição final.”’

6 “‘Portanto, tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘vou entregar-te ao derramamento de sangue, e o derramamento de sangue vai perseguir-te. Visto que foi o sangue que odiaste, o derramamento de sangue vai perseguir-te. 7 Farei da região montanhosa de Seir um deserto desolado, e eliminarei dela todos os que passam por lá, na ida ou na volta. 8 Cobrirei de mortos os seus montes; os mortos com a espada cairão nas tuas colinas, nos teus vales e em todas as tuas correntes de água. 9 Farei de ti uma desolação permanente, e as tuas cidades nunca mais serão habitadas. E vocês terão de saber que eu sou Jeová’.

10 “Tu disseste: ‘Estas duas nações e estas duas terras vão tornar-se minhas; tomaremos posse delas’, embora o próprio Jeová estivesse ali. 11 ‘Portanto, tão certo como eu vivo’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘agirei com a mesma ira e ciúme que demonstraste no teu ódio contra elas, e vou dar-me a conhecer entre elas quando te julgar. 12 Então, terás de saber que eu mesmo, Jeová, ouvi todas as ofensas que dirigiste contra os montes de Israel, quando disseste: “Foram desolados e foram-nos entregues para que os devoremos.”[*] 13 Falaram arrogantemente contra mim e multiplicaram contra mim as vossas palavras. Eu ouvi tudo’.

14 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Toda a terra se alegrará quando eu fizer de ti um deserto desolado. 15 Assim como te alegraste quando a herança da casa de Israel foi desolada, assim te farei. Serás reduzida a ruínas desoladas, ó região montanhosa de Seir, sim, todo o Edom; e terão de saber que eu sou Jeová.’”

^ Eze. 35:12 Lit.: “como alimento”.

Ezequiel  36 : 1 - 38

36 “Filho do homem, profetiza o seguinte aos montes de Israel: ‘Montes de Israel, ouçam a palavra de Jeová. 2 Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “O inimigo gozou convosco, dizendo: ‘Ah! Até os montes antigos se tornaram nossa propriedade!’”’

3 “Portanto, profetiza o seguinte: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Visto que eles vos devastaram e vos atacaram de todas as direções, para que se tornassem propriedade dos sobreviventes[*] dentre as nações, e visto que as pessoas não param de falar de vocês e de vos caluniar, 4 por isso, ó montes de Israel, ouçam a palavra do Soberano Senhor Jeová! Assim diz o Soberano Senhor Jeová aos montes e às colinas, aos rios e aos vales, às ruínas que foram desoladas e às cidades abandonadas que foram saqueadas e ridicularizadas pelos sobreviventes das nações à sua volta; 5 a estes, o Soberano Senhor Jeová diz: ‘Vou falar no fogo do meu zelo contra os sobreviventes das nações e contra todo o Edom, os que com grande alegria e profundo desprezo[*] afirmam que a minha terra é deles, para se apoderarem das suas pastagens e para a saquearem.’”’

6 “Portanto, profetiza a respeito da terra de Israel, e diz aos montes e às colinas, aos rios e aos vales: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ouçam! Vou falar no meu zelo e no meu furor, por causa da humilhação que sofreram da parte das nações.”’

7 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Eu mesmo ergo a minha mão e juro que as nações vizinhas também sofrerão a sua própria vergonha. 8 Vocês, porém, montes de Israel, produzirão ramos e darão frutos para o meu povo Israel, pois eles voltarão em breve. 9 Pois eu estou convosco e voltarei a minha atenção para vocês, e serão cultivados e semeados. 10 Multiplicarei o teu povo — toda a casa de Israel, toda ela —, as cidades serão habitadas e as ruínas serão reconstruídas. 11 Sim, multiplicarei o teu povo e o teu gado; eles aumentarão e vão tornar-se muitos. Farei com que sejam habitados como dantes, e vou fazer-vos prosperar mais do que no passado; e terão de saber que eu sou Jeová. 12 Farei com que pessoas — o meu povo Israel — andem sobre vocês, e eles tomarão posse de vocês. Vocês vão tornar-se a herança deles e nunca mais os deixarão sem filhos.’”

13 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Visto que vos estão a dizer: “És uma terra que devora as pessoas e deixas as tuas nações sem filhos”, 14 por isso, nunca mais devorarás as pessoas e nunca mais deixarás as tuas nações sem filhos’, diz o Soberano Senhor Jeová. 15 ‘Não te sujeitarei a mais nenhum insulto da parte das nações nem te farei suportar as ofensas da parte das pessoas, e nunca mais farás as tuas nações tropeçarem’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

16 E recebi novamente a palavra de Jeová: 17 “Filho do homem, quando a casa de Israel estava a morar na terra deles, tornaram-na impura com os seus caminhos e com as suas ações. Os seus caminhos eram para mim como a impureza menstrual. 18 Então, despejei sobre eles o meu furor por causa do sangue que tinham derramado sobre a terra e por terem tornado a terra impura com os seus ídolos repugnantes.[*] 19 Por isso, espalhei-os entre as nações e dispersei-os entre as terras. Julguei-os conforme os seus caminhos e as suas ações. 20 Contudo, quando eles chegaram àquelas nações, as pessoas profanaram o meu santo nome, dizendo a respeito deles: ‘Este é o povo de Jeová, mas eles tiveram de sair da terra dele.’ 21 Por isso, terei consideração pelo meu santo nome, que a casa de Israel profanou entre as nações para as quais foram.”

22 “Portanto, diz à casa de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Não é por vossa causa que vou agir, ó casa de Israel, mas é pelo meu santo nome, que vocês profanaram entre as nações para as quais foram.”’ 23 ‘Eu certamente santificarei o meu grande nome, que foi profanado entre as nações, que vocês profanaram entre elas; e as nações terão de saber que eu sou Jeová’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘quando eu for santificado no vosso meio diante dos olhos delas. 24 Vou tirar-vos dentre as nações e reunir-vos dentre todas as terras, e vou levar-vos de volta à vossa terra. 25 Aspergirei água limpa sobre vocês, e ficarão puros; vou purificar-vos de toda a vossa impureza e de todos os vossos ídolos repugnantes. 26 Vou dar-vos um coração novo e porei no vosso íntimo um espírito novo. Tirarei do vosso corpo o coração de pedra e vou dar-vos um coração de carne.[*] 27 Porei o meu espírito no vosso íntimo e farei com que andem nos meus decretos, e obedecerão e cumprirão as minhas decisões judiciais. 28 Então, morarão na terra que dei aos vossos antepassados e serão o meu povo, e eu serei o vosso Deus.’

29 “‘Vou livrar-vos de toda a vossa impureza. Vou dizer aos cereais que produzam abundantemente, e não trarei fome sobre vocês. 30 Tornarei abundantes os frutos das árvores e os produtos dos campos, para que nunca mais sofram a vergonha de passar fome entre as nações. 31 Então, vão lembrar-se dos vossos maus caminhos e das vossas más ações, e sentirão nojo de vocês próprios por causa da vossa culpa e das vossas práticas detestáveis. 32 No entanto, saibam o seguinte: não é por vossa causa que faço isto’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘Pelo contrário, envergonhem-se e sintam-se humilhados por causa dos vossos caminhos, ó casa de Israel.’

33 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘No dia em que eu vos purificar de toda a vossa culpa, farei com que as cidades sejam habitadas e as ruínas sejam reconstruídas. 34 A terra desolada, que estava desolada à vista de todos os que passavam, será cultivada. 35 E as pessoas dirão: “A terra desolada tornou-se como o jardim do Éden, e as cidades que estavam em ruínas, desoladas e derrubadas, agora estão fortificadas e habitadas.” 36 E as nações que restarem à vossa volta terão de saber que fui eu, Jeová, que reconstruí o que estava derrubado e plantei o que estava desolado. Fui eu, Jeová, que falei e fiz isso.’

37 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Além disso, permitirei que a casa de Israel me peça para fazer isto por eles: multiplicarei a sua população como um rebanho. 38 Como o rebanho dos santificados, como o rebanho de Jerusalém[*] nas suas festividades, as cidades que estavam em ruínas ficarão cheias de rebanhos de pessoas; e terão de saber que eu sou Jeová.’”

^ Eze. 36:3 Lit.: “do restante; dos que restaram”.

^ Eze. 36:5 Ou: “desprezo na alma”.

^ Eze. 36:18 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 36:26 Isto é, um que seja sensível à orientação de Deus.

^ Eze. 36:38 Ou, possivelmente: “Como os rebanhos de ovelhas em Jerusalém destinados aos sacrifícios”.

Ezequiel  37 : 1 - 28

37 A mão de Jeová estava sobre mim, e, através do seu espírito, Jeová levantou-me e pôs-me no meio de um vale[*] que estava cheio de ossos. 2 Ele fez-me andar à volta deles, e notei que havia uma enorme quantidade de ossos no vale, e que eles estavam muito secos. 3 Ele perguntou-me: “Filho do homem, será que estes ossos podem voltar a viver?” Eu respondi: “Soberano Senhor Jeová, tu é que sabes.” 4 Então, ele disse-me: “Profetiza a respeito destes ossos. Diz-lhes: ‘Ossos secos, ouçam a palavra de Jeová:

5 “‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová a estes ossos: “Farei entrar fôlego em vocês, e voltarão a viver. 6 Vou pôr-vos tendões e carne, revestir-vos de pele e porei fôlego em vocês, e voltarão a viver; e terão de saber que eu sou Jeová.”’”

7 Então, profetizei conforme me tinha sido ordenado. Assim que profetizei, começou um barulho, um ruído de estalos, e os ossos começaram a juntar-se uns aos outros, osso com osso. 8 De seguida, vi tendões e carne aparecerem sobre eles, e eles foram revestidos de pele. Contudo, ainda não havia fôlego neles.

9 Depois, ele disse-me: “Profetiza ao vento. Profetiza, filho do homem, e diz ao vento: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Ó vento,[*] vem dos quatro ventos e sopra sobre estes que foram mortos, para que voltem a viver.”’”

10 Portanto, profetizei assim como ele me ordenou, e entrou fôlego[*] neles, e eles começaram a viver e puseram-se de pé, formando um exército extremamente grande.

11 Em seguida, ele disse-me: “Filho do homem, estes ossos são toda a casa de Israel. Eles estão a dizer: ‘Os nossos ossos estão secos e a nossa esperança acabou. Fomos completamente eliminados.’ 12 Portanto, profetiza-lhes o seguinte: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vou abrir as vossas sepulturas e vou levantar-vos das vossas sepulturas, ó meu povo, e vou levar-vos à terra de Israel. 13 E terão de saber que eu sou Jeová, quando eu abrir as vossas sepulturas e vos levantar das vossas sepulturas, ó meu povo.”’ 14 ‘Porei em vocês o meu espírito, e voltarão a viver, e eu vou estabelecer-vos na vossa terra; e terão de saber que fui eu, Jeová, que falei e fiz isso’, diz Jeová.”

15 Recebi novamente a palavra de Jeová: 16 “Filho do homem, pega num bastão e escreve nele: ‘Para Judá e para os do povo de Israel que estão com ele.’[*] Depois, pega noutro bastão e escreve nele: ‘Para José — bastão de Efraim — e para todos os da casa de Israel que estão com ele.’[*] 17 A seguir, junta os dois bastões para que se tornem um só na tua mão. 18 Quando o teu povo te perguntar:[*] ‘Não nos contarás o que significam estas coisas?’, 19 responde-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vou pegar no bastão de José — que está na mão de Efraim — e nas tribos de Israel que estão com ele, e vou juntá-los ao bastão de Judá. E farei deles um só bastão; vão tornar-se um só na minha mão.”’ 20 Os bastões em que escreverás deverão estar na tua mão para que eles os vejam.

21 “Então, diz-lhes: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vou tirar os israelitas dentre as nações para as quais foram, vou reuni-los de todas as direções e trazê-los à sua terra. 22 Farei deles uma só nação naquela terra, sobre os montes de Israel, e um só rei irá governá-los a todos. Nunca mais serão duas nações, nem ficarão divididos em dois reinos. 23 Nunca mais se contaminarão com os seus ídolos repugnantes,[*] nem com as suas práticas detestáveis, nem com nenhuma das suas transgressões. Eu vou livrá-los de toda a infidelidade com que pecaram e vou purificá-los. Eles serão o meu povo, e eu mesmo serei o seu Deus.

24 “‘“O meu servo David será o seu rei, e todos eles terão um só pastor. Eles andarão nas minhas decisões judiciais e obedecerão cuidadosamente aos meus decretos. 25 Morarão na terra que dei ao meu servo Jacó, a terra onde os vossos antepassados moraram. Morarão lá para sempre, eles, os seus filhos e os filhos dos seus filhos; e David, meu servo, será o seu maioral[*] para sempre.

26 “‘“E farei com eles um pacto de paz; será um pacto eterno com eles. Vou estabelecê-los e fazê-los numerosos, e porei o meu santuário entre eles para sempre. 27 A minha tenda[*] estará com[*] eles, e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo. 28 E as nações terão de saber que eu, Jeová, santifico Israel, quando o meu santuário estiver no meio deles para sempre.”’”

^ Eze. 37:1 Lit.: “uma planície de vale”.

^ Eze. 37:9 Ou: “fôlego; espírito”.

^ Eze. 37:10 Ou: “espírito”.

^ Eze. 37:16 Ou: “que são seus companheiros”.

^ Eze. 37:16 Ou: “que são seus companheiros”.

^ Eze. 37:18 Lit.: “os filhos do teu povo te disserem”.

^ Eze. 37:23 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 37:25 Ou: “príncipe”.

^ Eze. 37:27 Ou: “morada, casa”.

^ Eze. 37:27 Ou: “sobre”.

Ezequiel  38 : 1 - 23

38 Recebi novamente a palavra de Jeová: 2 “Filho do homem, vira o teu rosto contra Gogue da terra de Magogue, o maioral-chefe[*] de Meseque e Tubal, e profetiza contra ele. 3 Diz: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Eu estou contra ti, ó Gogue, maioral-chefe[*] de Meseque e Tubal. 4 Farei com que dês meia-volta, porei ganchos nas tuas mandíbulas e farei com que saias com toda a tua força militar, cavalos e cavaleiros, todos vestidos de esplendor, um exército numeroso com escudos grandes e pequenos,[*] todos eles armados com espadas. 5 A Pérsia, a Etiópia e Pute estão com eles, todos com escudos e capacetes; 6 também Gomer e todas as suas tropas, a casa de Togarma, das partes mais distantes do norte, com todas as suas tropas — sim, muitos povos estão contigo.

7 “‘“Aprontem-se, estejam preparados, tu e todos os exércitos que se juntaram a ti, e tu serás o comandante[*] deles.

8 “‘“Receberás atenção[*] depois de muitos dias. No fim dos anos, invadirás a terra cujo povo foi restabelecido da devastação da espada, que foi reunido dentre muitos povos e trazido aos montes de Israel, os quais tinham ficado devastados durante muito tempo. Os habitantes desta terra foram trazidos de volta dentre as nações e todos eles moram em segurança. 9 Virás contra eles como uma tempestade e cobrirás a terra como as nuvens, tu, todas as tuas tropas e os muitos povos que te acompanham.”’

10 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Nesse dia, surgirão ideias no teu coração e planearás uma trama perversa. 11 Dirás: “Invadirei a terra de povoados desprotegidos.[*] Irei contra os que vivem em segurança, sem perturbação; todos eles moram em povoados sem muralhas, trancas ou portões.” 12 O teu objetivo será tomar muito despojo e espólio, atacar os lugares devastados agora repovoados e um povo que foi reunido dentre as nações e que está a acumular riquezas e bens, a morar no meio da terra.

13 “‘Sabá e Dedã, os mercadores de Társis e todos os seus guerreiros[*] irão dizer-te: “Por acaso, farás esta invasão para tomares muito despojo e espólio? Reuniste os teus exércitos para levares prata e ouro, para saqueares riquezas e bens, para tomares um enorme despojo?”’

14 “Portanto, filho do homem, profetiza o seguinte a Gogue: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Nesse dia, quando o meu povo Israel estiver a morar em segurança, será que não o saberás? 15 Virás do teu lugar, das partes mais distantes do norte, acompanhado de muitos povos, todos montados em cavalos, um grande exército, uma numerosa força militar. 16 Virás contra o meu povo Israel como nuvens que cobrem a terra. Na parte final dos dias, vou trazer-te contra a minha terra, para que as nações me conheçam quando eu me santificar diante dos seus olhos por meio de ti, ó Gogue.”’

17 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Não és tu aquele de quem falei no passado por meio dos meus servos, os profetas de Israel, que durante muitos anos profetizaram que serias trazido contra eles?’

18 “‘Nesse dia, o dia em que Gogue invadir a terra de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘o meu grande furor irá acender-se. 19 No meu zelo, no fogo da minha fúria, eu falarei; e, nesse dia, ocorrerá um grande terramoto na terra de Israel. 20 Por minha causa, tremerão os peixes do mar, as aves do céu, os animais selvagens, todos os répteis que rastejam sobre o solo e todos os homens na superfície da terra. Os montes serão derrubados, os penhascos irão desmoronar-se, e todas as muralhas cairão por terra.’

21 “‘Vou convocar contra Gogue uma espada em todas as minhas montanhas’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘A espada de cada um será contra o seu próprio irmão. 22 Vou trazer o meu julgamento[*] contra ele com peste e derramamento de sangue. Farei cair uma chuva torrencial, pedras de granizo, fogo e enxofre sobre ele, sobre as suas tropas e sobre os muitos povos que o acompanham. 23 Certamente, vou magnificar-me, santificar-me e dar-me a conhecer diante dos olhos de muitas nações; e terão de saber que eu sou Jeová.’

^ Eze. 38:2 Ou: “príncipe supremo”.

^ Eze. 38:3 Ou: “príncipe supremo”.

^ Eze. 38:4 Ou: “broquéis”, pequenos escudos geralmente usados por arqueiros.

^ Eze. 38:7 Lit.: “guarda”.

^ Eze. 38:8 Ou: “Serás convocado”.

^ Eze. 38:11 Ou: “do campo aberto, da zona rural”.

^ Eze. 38:13 Ou: “leões novos jubados”.

^ Eze. 38:22 Ou: “Vou entrar em juízo”.

Ezequiel  39 : 1 - 29

39 “Filho do homem, profetiza o seguinte contra Gogue: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Eu estou contra ti, Gogue, maioral-chefe[*] de Meseque e Tubal. 2 Farei com que dês meia-volta e vou conduzir-te, fazer com que venhas das partes mais distantes do norte e chegues aos montes de Israel. 3 Derrubarei o arco da tua mão esquerda e farei cair as flechas da tua mão direita. 4 Cairás nos montes de Israel, tu e todas as tuas tropas e os povos que te acompanharem. Vou dar-te como comida a todo o tipo de aves de rapina e aos animais selvagens.”’

5 “‘Cairás em campo aberto, pois eu mesmo falei’, diz o Soberano Senhor Jeová.

6 “‘E vou enviar fogo contra Magogue e contra os que moram em segurança nas ilhas, e terão de saber que eu sou Jeová. 7 Tornarei conhecido o meu santo nome entre o meu povo Israel e nunca mais deixarei o meu santo nome ser profanado, e as nações terão de saber que eu sou Jeová, o Santo em Israel.’

8 “‘Sim, isso virá, e vai cumprir-se’, diz o Soberano Senhor Jeová. ‘Esse é o dia de que falei. 9 Os habitantes das cidades de Israel sairão e farão fogueiras com as armas — os escudos grandes e os pequenos,[*] os arcos e as flechas, as clavas de guerra[*] e as lanças. E eles vão usá-las para fazer fogueiras durante sete anos. 10 Não precisarão de ir buscar gravetos ao campo, nem de apanhar lenha nas florestas, pois usarão as armas para fazer fogueiras.’

“‘Despojarão aqueles que os despojaram e saquearão aqueles que os saquearam’, diz o Soberano Senhor Jeová.

11 “‘Nesse dia, darei a Gogue uma sepultura lá em Israel, no vale dos que viajam a leste do mar, e ele[*] bloqueará o caminho dos que passam. É lá que enterrarão Gogue e todas as suas multidões, e chamarão ao lugar vale de Hamom-Gogue.[*] 12 A casa de Israel levará sete meses a enterrá-los, a fim de purificar a terra. 13 Todo o povo desta terra participará em enterrá-los, e isso vai trazer-lhes fama no dia em que eu me glorificar’, diz o Soberano Senhor Jeová.

14 “‘Homens serão designados para percorrer continuamente a terra e enterrar os corpos que tiverem sobrado sobre a superfície da terra, a fim de a purificar. Eles continuarão a busca durante sete meses. 15 Quando aqueles que estiverem a percorrer a terra virem um osso humano, colocarão um marco ao lado dele. Então os designados para fazer o enterro vão enterrá-lo no vale de Hamom-Gogue. 16 Também haverá ali uma cidade chamada Hamoná.[*] E eles purificarão a terra.’

17 “Filho do homem, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Diz a todos os tipos de aves e a todos os animais selvagens: “Reúnam-se e venham. Ajuntem-se à volta do sacrifício que vos vou preparar, um grande sacrifício nos montes de Israel. Vocês comerão carne e beberão sangue. 18 Comerão a carne dos poderosos e beberão o sangue dos maiorais da terra — carneiros, cordeiros, bodes e touros — todos os animais gordos de Basã. 19 Vão empanturrar-se de gordura e vão beber sangue até ficarem bêbados, do sacrifício que vos vou preparar.”’

20 “‘À minha mesa, ficarão saciados com cavalos e condutores de carros, com homens valentes e todo o tipo de guerreiros’, diz o Soberano Senhor Jeová.

21 “‘Vou manifestar a minha glória entre as nações, e todas as nações verão a execução do meu julgamento e a demonstração do meu poder[*] entre elas. 22 Desse dia em diante, a casa de Israel terá de saber que eu sou Jeová, seu Deus. 23 E as nações terão de saber que a casa de Israel foi para o exílio por causa do seu próprio erro, por me terem sido infiéis. Por isso, escondi deles a minha face e entreguei-os aos seus inimigos, e todos eles caíram pela espada. 24 Agi com eles conforme a sua impureza e as suas transgressões, e escondi deles a minha face.’

25 “Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Trarei de volta os cativos de Jacó e terei misericórdia de toda a casa de Israel, e vou defender zelosamente o[*] meu santo nome. 26 Depois de terem sido humilhados por toda a sua infidelidade contra mim, eles morarão na sua terra em segurança, sem que ninguém os faça ter medo. 27 Quando eu os trouxer de volta dentre os povos e os reunir das terras dos seus inimigos, também me santificarei entre eles diante dos olhos de muitas nações.’

28 “‘E terão de saber que eu sou Jeová, o seu Deus, quando eu os enviar para o exílio entre as nações e depois os reunir de volta na sua terra, sem deixar nenhum deles para trás. 29 Nunca mais esconderei deles a minha face, pois derramarei o meu espírito sobre a casa de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 39:1 Ou: “príncipe supremo”.

^ Eze. 39:9 Ou: “broquéis”, pequenos escudos geralmente usados por arqueiros.

^ Eze. 39:9 Ou, possivelmente: “lanças longas”.

^ Eze. 39:11 Isto é, o vale.

^ Eze. 39:11 Ou: “vale das Multidões de Gogue”.

^ Eze. 39:16 Que significa “multidões”.

^ Eze. 39:21 Lit.: “e a minha mão que coloquei”.

^ Eze. 39:25 Lit.: “mostrar devoção exclusiva pelo”.

Ezequiel  40 : 1 - 49

40 No vigésimo quinto ano do nosso exílio, no começo do ano, no dia dez do mês, no décimo quarto ano depois da queda da cidade, nesse mesmo dia, a mão de Jeová esteve sobre mim, e ele levou-me à cidade. 2 Nas visões da parte de Deus, ele levou-me à terra de Israel e pôs-me sobre um monte muito alto, onde havia, a sul, uma estrutura semelhante a uma cidade.

3 Quando ele me levou para lá, eu vi um homem que parecia ter o aspeto de cobre. Ele tinha na mão uma corda de linho e uma cana[*] de medir, e estava de pé no portão. 4 O homem disse-me: “Filho do homem, olha bem, escuta atentamente e presta atenção[*] a tudo o que eu te mostrar, pois foi por isso que foste trazido até aqui. Conta à casa de Israel tudo o que vires.”

5 Eu vi uma muralha à volta da área externa do templo.[*] Na mão do homem, havia uma cana de medir de seis côvados (cada côvado tinha uma largura da mão a mais).[*] Ele começou a medir a muralha: a sua espessura era de uma cana e a sua altura era de uma cana.

6 Então, ele foi até ao portão que dava para o leste e subiu os degraus. Mediu o limiar do portão: tinha uma cana de largura, e o outro limiar também tinha uma cana de largura. 7 Cada sala da guarda media uma cana de comprimento e uma cana de largura, e havia cinco côvados entre as salas da guarda. O limiar do portão que ficava ao pé do pórtico do portão, que dava para o lado de dentro, media uma cana.

8 Ele mediu o pórtico do portão, que dava para o lado de dentro: uma cana. 9 Em seguida, mediu o pórtico do portão: oito côvados, e mediu as suas colunas laterais: dois côvados. O pórtico do portão dava para o lado de dentro.

10 Havia três salas da guarda de cada lado do portão leste. As três tinham o mesmo tamanho, e as colunas laterais que havia de cada lado tinham o mesmo tamanho.

11 A seguir, ele mediu a largura da entrada do portão: 10 côvados, e a extensão[*] do portão[*] era de 13 côvados.

12 A área murada em frente às salas da guarda que havia dos dois lados media um côvado. As salas da guarda que havia dos dois lados mediam seis côvados.

13 Depois, ele mediu o portão desde o teto de uma sala da guarda[*] até ao teto da outra: eram 25 côvados de largura; a entrada de uma ficava de frente para a entrada da outra. 14 Então, mediu as colunas laterais, que tinham 60 côvados de altura, assim como as colunas laterais dos portões ao redor do pátio. 15 Desde a frente da entrada do portão até à frente do pórtico, na parte do portão que dava para dentro, havia 50 côvados.

16 Dentro do portão, nas salas da guarda e nas suas colunas laterais, nos dois lados, havia janelas de vãos que se estreitavam.[*] O interior dos pórticos também tinha janelas nos dois lados, e havia figuras de palmeiras nas colunas laterais.

17 Depois, ele levou-me ao pátio externo, e eu vi refeitórios[*] e um pavimento à volta do pátio. Havia 30 refeitórios no pavimento. 18 O pavimento ficava ao lado dos portões e a sua largura correspondia ao comprimento dos portões — este era o pavimento inferior.

19 A seguir, ele mediu a distância[*] desde o portão inferior até ao início do pátio interno. Era de 100 côvados do lado leste e do lado norte.

20 O pátio externo tinha um portão que dava para o norte, e ele mediu o seu comprimento e a sua largura. 21 Havia três salas da guarda de cada lado. As colunas laterais e o pórtico dele tinham o mesmo tamanho que os do primeiro portão. Ele media 50 côvados de comprimento e 25 côvados de largura. 22 As suas janelas, o seu pórtico e as suas figuras de palmeiras tinham o mesmo tamanho que os do portão leste. Podia-se entrar nele por subir sete degraus, e o seu pórtico ficava depois deles.

23 No pátio interno havia um portão em frente ao portão norte e um em frente ao portão leste. Ele mediu a distância entre um portão e o outro: 100 côvados.

24 Então, ele levou-me para o sul, e eu vi ali um portão no lado sul. Ele mediu as suas colunas laterais e o seu pórtico: tinham o mesmo tamanho que os outros. 25 Havia janelas nos dois lados do portão e do seu pórtico, iguais às outras janelas. Ele media 50 côvados de comprimento e 25 côvados de largura. 26 Havia sete degraus que lhe davam acesso, e o seu pórtico ficava depois deles. Ele tinha figuras de palmeiras nas suas colunas laterais, uma de cada lado.

27 O pátio interno também tinha um portão que dava para o sul; ele mediu a distância entre os dois portões que davam para o sul: 100 côvados. 28 A seguir, ele levou-me ao pátio interno pelo portão sul e mediu o portão sul: tinha o mesmo tamanho que os outros. 29 As suas salas da guarda, as suas colunas laterais e o seu pórtico tinham o mesmo tamanho que os outros. Havia janelas nos dois lados do portão e do seu pórtico. Ele media 50 côvados de comprimento e 25 côvados de largura. 30 Havia pórticos a toda a volta; mediam 25 côvados de comprimento e 5 côvados de largura. 31 O pórtico do portão sul dava para o pátio externo, e tinha figuras de palmeiras nas suas colunas laterais, e oito degraus davam-lhe acesso.

32 Ele levou-me do lado leste ao pátio interno e mediu o portão: tinha o mesmo tamanho que os outros. 33 As suas salas da guarda, as suas colunas laterais e o seu pórtico tinham o mesmo tamanho que os outros, e havia janelas nos dois lados do portão e do seu pórtico. Ele media 50 côvados de comprimento e 25 côvados de largura. 34 O seu pórtico dava para o pátio externo, e tinha figuras de palmeiras nas suas duas colunas laterais, e oito degraus davam-lhe acesso.

35 A seguir, ele levou-me ao portão norte e mediu-o: tinha o mesmo tamanho que os outros. 36 As suas salas da guarda, as suas colunas laterais e o seu pórtico tinham o mesmo tamanho que os outros. Ele tinha janelas nos dois lados. Media 50 côvados de comprimento e 25 côvados de largura. 37 As suas colunas laterais davam para o pátio externo, e havia figuras de palmeiras nas suas duas colunas laterais, e oito degraus davam-lhe acesso.

38 Perto das colunas laterais dos portões, havia um refeitório com uma entrada, onde eram lavadas as ofertas queimadas.

39 De cada lado do pórtico do portão,[*] havia duas mesas onde se abatiam as ofertas queimadas, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa. 40 Do lado de fora da entrada, por onde se sobe para o portão norte, havia duas mesas. E também havia duas mesas do lado de dentro, no pórtico do portão. 41 Havia quatro mesas de cada lado do portão — oito mesas ao todo —, nas quais se abatiam os sacrifícios. 42 As quatro mesas para as ofertas queimadas eram de pedras talhadas. Tinham um côvado e meio de comprimento, um côvado e meio de largura e um côvado de altura. Sobre elas eram mantidos os utensílios para abater as ofertas queimadas e os sacrifícios. 43 Havia prateleiras da largura da mão presas nas paredes internas, em toda a volta, e sobre as mesas era posta a carne das ofertas.

44 Do lado de fora do portão interno, havia os refeitórios dos cantores; eles ficavam no pátio interno, perto do portão norte, de frente para o sul. Havia outro refeitório perto do portão leste, de frente para o norte.

45 Ele disse-me: “Este refeitório que dá para o sul é para os sacerdotes responsáveis pelos serviços no templo. 46 O refeitório que dá para o norte é para os sacerdotes responsáveis pelo serviço do altar. São os filhos de Zadoque, aqueles dentre os levitas que são designados para se aproximarem de Jeová, a fim de o servirem.”

47 A seguir, ele mediu o pátio interno: era quadrado, com 100 côvados de comprimento e 100 côvados de largura. O altar ficava em frente ao templo.

48 Depois, ele levou-me ao pórtico do templo e mediu as colunas laterais do pórtico: a de um lado tinha cinco côvados e a do outro lado tinha cinco côvados. A largura do portão[*] era de três côvados de um lado e de três côvados do outro lado.

49 O pórtico media 20 côvados de largura e 11[*] côvados de profundidade. Para se chegar até lá, subia-se os degraus. E havia pilares ao lado das colunas laterais, uma de cada lado.

^ Eze. 40:3 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 40:4 Lit.: “fixa o teu coração”.

^ Eze. 40:5 Lit.: “da casa”. Esta palavra é traduzida “templo” nos capítulos 40-48, quando se refere ao complexo do templo ou ao próprio edifício do templo.

^ Eze. 40:5 Lit.: “uma cana de medir de seis côvados, um côvado e uma largura da mão”. Isto refere-se a côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 40:11 Lit.: “o comprimento”.

^ Eze. 40:11 Ou: “da entrada do portão”.

^ Eze. 40:13 Possivelmente, refere-se ao alto da parede da sala da guarda.

^ Eze. 40:16 Ou: “janelas chanfradas”.

^ Eze. 40:17 Ou: “salas”.

^ Eze. 40:19 Lit.: “largura”.

^ Eze. 40:39 Isto é, do portão norte.

^ Eze. 40:48 Ou: “da coluna”.

^ Eze. 40:49 Ou, possivelmente: “12”.

Ezequiel  41 : 1 - 26

41 Então, ele levou-me ao santuário externo[*] e mediu as colunas laterais: a de um lado tinha seis côvados[*] de espessura e a do outro lado tinha seis côvados de espessura. 2 A entrada tinha dez côvados de largura, e as paredes laterais[*] da entrada mediam, a de um lado, cinco côvados e, a do outro lado, cinco côvados. Ele mediu o comprimento do santuário externo: 40 côvados, e a sua largura: 20 côvados.

3 Depois, ele entrou[*] e mediu a coluna lateral da entrada: dois côvados de espessura, e a entrada tinha seis côvados de largura. As paredes laterais da entrada mediam[*] sete côvados. 4 A seguir, mediu o compartimento que dava para o santuário externo: 20 côvados de comprimento e 20 côvados de largura. E ele disse-me: “Este é o Santíssimo.”

5 Mediu então a parede do templo: seis côvados de espessura. As salas laterais que ficavam à volta do templo tinham quatro côvados de largura. 6 As salas laterais ficavam em três andares, uma sala por cima da outra, com 30 salas em cada andar. Havia reentrâncias ao longo das paredes do templo que serviam de apoio às vigas das salas laterais, de modo que as vigas não precisavam de ser inseridas na parede do templo propriamente dito. 7 Nos dois lados do templo, havia uma passagem em espiral[*] que ficava mais larga à medida que subia para as salas superiores. A largura aumentava de andar em andar, conforme se subia do andar inferior para o andar superior, passando pelo andar do meio.

8 Eu vi que havia uma plataforma elevada à volta do templo, e as bases das salas laterais mediam uma cana inteira de seis côvados do chão até ao canto. 9 A espessura da parede externa das salas laterais era de cinco côvados. Havia uma área aberta[*] ao longo do edifício das salas laterais, que fazia parte do templo.

10 Entre o templo e os refeitórios,[*] havia um espaço de cada lado, que media 20 côvados de largura. 11 Havia uma entrada para as salas laterais a partir da área aberta do lado norte e outra entrada do lado sul. A largura da área aberta era de cinco côvados a toda a volta.

12 O edifício do lado oeste, que dava para o espaço livre, tinha 70 côvados de largura e 90 côvados de comprimento; as paredes do edifício tinham cinco côvados de espessura, a toda a volta.

13 Ele mediu o templo: 100 côvados de comprimento. O espaço livre, o edifício[*] e as suas paredes também mediam 100 côvados. 14 Juntas, a frente do templo, que dava para o leste, e a largura do espaço livre mediam 100 côvados.

15 Ele mediu o comprimento do edifício que dava para a parte de trás do espaço livre, incluindo as suas galerias em ambos os lados: 100 côvados.

Também mediu o santuário externo, o santuário interno e os pórticos do pátio, 16 assim como os limiares, as janelas de vãos que se estreitavam e as galerias naquelas três áreas. Perto do limiar, havia painéis de madeira, do chão até às janelas, e as janelas eram cobertas. 17 Medições foram feitas por cima da entrada, nas partes interna e externa do templo e em toda a muralha ao redor. 18 Havia figuras esculpidas de querubins e de palmeiras; cada palmeira ficava entre dois querubins, e cada querubim tinha duas faces. 19 A face de homem estava virada para a palmeira que havia de um lado, e a face de leão[*] estava virada para a palmeira do outro lado. Essas figuras estavam esculpidas assim em todo o templo, a toda a volta. 20 Desde o chão até à área por cima da entrada, havia figuras esculpidas de querubins e de palmeiras na parede do santuário.

21 As ombreiras[*] do santuário eram retangulares. Em frente ao lugar santo,[*] havia algo semelhante a 22 um altar de madeira de três côvados de altura e dois côvados de comprimento. Tinha colunas de canto, e a sua base[*] e os seus lados eram de madeira. Então ele disse-me: “Esta é a mesa que está diante de Jeová.”

23 Tanto o santuário externo como o lugar santo tinham portas duplas. 24 As portas tinham duas folhas articuladas, duas folhas para cada porta. 25 Havia figuras de querubins e de palmeiras esculpidas nas portas do santuário, semelhantes às que havia nas paredes. Havia também um beiral[*] de madeira sobre a frente do pórtico, do lado de fora. 26 Havia também janelas de vãos que se estreitavam e figuras de palmeiras ao longo dos dois lados do pórtico, assim como nas salas laterais do templo e nos beirais.

^ Eze. 41:1 Lit.: “ao templo”. Nos capítulos 41 e 42, a palavra hebraica refere-se ao santuário externo (Santo) ou a todo o santuário (o templo, que incluía o Santo e o Santíssimo).

^ Eze. 41:1 Isto é, côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 41:2 Lit.: “os lados”.

^ Eze. 41:3 Isto é, no santuário interno, ou Santíssimo.

^ Eze. 41:3 Lit.: “A largura da entrada era de”.

^ Eze. 41:7 Aparentemente, refere-se a escadas em caracol.

^ Eze. 41:9 Aparentemente uma calçada estreita ao redor do templo.

^ Eze. 41:10 Ou: “as salas”.

^ Eze. 41:13 Isto é, o edifício do lado oeste do santuário.

^ Eze. 41:19 Ou: “leão novo jubado”.

^ Eze. 41:21 Lit.: “A ombreira”. Aparentemente, refere-se à entrada do Santo.

^ Eze. 41:21 Aparentemente, refere-se ao Santíssimo.

^ Eze. 41:22 Lit.: “o seu comprimento”.

^ Eze. 41:25 Ou: “alpendre”.

Ezequiel  42 : 1 - 20

42 Então, ele levou-me ao lado norte do pátio externo. E levou-me ao conjunto dos refeitórios que ficava próximo do espaço livre, a norte do edifício vizinho. 2 O seu comprimento (onde ficava a entrada norte) era de 100 côvados,[*] e tinha 50 côvados de largura. 3 Ficava entre o pátio interno, que tinha 20 côvados de largura, e o pavimento do pátio externo. As suas galerias ficavam uma de frente para a outra, e tinham três andares de altura. 4 Em frente aos refeitórios,[*] havia uma passagem interna de 10 côvados de largura e 100 côvados de comprimento,[*] e as entradas dos refeitórios estavam viradas para o norte. 5 Os refeitórios do andar superior do edifício eram mais estreitos do que os do andar inferior e os do andar do meio, pois as galerias tiravam-lhes uma parte maior do espaço. 6 Pois eles ficavam em três andares, mas não tinham colunas como as dos pátios. Por isso é que era tirado mais espaço do andar superior do que do andar inferior e do andar do meio.

7 O muro externo de pedra próximo dos refeitórios que ficavam junto ao pátio externo e de frente para os outros refeitórios tinha 50 côvados de comprimento. 8 Pois o comprimento dos refeitórios[*] que ficavam junto ao pátio externo era de 50 côvados, mas o dos refeitórios do lado do santuário era de 100 côvados. 9 Os refeitórios tinham uma entrada do lado leste, que lhes dava acesso a partir do pátio externo.

10 Também havia refeitórios atrás[*] do muro de pedra do pátio, que dava para o leste, perto do espaço livre e do edifício. 11 Diante deles, havia uma passagem, igual à dos refeitórios do lado norte. Tinham o mesmo comprimento e a mesma largura, e tinham as mesmas saídas e a mesma disposição. As suas entradas 12 eram iguais às entradas dos refeitórios do lado sul. Havia uma entrada no início da passagem, em frente ao muro de pedra adjacente que dava para o leste, por onde se podia entrar.

13 Então, ele disse-me: “Os refeitórios do norte e os refeitórios do sul que ficam perto do espaço livre são os refeitórios sagrados, onde os sacerdotes que se aproximam de Jeová comem as ofertas santíssimas. Ali eles colocam as ofertas santíssimas, a oferta de cereais, a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa, pois o lugar é sagrado. 14 Quando os sacerdotes entrarem, não deverão sair do lugar santo para o pátio externo sem antes tirar as vestes que usam para servir, pois elas são sagradas. Eles porão outras vestes para se aproximarem das áreas abertas ao povo.”

15 Quando terminou de medir a área interna do templo,[*] ele levou-me para fora pelo portão que dá para o leste e mediu toda a área.

16 Ele mediu o lado leste com a cana[*] de medir. Segundo a cana de medir, eram 500 canas de um lado ao outro.

17 Mediu o lado norte: segundo a cana de medir, eram 500 canas.

18 Mediu o lado sul: segundo a cana de medir, eram 500 canas.

19 Deu a volta para o lado oeste. Mediu 500 canas com a cana de medir.

20 Ele mediu os quatro lados. Havia uma muralha à volta, de 500 canas de comprimento e 500 canas de largura, para separar o que é santo do que é para uso comum.

^ Eze. 42:2 Isto é, côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 42:4 Ou: “às salas”.

^ Eze. 42:4 Segundo a Septuaginta grega: “100 côvados de comprimento”. O texto hebraico diz: “uma passagem de um côvado”. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 42:8 Isto é, o comprimento do conjunto dos refeitórios.

^ Eze. 42:10 Lit.: “na largura”.

^ Eze. 42:15 Lit.: “a casa interna”.

^ Eze. 42:16 Veja o Ap. B14.

Ezequiel  43 : 1 - 27

43 Então, ele levou-me ao portão que dá para o leste. 2 Ali eu vi a glória do Deus de Israel vindo do leste, e a sua voz era como o som de fortes águas; e a terra ficou iluminada pela sua glória. 3 O que vi era como a visão que tive quando vim[*] para arruinar a cidade,[*] como o que eu tinha visto perto do rio Quebar; e prostrei-me com o rosto por terra.

4 Em seguida, a glória de Jeová entrou no templo[*] pelo portão que dava para o leste. 5 E um espírito levantou-me e levou-me ao pátio interno, e eu vi que o templo tinha ficado cheio da glória de Jeová. 6 Então, ouvi alguém falar comigo de dentro do templo, e o homem veio e ficou ao meu lado. 7 Ele disse-me:

“Filho do homem, este é o lugar do meu trono e o lugar para a planta dos meus pés, onde residirei entre o povo de Israel para sempre. A casa de Israel não voltará a profanar o meu santo nome, nem eles nem os seus reis, com a sua prostituição espiritual e com os cadáveres dos seus reis mortos.[*] 8 Eles colocaram o limiar destes ao pé do meu limiar e as ombreiras destes ao lado das minhas ombreiras, com apenas uma parede entre mim e eles, profanando assim o meu santo nome com as coisas detestáveis que fizeram, de modo que os exterminei na minha ira. 9 Agora, que afastem de mim a sua prostituição espiritual e os cadáveres dos seus reis, e eu residirei entre eles para sempre.

10 “Filho do homem, descreve o templo à casa de Israel, para que se envergonhem dos erros que cometeram; e eles devem estudar a sua planta.[*] 11 Se eles se envergonharem de tudo o que fizeram, informa-os sobre a planta do templo, a disposição das suas partes, as suas saídas e as suas entradas. Mostra-lhes todas as suas plantas e os seus estatutos, as suas plantas e as suas leis. Põe isso tudo por escrito diante dos seus olhos, para que observem toda a sua planta e cumpram os seus estatutos. 12 Esta é a lei do templo: toda a área à volta do cume do monte é santíssima. Sim, esta é a lei do templo.

13 “Estas são as medidas do altar em côvados (cada côvado tinha uma largura da mão a mais).[*] A altura da base é de um côvado, e a largura do seu contorno é de um côvado. Em todo o seu contorno, há uma borda de um palmo[*] de largura. Esta é a base do altar. 14 Desde a base, que está no chão, até ao topo da plataforma inferior são, dois côvados, e a largura do seu contorno é de um côvado. Desta plataforma menor até ao topo da plataforma maior, são quatro côvados, e a largura do seu contorno é de um côvado. 15 O braseiro do altar tem quatro côvados de altura, e os quatro chifres projetam-se do braseiro do altar para cima. 16 O braseiro do altar é quadrado, com 12 côvados de comprimento e 12 côvados de largura. 17 Cada um dos quatro lados da plataforma[*] mede 14 côvados, em comprimento e em largura; a borda à volta tem meio côvado, e a sua base tem um côvado em todos os lados.

“E os degraus do altar estão virados para o leste.”

18 Então, ele disse-me: “Filho do homem, assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Estas são as instruções a seguir quando o altar for construído, para se oferecerem sobre ele ofertas queimadas e se aspergir sangue sobre ele.’

19 “‘Deves dar um novilho do rebanho como oferta pelo pecado aos sacerdotes levíticos descendentes de Zadoque, que se aproximam de mim para me servir’, diz o Soberano Senhor Jeová. 20 ‘Deves pegar num pouco do seu sangue e colocá-lo sobre os quatro chifres do altar, sobre os quatro cantos da plataforma e sobre a borda a toda a volta, a fim de o purificar de pecado e fazer expiação por ele. 21 Depois, pega no novilho da oferta pelo pecado para o queimar no lugar do templo determinado para isso, fora do santuário. 22 No segundo dia, oferecerás um bode sadio como oferta pelo pecado, e o altar será purificado de pecado, assim como foi purificado de pecado com o novilho.’

23 “‘Quando acabares de o purificar de pecado, oferecerás um novilho sadio da manada e um carneiro sadio do rebanho. 24 Deves apresentá-los a Jeová, e os sacerdotes devem deitar-lhes sal e oferecê-los como oferta queimada a Jeová. 25 Durante sete dias, oferecerás um bode por dia como oferta pelo pecado, assim como um novilho da manada e um carneiro do rebanho; oferecerás animais sem defeito.[*] 26 Eles devem fazer expiação pelo altar durante sete dias, e devem purificá-lo e inaugurá-lo. 27 Depois de terminarem esses dias, do oitavo dia em diante, os sacerdotes oferecerão no altar as suas ofertas queimadas[*] e os seus sacrifícios de participação em comum, e eu irei agradar-me de vocês’, diz o Soberano Senhor Jeová.”

^ Eze. 43:3 Ou, possivelmente: “ele veio”.

^ Eze. 43:3 Pelos vistos, por profetizar a sua destruição.

^ Eze. 43:4 Lit.: “na casa”.

^ Eze. 43:7 Lit.: “na morte deles”.

^ Eze. 43:10 Lit.: “medir o modelo”.

^ Eze. 43:13 Isto refere-se a côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 43:13 Cerca de 22,2 cm. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 43:17 Isto é, da “plataforma maior” mencionada no v. 14.

^ Eze. 43:25 Ou: “perfeitos”.

^ Eze. 43:27 Isto é, as ofertas queimadas do povo.

Ezequiel  44 : 1 - 31

44 Ele levou-me de volta ao portão externo do santuário, o que dava para o leste, e estava fechado. 2 Então, Jeová disse-me: “Este portão continuará fechado. Não deve ser aberto, e nenhum humano entrará por ele; pois Jeová, o Deus de Israel, entrou por ele, por isso, deve continuar fechado. 3 No entanto, o maioral irá sentar-se ali para comer pão diante de Jeová, pois é um maioral. Entrará pelo pórtico do portão e sairá por ele.”

4 Daí, ele fez-me passar pelo portão norte e levou-me até à parte da frente do templo. Quando olhei, vi que a glória de Jeová tinha enchido o templo de Jeová. Por conseguinte, prostrei-me com o rosto por terra. 5 Em seguida, Jeová disse-me: “Filho do homem, presta atenção[*] e observa. Escuta atentamente tudo o que te digo sobre os estatutos e as leis do templo de Jeová. Presta bem atenção à entrada do templo e a todas as saídas do santuário. 6 Diz à rebelde casa de Israel: ‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Já chega das vossas práticas detestáveis, ó casa de Israel! 7 Quando trazem estrangeiros incircuncisos no coração e na carne para dentro do meu santuário, eles profanam o meu templo. Vocês apresentam o meu pão, a gordura e o sangue, enquanto o meu pacto está a ser violado por causa de todas as vossas práticas detestáveis. 8 Vocês não cuidam das minhas coisas sagradas. Em vez disso, designam outros para cuidar dos deveres para com o meu santuário.”’

9 “‘Assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Nenhum estrangeiro que vive em Israel e que é incircunciso no coração e na carne pode entrar no meu santuário.”’

10 “‘Mas os levitas que se afastaram de mim quando Israel se desviou de mim para seguir os seus ídolos repugnantes[*] sofrerão as consequências do seu erro. 11 E eles irão tornar-se servos no meu santuário para supervisionar os portões do templo e para servir no templo. Abaterão a oferta queimada e o sacrifício para o povo, e ficarão diante do povo para o servir. 12 Visto que o serviram perante os seus ídolos repugnantes e se tornaram para a casa de Israel uma pedra de tropeço que os levou a pecar, eu levantei a minha mão contra eles em juramento’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘e eles sofrerão as consequências do seu erro. 13 Não se aproximarão de mim para servirem como meus sacerdotes, nem se aproximarão de nenhuma das minhas coisas sagradas nem das coisas santíssimas. Sofrerão a sua vergonha por causa das coisas detestáveis que fizeram. 14 Contudo, irei encarregá-los das responsabilidades do templo, para cuidarem do serviço realizado ali e de todas as coisas que se devem fazer nele’.

15 “‘Quanto aos sacerdotes levíticos, os filhos de Zadoque, que cuidaram das responsabilidades do meu santuário quando os israelitas se desviaram de mim, eles irão aproximar-se de mim para me servir, e ficarão diante de mim para me oferecer a gordura e o sangue’, diz o Soberano Senhor Jeová. 16 ‘São eles que entrarão no meu santuário; irão aproximar-se da minha mesa para me servir e cuidarão das suas responsabilidades para comigo.

17 “‘Quando eles entrarem nos portões do pátio interno, deverão usar vestes de linho. Não deverão usar nada feito de lã ao servirem nos portões do pátio interno ou dali para dentro. 18 Deverão usar turbantes de linho na cabeça, e calções de linho deverão cobrir as suas ancas. Não deverão usar nada que os faça transpirar. 19 Antes de saírem para o pátio externo — o pátio externo, onde fica o povo —, deverão tirar as vestes que usaram para servir e colocá-las nos refeitórios sagrados.[*] Então, porão outras vestes, para que não transmitam santidade ao[*] povo com as suas vestes. 20 Não devem rapar a cabeça nem deixar o cabelo ficar comprido. Devem manter o cabelo aparado. 21 Os sacerdotes não devem beber vinho quando entrarem no pátio interno. 22 Não devem tomar como esposa uma viúva ou uma mulher divorciada, mas podem casar-se com uma virgem da descendência de Israel ou com a viúva de um sacerdote.’

23 “‘Eles devem instruir o meu povo sobre a diferença entre o que é sagrado e o que é comum; irão ensinar-lhes a diferença entre o que é impuro e o que é puro. 24 Devem presidir como juízes nas causas jurídicas; devem julgar em harmonia com as minhas decisões judiciais. Devem guardar as minhas leis e os meus decretos referentes a todas as minhas festividades, e devem santificar os meus sábados. 25 Não se devem aproximar de nenhuma pessoa morta, senão, ficarão impuros. Contudo, podem tornar-se impuros pelo pai, pela mãe, pelo filho, pela filha, pelo irmão ou pela irmã que não for casada. 26 Após a purificação de um sacerdote, devem fazê-lo esperar sete dias. 27 Então, no dia em que ele entrar no lugar santo, o pátio interno, para servir no lugar santo, deve apresentar a sua oferta pelo pecado’, diz o Soberano Senhor Jeová.

28 “‘E esta será a sua herança: eu sou a sua herança. Vocês não lhes devem dar nenhuma propriedade em Israel, pois eu sou a sua propriedade. 29 São eles que comerão a oferta de cereais, a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa, e tudo o que for devotado em Israel irá tornar-se deles. 30 O melhor de todos os primeiros frutos maduros e de todo o tipo de contribuições que vocês fizerem pertencerá aos sacerdotes. E devem dar as primícias da vossa farinha grossa aos sacerdotes. Isto fará com que uma bênção venha sobre as vossas casas. 31 Os sacerdotes não devem comer nenhuma ave ou animal encontrado morto ou dilacerado.’

^ Eze. 44:5 Lit.: “fixa o teu coração”.

^ Eze. 44:10 O termo hebraico talvez esteja relacionado com uma palavra para “esterco” e é usado como expressão de desprezo.

^ Eze. 44:19 Ou: “nas salas sagradas”.

^ Eze. 44:19 Lit.: “não santifiquem o”.

Ezequiel  45 : 1 - 25

45 “‘Quando vocês distribuírem a terra como herança, devem oferecer como contribuição para Jeová uma porção santa da terra. O seu comprimento deve ser de 25 000 côvados,[*] e a sua largura de 10 000 côvados. Toda essa área[*] será uma porção santa. 2 Dentro dessa área, haverá um terreno quadrado para o lugar santo, de 500 côvados por 500 côvados,[*] e ele terá de cada lado uma faixa de 50 côvados de largura para pastagens. 3 Dessa área, deves medir uma área com 25 000 côvados de comprimento e 10 000 de largura, e lá ficará o santuário, algo santíssimo. 4 Será uma porção santa da terra para os sacerdotes, os que servem no santuário, que se aproximam para servir a Jeová. Será um lugar para as suas casas e um lugar sagrado para o santuário.

5 “‘Para os levitas, os que servem no templo, haverá uma porção de terra de 25 000 côvados de comprimento e 10 000 côvados de largura, e eles terão como propriedade 20 refeitórios.[*]

6 “‘Vocês devem dar à propriedade da cidade uma área de 25 000 côvados de comprimento (igual ao da contribuição sagrada) e 5000 côvados de largura. Ela pertencerá a toda a casa de Israel.

7 “‘E, para o maioral, haverá uma terra em cada um dos dois lados da contribuição sagrada e da área destinada à cidade. Ficará junto à contribuição sagrada e à propriedade da cidade. Ficará no lado oeste e no lado leste. O seu comprimento, desde o limite oeste até ao limite leste, ficará adjacente ao da porção de terra de uma das tribos. 8 Esta terra irá tornar-se a sua propriedade em Israel. Os meus maiorais nunca mais maltratarão o meu povo, e darão o restante da terra à casa de Israel, segundo as suas tribos.’

9 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Vocês foram longe demais, maiorais de Israel!’

“‘Ponham fim à vossa violência e opressão, e façam o que é justo e certo. Parem de tirar as propriedades ao meu povo’, diz o Soberano Senhor Jeová. 10 ‘Vocês devem usar balanças exatas, uma efa[*] exata e um bato[*] exato. 11 Deve haver uma medida fixa para a efa e para o bato. O bato deve conter um décimo do hómer,[*] e a efa também deve conter um décimo do hómer. O hómer será o padrão para as medidas. 12 O siclo[*] deve equivaler a 20 geras.[*] E 20 siclos, mais 25 siclos, mais 15 siclos serão iguais a um mané[*] para vocês.’

13 “‘Esta é a contribuição que vocês devem oferecer: um sexto de uma efa de cada hómer de trigo, e um sexto de uma efa de cada hómer de cevada. 14 A porção concedida de azeite deve basear-se na medida do bato. O bato é um décimo do coro,[*] e dez batos são um hómer, pois dez batos equivalem a um hómer. 15 E devem oferecer uma ovelha em cada duzentas do rebanho de Israel. Tudo isto será usado para a oferta de cereais, para a oferta queimada e para os sacrifícios de participação em comum, para se fazer expiação pelo povo’, diz o Soberano Senhor Jeová.

16 “‘Todo o povo da terra fará esta contribuição para o maioral de Israel. 17 Mas o maioral será o responsável pelas ofertas queimadas, pela oferta de cereais e pela oferta de bebida nas festividades, nas luas novas, nos sábados e em todas as festividades fixas da casa de Israel. Será ele quem providenciará a oferta pelo pecado, a oferta de cereais, a oferta queimada e os sacrifícios de participação em comum, para se fazer expiação pela casa de Israel.’

18 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘No primeiro mês, no primeiro dia do mês, deves pegar num novilho sadio da manada e deves purificar de pecado o santuário. 19 O sacerdote pegará num pouco do sangue da oferta pelo pecado e irá pô-lo na ombreira do templo, nos quatro cantos da plataforma do altar e na ombreira do portão do pátio interno. 20 Farás o mesmo no sétimo dia do mês, a favor de qualquer um que peque por engano ou por ignorância; e devem fazer expiação pelo templo.

21 “‘No primeiro mês, no dia 14 do mês, vocês celebrarão a Festividade da Páscoa. Durante sete dias, deve-se comer pão sem fermento. 22 Nesse dia, o maioral providenciará um novilho como oferta pelo pecado, a favor de si mesmo e de todo o povo da terra. 23 Para os sete dias da festividade, para cada um dos sete dias, ele providenciará como oferta queimada para Jeová sete novilhos sadios e sete carneiros sadios, além de um bode por dia como oferta pelo pecado. 24 Ele também deve providenciar uma oferta de cereais de uma efa para cada novilho e uma efa para cada carneiro, além de um him[*] de azeite para cada efa.

25 “‘No sétimo mês, no dia 15 do mês, durante os sete dias da festividade, ele deve providenciar as mesmas coisas: a oferta pelo pecado, a oferta queimada, a oferta de cereais e o azeite.’”

^ Eze. 45:1 Isto é, côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:1 Ou: “Tudo dentro dos seus limites”.

^ Eze. 45:2 Lit.: “500 por 500”.

^ Eze. 45:5 Ou: “salas”.

^ Eze. 45:10 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:10 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:11 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:12 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:12 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:12 Ou: “uma mina”. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:14 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 45:24 Veja o Ap. B14.